<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В дом Эминема пробрался бездомный и угрожал ему убийством. Рэпер смог его выпроводить и сдать охране</title>
  <second_title/>
  <description>В дом американского рэпера Эминема (настоящее имя — Маршалл Брюс Мэтерс III) в Клинтон Тауншип, штат Мичиган, пробрался злоумышленник и угрожал убить музыканта.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>10.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В дом американского рэпера Эминема (настоящее имя — Маршалл Брюс Мэтерс III) в Клинтон Тауншип, штат Мичиган, пробрался злоумышленник и угрожал убить музыканта.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Инцидент произошел еще весной, но его подробности &lt;a href="https://www.freep.com/story/entertainment/music/brian-mccollum/2020/09/09/eminem-home-invasion-kill-matthew-david-hughes/3333513001/" target="_blank" rel="noopener"&gt;стали известны&lt;/a&gt; только сейчас — после предварительного судебного слушания дела Мэттью Дэвида Хьюза, обвиняемого в незаконном вторжении в дом Эминема и порче имущества. На заседании в суде округа Маком 9 сентября заслушали показания сотрудника местной полиции Адама Хэкстока, приехавшего весной на вызов к дому Эминема.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Рэпер (сам он не принимал участия в слушаниях) рассказал полицейскому, что 5 апреля проснулся у себя дома, почувствовав присутствие постороннего человека — и сперва принял его за своего племянника. Эминем спросил незнакомца, что он тут делает; тот ответил, что пришел, чтобы убить его. После этого музыкант выпроводил нарушителя из дома, проведя его через несколько комнат, и сдал охране. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Прибыв на место происшествия, полицейский застал охранника борющимся с Хьюзом на земле. Оружия при себе у злоумышленника не было. Как выяснилось позже, в дом Эминема он попал, разбив окно кирпичом. Также сообщается, что Хьюз сначала называл себя другом рэпера, проживающим поблизости.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С 5 апреля Мэттью Хьюз находится под стражей. Ему был назначен залог в размере 50 тысяч долларов, который он не смог заплатить. Прокурор в суде заявил, что Хьюз, вероятно, является бездомным. Адвокат Ричард Гланда, назначенный Хьюзу судом, считает, что у его клиента могут быть проблемы с психическим здоровьем. Следующее заседание суда пройдет 28 сентября.&lt;/p&gt;</content>
</root>