<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Сделайте красивый портрет, пока еще не слишком поздно»</title>
  <second_title>Фотографии американцев середины XIX века из коллекции Артура Бондаря</second_title>
  <description>В начале сентября в Новом крыле Дома Гоголя в Москве открылась выставка «Больше, чем фотография: Американский тинтайп», на которой можно увидеть редкие снимки и портреты американцев второй половины XIX века, собранные фотографом Артуром Бондарем. Тинтайп (или ферротип) — это один из видов ранней фотографии, где вместо бумаги использовались металлические пластинки, покрытые темным лаком и светочувствительной эмульсией. «Медуза» публикует несколько снимков, сделанных в американских фотостудиях и на улице, с комментарием коллекционера.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>10.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В начале сентября в Новом крыле Дома Гоголя в Москве открылась выставка &lt;a href="http://www.domgogolya.ru/new_wing/11316/" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Больше, чем фотография: Американский тинтайп»&lt;/a&gt;, на которой можно увидеть редкие снимки и портреты американцев второй половины XIX века, собранные фотографом Артуром Бондарем. Тинтайп (или ферротип) — это один из видов ранней фотографии, где вместо бумаги использовались металлические пластинки, покрытые темным лаком и светочувствительной эмульсией. «Медуза» публикует несколько снимков, сделанных в американских фотостудиях и на улице, с комментарием коллекционера.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Артур Бондарь&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;фотограф и коллекционер&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Впервые я столкнулся с этим видом фотографии в антикварном магазине в 2014 году в небольшом городке Падука, штат Кентукки, на юге Америки. Меня поразили эти небольшие портреты, сделанные на металлических пластинах, покрытых светочувствительной эмульсией. Люди на этих фотографиях казались нереально живыми, хотя фотографии были сделаны более века назад.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Общепринятое название таких фотографий — тинтайпы. Тинтайп, или ферротип (англ. tin — олово, лат. ferrum — железо), — ранний тип фотографии, в котором в качестве фотоматериала использовались металлические пластинки, покрытые темным лаком и светочувствительным &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%B9" target="_blank" rel="noopener"&gt;коллодием&lt;/a&gt;. Металлическая основа была достаточно эластичной и не требовала сушки и отделки, поэтому готовый снимок после несложной лабораторной обработки почти сразу вручался заказчику, что предопределило коммерческий успех технологии.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эти «фотографии на память» делали в студии с различным фоном и предметами интерьера. Через несколько минут после съемки их отдавали заказчику в небольшом бумажном паспарту или кейсе (оригинальные бумажные кейсы сегодня также считаются редкостью). По желанию заказчика некоторые фотографии раскрашивали вручную, чтобы придать коже более натуральный цвет или выделить какие-то детали наряда: шарф, цветы или драгоценности. На обратной стороне портретов часто были рекламные слоганы фотоателье: «Сделайте ваш красивый портрет, пока еще не слишком поздно». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Спустя некоторое время энтузиасты-фотографы начали делать портреты на улице — и постепенно перешли к съемке уличных сцен, несмотря на длинную выдержку, необходимую для создания изображения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На этих фотографиях можно увидеть быт того довольно сложного для Америки времени, времени Гражданской войны, сегрегации и расовой дискриминации, Дикого Запада и золотой лихорадки. Многие из этих фотографий несовершенны, криво или нерезко сняты, где-то время стерло [детали], а ржавчина съела часть изображения. Но именно эти первые неловкие попытки поймать и зафиксировать ускользающий момент делают эти снимки необыкновенными и достоверными свидетельствами той эпохи.&lt;/p&gt;</content>
</root>