<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Это ошеломляющая информация о попытке с помощью яда убить одного из главных оппозиционеров России»</title>
  <second_title>Расшифровка речи Ангелы Меркель об отравлении Алексея Навального</second_title>
  <description>Дамы и господа!</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>2.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Дамы и господа!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сегодня днем мы с министром финансов, вице-канцлером, министром иностранных дел, министром обороны, министром внутренних дел, министром юстиции и главой ведомства федерального канцлера получили новые сведения, касающиеся Алексея Навального, и обсудили, как мы поступим с этими сведениями.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мы уже проинформировали вас письменно об этом во второй половине дня. Это ошеломляющая информация о попытке с помощью яда убить одного из главных оппозиционеров России, и поэтому мне важно еще раз высказать вам свою позицию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Господин Навальный находится в Берлине на лечении с 22 августа. По соображениям гуманности и следуя желанию его семьи мы сделали возможной его перевозку в Германию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Клиника «Шарите» поручила специалистам-токсикологам бундесвера исследовать медицинские пробы господина Навального. Теперь специальная лаборатория бундесвера сделала ясное заключение. Алексей Навальный стал жертвой нападения с использованием химического нервно-паралитического вещества из группы «Новичок». Этот яд, без каких-либо сомнений, присутствует в пробах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поэтому ясно, что Алексей Навальный стал жертвой преступления. Его должны были заставить замолчать, и я это осуждаю, в том числе от имени всего федерального правительства, самым резким образом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Я хочу воспользоваться возможностью, чтобы выразить сочувствие Алексею Навальному, а также его семье, которая переживает тяжелое время. Я надеюсь и желаю ему, чтобы он смог выздороветь после этого покушения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ранее я уже позвонила господину бундеспрезиденту, чтобы поговорить с ним о развитии ситуации с Навальным. Федеральное правительство, кроме того, проинформировало фракции в бундестаге. Федеральное правительство свяжется с Организацией по запрещению химического оружия (ОЗХО) в Гааге.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Во второй половине дня российский посол был проинформирован министерством иностранных дел о результатах тестов. Мы ожидаем, что российское правительство выскажется об этом происшествии. Возникают серьезные вопросы, на которые может и должно ответить только российское правительство.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;К судьбе Алексея Навального привлечено внимание всего мира. Мир будет ждать ответов. Мы информируем наших партнеров в ЕС и НАТО о результатах исследований. Мы вместе обсудим это и с учетом российской позиции решим, какая общая реакция будет соразмерной.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Преступление против Алексея Навального направлено против основных прав и ценностей, которые мы защищаем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Благодарю вас.&lt;/p&gt;</content>
</root>