<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В бельгийском городе Вервье решили отреставрировать старый фонтан. Внутри обнаружили заспиртованное сердце первого мэра (все как в легендах!)</title>
  <second_title/>
  <description>В центре города Вервье в восточной Бельгии уже почти полтора века стоит фонтан, посвященный первому мэру Вервье Пьеру Давиду. Все это время существовала городская легенда, согласно которой в центре фонтана покоится сердце Давида. Скептики обращали внимание на тот факт, что фонтан открыли в 1883 году, а Давид умер в 1839-м. Однако легенда оказалась правдой!</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>BBC News</name>
  <url>https://www.bbc.com/news/world-europe-53985562</url>
  <date>2.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В центре города Вервье в восточной Бельгии уже почти полтора века стоит фонтан, посвященный первому мэру Вервье Пьеру Давиду. Все это время существовала городская легенда, согласно которой в центре фонтана покоится сердце Давида. Скептики обращали внимание на тот факт, что фонтан открыли в 1883 году, а Давид умер в 1839-м. Однако легенда оказалась правдой!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Во время реставрации фонтана прямо рядом с бюстом Давида обнаружили небольшой свинцовый саркофаг, внутри которого была емкость с заспиртованным сердцем. Гравировка на саркофаге гласит: «Сердце Пьера Давида было торжественно помещено в этот монумент 25 июня 1883 года».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Давид был мэром Вервье 1800-1808 годах, когда эта территория находилась под властью Франции, а затем вернулся на пост городского главы в 1830 году — уже после революции, в результате которой появилась независимая Бельгия. На посту мэра Давид, в частности, занимался восстановлением города, сильно пострадавшего во время революции. Кроме того, он организовал в Вервье пожарную службу, что было огромной для того времени редкостью.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;После смерти Давида сразу же решили, что его память необходимо увековечить, пояснили власти Вервье. Сердце мэра, умершего в возрасте 68 лет, с согласия его семьи изъяли и забальзамировали. Однако горожане довольно долго не могли решить, как именно они хотят почтить заслуги Давида, а потом еще несколько десятков лет собирали средства на постройку фонтана.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теперь саркофаг с сердцем Давида, который, как подчеркнули власти Вервье, прекрасно сохранился, будет выставлен в местном музее.&lt;/p&gt;</content>
</root>