<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>На что идут кадровики, чтобы видеть соискателей насквозь?</title>
  <second_title>Вот 8 новых технологических уловок</second_title>
  <description>Еще несколько лет назад рекрутерам приходилось тратить много времени на обзвон потенциальных сотрудников. А сегодня рынок найма невозможно представить без агрегаторов вакансий, облачных сервисов, фильтров, программ по сбору данных и других сервисов, которые экономят время HR-специалистов. Рекрутеры проводят интервью по видеосвязи, пользуются ATS-платформами и анализируют данные соцсетей. Вместе с сервисом Авито Работа разбираемся, как развивались технологии найма.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>партнерский материал</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>31.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Еще несколько лет назад рекрутерам приходилось тратить много времени на обзвон потенциальных сотрудников. А сегодня рынок найма невозможно представить без агрегаторов вакансий, облачных сервисов, фильтров, программ по сбору данных и других сервисов, которые экономят время HR-специалистов. Рекрутеры проводят интервью по видеосвязи, пользуются ATS-платформами и анализируют данные соцсетей. Вместе с сервисом &lt;a href="https://mdza.io/Rr-Sgqfo58c" target="_blank" rel="noopener"&gt;Авито Работа&lt;/a&gt; разбираемся, как развивались технологии найма.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Жизнь эйчаров сильно облегчили ATS&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Еще десять лет назад холодный поиск был для эйчара проблемой: чтобы найти идеального кандидата, приходилось вручную перебрать сотни резюме. Не все из них были грамотно составлены, часто не хватало информации о соискателе — в этом случае приходилось созваниваться и уточнять данные. Кроме того, базы обновлялись слишком медленно: случаи, когда кандидат уже находил работу, но продолжал числиться в соискателях, были постоянно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Подспорьем стали облачные системы управления кандидатами (ATS — Applicant Tracking System). Это программное обеспечение (приложение или онлайн-сервис), которое позволяет решать в электронном виде почти любые рекрутинговые задачи. ATS фильтруют заявки по ключевым словам, навыкам, опыту и образованию; сохраняют резюме из разных источников в единую базу и запоминают опыт взаимодействия с кандидатом; дают статистику эффективности рекрутинговых ресурсов, облегчают эйчарам совместную работу над вакансиями. Самые популярные ATS — Bullhorn, Taleo, SAP SuccessFactors. Одной из самых быстрорастущих по доле рынка считается Greenhouse: пользователи системы хвалят ее за продвинутый поиск по ключевым словам, умный машинный анализ резюме и понятный интерфейс.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Отбор становится автоматизированным&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Любой процесс найма начинается с первичного отбора, когда кандидатов рассматривают по формальным признакам, а не личным качествам. Раньше этим приходилось заниматься вручную, чтобы отсеять неподходящих кандидатов (например, не предлагать студентке, которая хочет подработку на лето, вакансии строителя вахтовым методом). Теперь это все чаще делают роботы, которые не только проверяют резюме на соответствие нужным параметрам, но и общаются с кандидатом в мессенджере. Вот как это выглядит на практике: бот задает несколько ключевых вопросов о желаемой работе, возрасте, поле, гражданстве и уточняет геолокацию. Иногда он еще спрашивает про опыт работы — в зависимости от специфики вакансии и отрасли. Такой подход позволяет экономить время и деньги и снимает нагрузку с эйчаров.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Мессенджеры и соцсети превратились в важные инструменты для общения с кандидатами&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Развитие технологий формирует и новую этику коммуникации: если раньше эйчар общался с соискателем по телефону или по почте, то сейчас диалог все чаще переходит в мессенджеры. Это более быстрый и комфортный способ обсудить рабочие вопросы: во-первых, на сообщение отвечать быстрее, чем на письмо, а во-вторых, это не вызывает такого стресса, как телефонный звонок.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Статус бизнес-инструмента приобретают и соцсети — причем не только те, которые предназначены для рабочих коммуникаций. Во-первых, сами рекрутинговые компании выпускают приложения с вакансиями для соцсетей. Во-вторых, по данным &lt;a href="https://spb.hh.ru/article/24311" target="_blank" rel="noopener"&gt;опроса о найме квалифицированного персонала&lt;/a&gt;, 76% работодателей признались, что смотрят соцсети соискателей, а 72% хотя бы раз передумали приглашать кандидата на работу после того, как увидели личные аккаунты. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Хедхантинг тоже стал технологичнее&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Чем более высокая квалификация требуется работодателю, тем сложнее устроен поиск: в случае со специалистами узкого профиля или топ-менеджерами применяют качественный поиск (executive search). Иногда его также называют хедхантингом — хотя под этим термином еще понимают переманивание сотрудников из конкурирующих компаний. Найти таких специалистов помогают специальные соцсети для поиска работы и бизнес-контактов — например, LinkedIn или GitHub (одна для специалистов из разных сфер, вторая в основном для разработчиков). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Даже если кандидат не находится в активном поиске работы прямо сейчас, найти его не проблема — и тоже благодаря современным сервисам. В IT это, например, AmazingHiring: сервис агрегирует данные из более чем 80 источников, от Facebook до Stack Overflow и «Хабра». Эйчар получает выборку самых релевантных кандидатов: их можно пригласить на собеседование на конкретную позицию или поместить резюме в резерв — на случай, если появятся новые интересные вакансии.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Резюме теперь тоже в видео&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;С появлением Skype и других подобных сервисов личные встречи начали заменять видеозвонками — например, если соискатель и эйчар находятся в разных городах. В период пандемии видеособеседования стали чуть ли не единственным способом посмотреть на кандидата вживую: очные собеседования &lt;a href="https://www.vedomosti.ru/partner/articles/2020/06/26/833455-pandemiya-uskorila" target="_blank" rel="noopener"&gt;перевели в онлайн&lt;/a&gt; 43% компаний. Так же нанимали и новых сотрудников: 52% работодателей предлагали подписать онлайн-документы, связанные с трудоустройством.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Видеоформат годится не только для собеседований, но и для резюме — иногда вместо сухих рассказов о себе у соискателей получаются настоящие &lt;a href="https://icanchoose.ru/blog/apv/" target="_blank" rel="noopener"&gt;произведения искусства&lt;/a&gt;. Раньше видеорезюме считалось обязательным для представителей творческих профессий — актеров, ведущих, тележурналистов, — но со временем тренд подхватили и представители технических специальностей, и менеджмент. В 2012 году появился первый отечественный сервис предварительного отбора кандидатов с помощью видеорезюме — VCV. Сегодня услуги для удобного видеорекрутинга оказывают также стартапы Skillaz и Pre-Interview.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Сотрудников можно разделить с другим работодателем&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Сокращение сотрудников всегда сопровождается конфликтами — особенно сейчас, когда из-за коронавируса рынок труда сократился. Чтобы не отправлять сотрудников в отпуск и не переводить на полставки, эйчары предлагают работодателям смартстаффинг. Это значит, что навыки одних и тех же сотрудников будут использовать разные работодатели. Смартстаффинг работает через интернет-биржу: работодатель выставляет неиспользуемое время своих сотрудников и предлагает его другим компаниям. Таким образом сотрудники сохраняют рабочее место и зарплату, работодатель не теряет персонал, а иногда и получает плату за их временное использование.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эта услуга оказалась очень востребованной во время пандемии — в интернете даже появились маркетплейсы для уволенных сотрудников. Работники сфер, которые на время оказались в простое, получили возможность поработать в других отраслях: например, «СберМаркет» и «Магнит» &lt;a href="https://www.vedomosti.ru/management/articles/2020/04/22/828750-armiya-sotrudnikov" target="_blank" rel="noopener"&gt;предоставляли&lt;/a&gt; рабочие места сотрудникам общепита. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Безопасность данных в приоритете&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Рекрутинг постоянно работает с конфиденциальными данными: историей взаимодействия с кандидатами, записями интервью, контактной информацией соискателей. Со временем все острее встает и вопрос о защите такой информации: ее утечки за пределы корпоративной сети предотвращают DLP-системы (Data Loss Prevention). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если система фиксирует попытку передачи данных, действие либо автоматически блокируется, либо специалист по безопасности получает уведомление. Среди лидеров рынка выделяют Securit ZGate, InfoWatch Traffic Monitor, Symantec Data Loss Prevention, Контур&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;информационной безопасности SearchInform и FalconGaze SecureTower.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;HR-аналитика набирает обороты&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Продвинутые HRM-системы следят за KPI — показателями эффективности, которые приоритетны для компании. Масштаб может быть разным: есть варианты от простого расчета зарплаты до модуля ERP-системы (Enterprise Resource Planning — управление ресурсами предприятия). В сфере рекрутинга значение имеют и средняя стоимость собеседования, и коэффициент текучести персонала, и индексы вовлеченности и лояльности: все эти показатели помогают планировать долгосрочную стратегию развития.&lt;/p&gt;</content>
</root>