<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>МИД Беларуси лишил аккредитации десятки журналистов иностранных СМИ</title>
  <second_title/>
  <description>МИД Беларуси лишил аккредитации десятки местных журналистов, работающих на иностранные СМИ, сообщила в твиттере корреспондент The Daily Telegraph в Москве Наталья Васильева.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Наталья Васильева</name>
  <url>https://twitter.com/nat_vasilyeva/status/1299625439309291520</url>
  <date>29.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;МИД Беларуси лишил аккредитации десятки местных журналистов, работающих на иностранные СМИ, &lt;a href="https://twitter.com/nat_vasilyeva/status/1299625439309291520" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщила&lt;/a&gt; в твиттере корреспондент The Daily Telegraph в Москве Наталья Васильева.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По словам Васильевой, без аккредитаций, позволяющих журналистам легально работать в стране, оставили журналистов бюро Reuters, Associated Press, AFP и Deutsche Welle (в последнем случае это &lt;a href="https://mediazona.by/news/2020/08/29/akkreditaczij" target="_blank" rel="noopener"&gt;опровергли&lt;/a&gt;). Васильева считает, что журналистов могут задержать, если они без аккредитации будут вести репортажи с улиц.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Как &lt;a href="https://news.tut.by/society/698567.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщает&lt;/a&gt; белорусское издание Tut.by, аккредитаций лишили журналистов «Би-би-си», «Радио Свобода», немецкого телеканала ARD, «Международного французского радио» (RFI) и «Настоящего времени». В публикации Tut.by упоминаются имена 17 журналистов, лишенных аккредитации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В посольстве России в Беларуси &lt;a href="https://tass.ru/obschestvo/9320415" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщили&lt;/a&gt;, что МИД лишил аккредитаций четверых российских журналистов из Associated Press и ARD. Пресс-секретарь посольства РФ Алексей Маскалев сказал, что сотрудники СМИ покидают Беларусь «в соответствии с решением белорусских правоохранительных органов». Белорусский корреспондент ARD Илья Кузнецов сообщил, что его российским коллегам запретили въезжать в страну в течение пяти лет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В МИД Беларуси &lt;a href="https://tass.ru/mezhdunarodnaya-panorama/9320823" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщили&lt;/a&gt;, что журналистов лишили аккредитации по представлению межведомственной комиссии по информационной безопасности при Совете безопасности страны.&lt;/p&gt;</content>
</root>