<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Даже похоронить нормально не можете»</title>
  <second_title>Вышел трейлер фильма «Цой» Алексея Учителя. Прокат картины пока под вопросом</second_title>
  <description>Компания Sony Pictures опубликовала трейлер драмы «Цой», снятой режиссером Алексеем Учителем.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>27.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Компания Sony Pictures опубликовала трейлер драмы «Цой», снятой режиссером Алексеем Учителем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сюжет картины — выдуманная история, произошедшая после гибели лидера группы «Кино» Виктора Цоя в автокатастрофе в Латвии в августе 1990 года. Главный герой — Павел Шелест (его роль исполнил Евгений Цыганов), водитель «Икаруса», с которым столкнулся автомобиль музыканта. Ему же выпало стать водителем автобуса, везущего на похороны из Риги в Ленинград гроб с телом музыканта и его родственников и близких (они показаны в фильме как собирательные образы под другими именами).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Павел Шелест был правильный мужик. Не любил крутых поворотов. Всегда старался поступать как положено. Но ему не повезло. 15 августа 1990 года на раскаленной трассе Слока-Талси в его автобус врезался «Москвич» Виктора Цоя. Кумир миллионов погиб на месте. Павел ничего не знал о Цое, не слушал его песен. Не знал он и того, что после этого рокового столкновения его жизнь больше никогда не будет прежней», — говорится в описании к трейлеру.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Помимо Цыганова, в фильме снимались Марьяна Спивак, Паулина Андреева, Надежда Калеганова, Илья Дель, Игорь Верник, Маша Пересильд, Инга Тропа, Артурс Скрастиньш, Виталий Коваленко. Сам Виктор Цой появляется в фильме только на архивных кадрах, взятых из документальных фильмов Алексея Учителя «Рок» и «Последний герой».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Прокат фильма «Цой» должен был стартовать 3 сентября, однако на пресс-конференции 27 августа Алексей Учитель &lt;a href="https://www.mskagency.ru/materials/3036191" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявил&lt;/a&gt;, что выход картины пока отложен на неопределенный срок.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В &lt;a href="https://www.kommersant.ru/doc/4468078" target="_blank" rel="noopener"&gt;интервью&lt;/a&gt; «Коммерсанту» Учитель рассказал, что получает письменные претензии по поводу фильма от «Национального музыкального издательства», которое по поручению семьи Виктора Цоя управляет его наследием. «Министерство культуры выдало нам прокатное удостоверение, и мы можем хоть сейчас выпустить фильм на большой экран. Но есть противоречивое поле вокруг фильма, и нам с этим придется что-то делать», — пояснил он.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По мнению Алексея Учителя, у него есть моральное право на собственное видение и мнение, поскольку он был лично знаком с Виктором Цоем. «Но есть то, что я называю «дополнительной цензурой» со стороны семьи. А у нас, не стоит забывать, не байопик. И речь идет о трактовке образов, которая, конечно, является прерогативой автора фильма. Странно, что это кому-то непонятно, — добавил режиссер.&lt;/p&gt;</content>
</root>