<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Невозможно представить «Барселону» без Месси, а Месси — без «Барселоны». Теперь он хочет уйти — и, возможно, так было бы лучше для всех (но его не отпускают)</title>
  <second_title/>
  <description>Лионель Месси, которого многие называют лучшим игроком в истории футбола, официально уведомил о том, что хочет покинуть «Барселону» — команду, за которую он играет всю профессиональную карьеру. Причина в том, что клуб перестал соответствовать амбициям самого Месси: две недели назад «Барсу» разгромили в четвертьфинале Лиги чемпионов со счетом 8:2, а в последний раз она выиграла главный европейский трофей в 2015 году. Но снять ответственность с самого Месси тоже не получается: все последние годы команда полностью выстроена вокруг него. Спортивный журналист Станислав Рынкевич специально для «Медузы» разбирается в двух главных каталонских вопросах прямо сейчас: кто виноват в сложившейся ситуации и что теперь всем делать?</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>27.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Лионель Месси, которого многие называют лучшим игроком в истории футбола, официально уведомил о том, что хочет покинуть «Барселону» — команду, за которую он играет всю профессиональную карьеру. Причина в том, что клуб перестал соответствовать амбициям самого Месси: две недели назад «Барсу» разгромили в четвертьфинале Лиги чемпионов со счетом 8:2, а в последний раз она выиграла главный европейский трофей в 2015 году. Но снять ответственность с самого Месси тоже не получается: все последние годы команда полностью выстроена вокруг него. Спортивный журналист Станислав Рынкевич специально для «Медузы» разбирается в двух главных каталонских вопросах прямо сейчас: кто виноват в сложившейся ситуации и что теперь всем делать?&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Месси стал не просто главным достоянием «Барсы», но и серым кардиналом команды. Тем временем она перестала быть лучшей в мире&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В начале девяностых знаменитый голландский тренер Йохан Кройф выиграл с «Барселоной» Кубок европейских чемпионов. Это был первый трофей такого масштаба в истории каталонского клуба, своеобразный символ ее посвящения в элиту европейского футбола. Тогда сформировался особенный игровой стиль «Барсы» (заточенность на атаку и постоянный контроль мяча — болельщики были в восторге от того, что визуально создавалось впечатление, будто играет только их команда) и были заложены победные традиции. Эти два компонента убедили аргентинца Хорхе Месси перевезти талантливого сына через океан в футбольную академию Ла Масия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Один из основных принципов Кройфа звучал так: «Ни один игрок не может быть важнее команды». Лионель Месси стал первым, в отношении кого священное правило перестало работать. Несколько дней назад новый главный тренер «Барселоны» Роналд Куман, чей гол и принес каталонцам заветный Кубок в 1992 году, предложил более актуальный лозунг: «„Барселона“ — это Месси, а Месси — это „Барселона“».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сложно удержаться от создания культа личности, когда в вашей команде играет футболист, которого многие называют лучшим в истории. «Золотой мяч», главную индивидуальную награду в мировом футболе, аргентинцу вручали шесть раз, о других титулах и регалиях и говорить не требуется. Последние 13 лет Месси ежегодно доказывает, что он один из лучших игроков на планете. Месси выиграл с «Барсой» 34 трофея, забив 634 гола в 731 матче. Столь же длительным доминированием в своем виде спорта могут похвастать пловец Майкл Фелпс, бегун Усэйн Болт или, скажем, теннисист Роджер Федерер. Но все это индивидуальные виды спорта.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тренер Хосеп Гвардиола, выигравший в «Барселоне» с Месси две Лиги чемпионов, говорил: «У нас и так одна из сильнейших команд на континенте. Но именно наличие Месси определяет разницу между нами и всеми остальными». Это не просто комплимент суперзвезде. Гвардиола объяснил, как работала его система: сильная команда — фундамент, суперзвезда — надстройка. Установить последний iOS на «Нокию» 3310 не получится, как ни старайся.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Успех Месси на футбольном поле зависит не только от него самого, но и от других 10 футболистов, а также тренерского штаба. И вот здесь «Барселона» как команда в последние пять лет не соответствует амбициям своего лидера. Лигу чемпионов — главный европейский турнир — Месси в последний раз выигрывал в 2015 году. С тех пор каждый следующий розыгрыш турнира приносил аргентинцу только разочарование: «Барса» не просто проигрывала — она вылетала с позором, пропустив в решающий момент по 3–4 мяча.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тем временем Месси надел капитанскую повязку и стал нести личную ответственность за командный результат. Чем оглушительнее были поражения, тем сильнее рос авторитет Месси в раздевалке «Барселоны». В прессе стали поговаривать, что аргентинец закулисно управляет в клубе всем: с его одобрения осуществляются трансферы других футболистов, его мнение становится определяющим в выборе тренера и так далее. Из решения проблемы Месси сам превращался в системную проблему.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Болельщики винят во всем президента клуба, который не хочет уходить, несмотря на провалы. Но он старался подстроить все под Месси&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Две недели назад «Барселона» в Лиге чемпионов играла против мюнхенской «Баварии». Каталонская команда успела проиграть все остальные соревнования в сезоне, поэтому это был последний шанс не остаться вообще без трофеев впервые с 2008 года. Эксперты считали более сбалансированную «Баварию» фаворитом, но никто не мог предсказать конечного результата — будущие чемпионы турнира разгромили «Барсу» с неприличным даже для хоккея счетом 8:2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Опытный защитник и вице-капитан команды Жерар Пике после матча заявил, что «Барселона» достигла дна и пора бы руководству решаться на кардинальные меры. «Если потребуется, я готов уйти первым», — добавил Пике. Но первым уйти заставили главного тренера Кике Сетьена, а затем спортивного директора Эрика Абидаля (он сам бывший игрок клуба, его борьба с раком при поддержке команды была одной из красивых историй «Барсы» времен расцвета). Дальше под прицел попал лучший друг Месси нападающий Луис Суарес, которому новый тренер Куман прямо сказал, что в составе его не видит.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Болельщиков «Барселоны» нынешние результаты поиска виноватых не устраивают. В социальных сетях несколько лет не теряет актуальности хештег #BartomeuOut — на выход приглашают президента клуба Жозепа Бартомеу. По общепринятому мнению, именно он несет ответственность за последовательную деградацию команды.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поворотным моментом можно назвать лето 2017 года, когда французский клуб «Пари Сен-Жермен» купил у «Барселоны» нападающего Неймара за 222 миллиона евро. Каталонцы не хотели терять бразильца, который должен был со временем заменить Месси в качестве главной звезды команды, но ничего не могли поделать — была выплачена вся сумма отступных по контракту. А Неймар предпочел быть номером один в другой команде уже сейчас, чем жить в тени Месси еще несколько лет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Потеря Неймара стала серьезным имиджевым ударом для «Барселоны», и Бартомеу начал купировать последствия при помощи денег. За три года каталонский клуб потратил в два раза больше — 444 миллионов евро — на четырех игроков, которые должны были заменить Неймара. Это был провал как со спортивной точки зрения — никто из них до сих пор не заиграл на высоком уровне, — так и с финансовой. Бартомеу уничтожил бюджет клуба и раздул зарплатную ведомость, которая и раньше была у «Барсы» одной из самых больших в Европе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В том же 2017 году главным тренером «Барселоны» был назначен Эрнесто Вальверде — специалист, который ранее в карьере никогда не работал в клубе столь высокого уровня. И хотя ему удалось дважды выиграть чемпионат Испании, команда потеряла фирменную игру и начала проваливаться в Лиге чемпионов. Но даже расстались с тренером не вовремя — в январе 2020 года, посреди сезона. Ко всем прочему, Вальверде снискал уважение у опытных игроков «Барсы», поэтому его увольнение Месси и компания приняли в штыки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В начале года истории, настраивающие лидеров команды против руководства клуба, всплывали чуть ли не каждую неделю. В феврале спортивный директор Эрик Абидаль заявил, что футболисты тренируются ненадлежащим образом. Редко высказывающийся публично Месси не выдержал и на правах капитана написал в инстаграме: «Игроки несут ответственность за то, что происходит на поле. У главы спортивного отдела есть своя зона ответственности». Незадолго до остановки футбольного сезона из-за пандемии коронавируса «Барселона» выдала невыразительный матч в Лиге чемпионов против уступающего в классе «Наполи». «У нас короткий состав. К сожалению, это результат недальновидной стратегии [руководства]», — заявил тогда полузащитник Серджи Бускетс. «Барселона» действительно выставила на игру против итальянского соперника всего 13 игроков основной команды, остальные места в заявке заполнили молодые дублеры: из-за нехватки финансов зимой «Барса» отдала нескольких игроков в аренду, чтобы не платить им зарплату.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Президент Бартомеу решил обратиться к пиарщикам, но этим только добил свою репутацию. Каталонские журналисты раскопали информацию о том, что «Барселона» финансировала SMM-компанию, которая занималась тем, что тиражировала хвалебные публикации про Бартомеу и уничижительные — про Месси и других лидеров раздевалки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В марте в прессе появились сведения, будто бы игроки «Барселоны» не хотят идти на понижение зарплаты на время пандемии (как это было принято во всех европейских топ-клубах). Месси вновь выпустил заявление, отметив, что футболисты пошли на 70-процентное сокращение зарплаты, а ложные слухи распространяются изнутри клуба с неясными целями.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Футбольные команды не могут существовать в вакууме. Все, что происходит вокруг клуба — скандалы, обвинения, подозрения, — так или иначе сказывается на результатах. Во время паузы в соревнованиях Месси дважды говорил о том, что «Барселона» недостаточно хороша, чтобы выиграть Лигу чемпионов, ей нужно усиление. Главный тренер Кике Сетьен с ним не согласился. Поражение со счетом 2:8 расставило все по своим местам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но дело не только в отсутствии грамотного спортивного и финансового планирования или в общей некомпетентности Бартомеу. Вот уже несколько лет «Барселона» выстраивает свою игру по единственному принципу — лишь бы Месси было удобно и хорошо. Когда у аргентинца все получалось, это давало результат и приводило в восторг болельщиков. Но если соперник находил способ закрыть Лео на поле (или у него просто не задался день), то у тренера практически не было вариантов как-то повлиять на игру, изменить ее. С точки зрения тактической управляемости «Барса» несколько сезонов работала на автопилоте.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И в то же время сложно упрекнуть игрока в том, что он слишком многое берет на себя. Во-первых, он совершает подвиги по расписанию, как барон Мюнхгаузен. Во-вторых, тренеры и руководство слишком часто подводили его, чтобы заработать какой-то кредит доверия. Возглавивший «Барсу» в январе Кике Сетьен поначалу пытался привить команде свой футбол, но после двух невыигранных матчей из первых четырех Месси явно сбросил систему до заводских настроек — дайте мяч мне, я разберусь.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Я хочу и дальше побеждать с командой. Хочу достигать чего-то важного. Отступные в контракте ничего для меня не значат. Как и деньги. Меня мотивируют другие вещи. Самое главное — перспективный спортивный проект», — сказал Месси в интервью каталонскому изданию Sport год назад.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;После одного из самых катастрофических поражений в истории «Барселоны» он снова решил во всем разобраться сам. И подал запрос на уход из клуба.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;«Барселона» не отпускает Месси. Сам он тоже, возможно, не хочет уходить — но рано или поздно это должно случиться&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На этой неделе поклонники футбола выучили новое слово «бюрофакс». Бюрофакс — сервис доставки срочных документов, имеющий юридическую силу. Им воспользовался Месси для того, чтобы уведомить «Барселону» о желании расторгнуть контракт в одностороннем порядке. Но есть нюанс.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В контракте Месси с «Барселоной», который действует еще год, действительно есть пункт, согласно которому игрок может по своему желанию бесплатно покинуть команду, предварительно поставив в известность руководство (еще одно доказательство исключительного статуса Месси). Одно из немногих ограничений — такой запрос надо подавать до 10 июня.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Месси настаивает на том, что из-за пандемии коронавируса футбольный сезон в Испании (да и в Европе вообще) закончился гораздо позже изначально установленных дат, соответственно, ему должны разрешить уйти сейчас. «Барселона» выступает за соблюдение всех формальностей — раз написано 10 июня, значит, об уходе в конце августа и речи быть не может. Если дойдет до суда, то любовный роман о каталонском клубе и ее лучшем футболисте окончательно превратится в антиутопию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Барселона» не хочет отпускать Месси вообще, и тем более отпускать бесплатно. Возможно, предложения от других клубов сделают Бартомеу сговорчивее, но пока он публично говорит о том, что любой желающий может выплатить всю сумму отступных по контракту аргентинца — 700 миллионов евро. Это совершенно нереальная сумма.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тем не менее в спортивной прессе пишут об интересе со стороны трех больших европейских клубов: «ПСЖ», «Манчестер Сити» и миланского «Интера». Первые два существуют на деньги ближневосточных шейхов, а «Интер» финансируется из Китая.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но вопрос даже не в деньгах, а в спортивной составляющей. «ПСЖ» только что дошел до финала Лиги чемпионов с Неймаром, который уходил из «Барсы», чтобы не быть в тени Месси. В «Манчестер Сити» работает Гвардиола, который обожает баланс и в последние годы своей работы в Каталонии уже намучился в поисках оптимальной позиции для Месси. В «Интере» главный тренер Антонио Конте — большой любитель гонять своих игроков все 90 минут матча, а физическая форма 33-летнего Месси далека от лучшей. Переход Месси в игровом плане станет стресс-тестом для любой из этих команд.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Правда, по одной из версий, Месси вообще не собирается уходить, а лишь добивается отставки президента Бартомеу. В «Барселоне» главу клуба выбирают болельщики, но вот добиться его увольнения крайне трудно. Новые выборы назначены на март, и единственный шанс ускорить дело — добровольный уход Бартомеу. Тот, правда, всячески дает понять, что уходить не собирается.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но даже если под давлением Месси и общественности отставка все же случится, это не изменит самого главного, в чем «Барселоне» так трудно себе признаться, — ей невыгодно содержать Лионеля Месси и его амбиции. Клубу впору запускать полноценную перестройку состава и проводить смену поколений, но это означает как минимум один гарантированный сезон без амбиций. У 33-летнего Месси нет времени ждать, и хотя он не раз говорил, что хотел бы завершить карьеру в «Барсе», всегда с оговоркой — «пока она конкурентоспособна». В ближайшее время этого не предвидится.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Для того, чтобы сдвинуться с мертвой точки, всем следует выйти из зоны комфорта. Месси — попробовать себя в новой команде и новом чемпионате. «Барселоне» — отказаться от того единственного, что делало ее исключительной последние годы. В противном случае нездоровые отношения продлятся еще один формальный год и закончатся тем же самым некрасивым разводом.&lt;/p&gt;</content>
</root>