<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В рейтинге богатейших россиянок появились две новые участницы — дочь Леонида Федуна и вдова Владимира Когана</title>
  <second_title/>
  <description>Журнал Forbes представил очередной ежегодный рейтинг 25 самых богатых женщин России. В нем появились две новые участницы.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Forbes</name>
  <url>https://www.forbes.ru/rating/407717-25-bogateyshih-zhenshchin-rossii-2020</url>
  <date>27.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Журнал Forbes представил очередной ежегодный рейтинг 25 самых богатых женщин России. В нем появились две новые участницы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Впервые в рейтинге — и сразу на третьей строчке — оказалась дочь акционера нефтяной компании «Лукойл» и футбольного клуба «Спартак» Леонида Федуна Екатерина, которая получила от отца часть акций «Лукойла». Forbes оценил ее состояние в 700 миллионов долларов. 31-летняя Екатерина Федун также стала самой молодой участницей рейтинга.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Еще один новичок в рейтинге — вдова и наследница &lt;a href="https://meduza.io/news/2019/06/20/umer-vladelets-uralsiba-vladimir-kogan" target="_blank" rel="noopener"&gt;умершего&lt;/a&gt; в 2019 году владельца банка «Уралсиб» Владимира Когана Людмила. По подсчетам Forbes, состояние Людмилы Коган составляет 350 миллионов долларов. Она заняла 13-ю строчку рейтинга.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Лидерами рейтинга, как и &lt;a href="https://www.forbes.ru/rating/385911-25-bogateyshih-zhenshchin-rossii-2019" target="_blank" rel="noopener"&gt;в прошлом году&lt;/a&gt;, стали глава Inteco Management и вдова бывшего мэра Москвы Юрия Лужкова Елена Батурина (1-е место, состояние 1,3 миллиарда долларов) и основательница онлайн-магазина Wildberries Татьяна Бакальчук (2-е место, состояние 1,2 миллиарда долларов).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Четвертое место в рейтинге заняла жена миллиардера Юрия Ковальчука Татьяна, которая вместе с мужем владеет часть акций крупнейшего российской страховщика — группы «Согаз». Forbes оценил состояние Татьяны Ковальчук в 600 миллионов долларов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Таким же состоянием, по подсчетам Forbes, владеет бывшая жена миллиардера Дмитрия Рыболовлева Елена, которая попала в рейтинг богатейших россиянок благодаря выплатам бывшего супруга по мировому соглашению.&lt;/p&gt;</content>
</root>