<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В Кабардино-Балкарии завели дело на 85-летнего пенсионера, у которого на участке вырос куст конопли. После этого он покончил с собой</title>
  <second_title/>
  <description>МВД Кабардино-Балкарии назначило служебную проверку по факту самоубийства 85-летнего жителя города Нарткала Николая Захарченко, на которого местные полицейские завели уголовное дело об изготовлении наркотических средств. Как пишет «Медиазона» со ссылкой на адвоката вдовы погибшего, полицейских проверяют по статье о доведении до самоубийства.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Медиазона</name>
  <url>https://zona.media/article/2020/08/26/nartkala</url>
  <date>26.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;МВД Кабардино-Балкарии &lt;a href="https://07.xn--b1aew.xn--p1ai/news/item/20927038/" target="_blank" rel="noopener"&gt;назначило&lt;/a&gt; служебную проверку по факту самоубийства 85-летнего жителя города Нарткала Николая Захарченко, на которого местные полицейские завели уголовное дело об изготовлении наркотических средств. Как &lt;a href="https://zona.media/article/2020/08/26/nartkala" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; «Медиазона» со ссылкой на адвоката вдовы погибшего, полицейских проверяют по статье о доведении до самоубийства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Уголовное дело на пенсионера завели 13 августа. Ранее один из соседей Захарченко заметил, что у того на окраине участка вырос куст конопли высотой чуть больше метра. Он предупредил соседей, что за это может полагаться штраф. Евгения Захарченко срубила куст, но ее муж не стал его выкидывать, а положил в сарай, чтобы скармливать листья кроликам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«До этого я вообще не знала, что это наркотики какие, зеленый цвет — значит, можно листья обрывать и давать кролям! Я сразу схватила топор, муж говорит: „Что, голову мне рубить будешь?“ Я ему все объяснила, срубила этот куст, даже лопатой корни вырубила. А он говорит, что кроли так кушают его хорошо, взял эту ветку и в ванную металлическую положил, и понемножку кролям давал. Давал, давал, а то, что не успел дать — то высохло, ну и мы забыли об этом», — рассказала пенсионерка «Медиазоне».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По мнению Евгении Захарченко, в полицию о конопле сообщил сосед Павел Грехов, с которым она давно конфликтует. Утром 13 августа к Захарченко приехали несколько полицейских с постановлением на обыск, заявивших, что пенсионер, «согласно поступившей оперативной информации», причастен к незаконному обороту наркотиков в особо крупном размере. Они бегло обследовали жилую комнату дома, после чего целенаправленно направились в сарай, где изъяли куст конопли — в нем насчитали 921 грамм наркотических веществ. Заметив на земле невысокую поросль конопли, оперативники попросили Николая Захарченко вырвать ее, после чего взяли у него смывы с рук. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пенсионера увезли в отдел полиции по Урванскому району, где продержали до вечера. Как он сам рассказывал позже жене, там полицейские просили его подписать несколько пустых протоколов. «Они ему не объясняли, что это уголовное дело, а просто говорили: „Дедушка, успокойтесь, такие правила, мы ведь у вас изъяли этот куст, поэтому нам надо отчитаться перед судом. Подписывайте, потом мы все объясним“», — пересказывает его слова супруга. Следователь не стал также допрашивать пенсионера, ограничившись пояснениями, которые он давал еще у себя дома.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;О том, что на Захарченко заведено уголовное дело по части 2 статьи 228 УК (предусматривает от трех до десяти лет лишения свободы), супруги узнали случайно на следующий день от соседки, увидевшей пост в инстаграме МВД Кабардино-Балкарии. Когда Николай Захарченко узнал, сколько лет заключения ему грозит, он заявил супруге: «Я же умру в тюрьме. Я в тюрьме не хочу умирать, я так не хочу». После этого он стал вести себя странно, вспоминает Евгения Захарченко, — почти не ел, дал жене доступ к своим накоплениям в банке.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В ночь на 18 августа Захарченко повесился в сарае, оставив предсмертную записку: «Прощай, моя дорогая жена Женя, мои дети, мои внуки и правнуки. Я ни в чем не виноват». Похоронили Захарченко 20 августа. Вдова пенсионера заявляет, что «будет биться до конца», чтобы реабилитировать его.&lt;/p&gt;</content>
</root>