<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В Ессентуках четыре кошки два года жили в запертой квартире после смерти хозяйки. Соседи кормили их через щель в двери. Наконец кошек спасли!</title>
  <second_title/>
  <description>В Ессентуках спасли четырех кошек, которые два года жили одни в запертой квартире после того, как их хозяйка умерла. Об этом сообщает государственная жилищная инспекция Ставропольского края, участвовавшая в освобождении животных.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url>https://meduza.io/</url>
  <date>25.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В Ессентуках спасли четырех кошек, которые два года жили одни в запертой квартире после того, как их хозяйка умерла. Об этом &lt;a href="http://nadzor26.ru/press/novosti/novosti_1420.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщает&lt;/a&gt; государственная жилищная инспекция Ставропольского края, участвовавшая в освобождении животных.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кошки жили в квартире дома 35 на Вокзальной улице. Раньше недвижимостью владела одинокая пожилая женщина. После ее смерти новый собственник квартиры перестал следить за жилищем и отказался забрать животных. Последние два года жильцы дома кормили кошек, просовывая еду в дыру под дверью. Соседи жаловались на неприятный запах, доносившийся из квартиры, но не могли ничего поделать без согласия собственника.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Недавно жильцы дома написали в инстаграме губернатору Ставропольского края Владимиру Владимирову и рассказали ему о кошках, запертых в квартире. Информацию передали жилищной инспекции, а та организовала спасательную операцию. 24 августа в дом прибыли представители разных государственных органов, в том числе прокуратуры и МВД. Участковый нашел собственника квартиры и уговорил его приехать. В его присутствии сотрудники МЧС вскрыли квартиру, которая, судя по &lt;a href="https://vk.com/wall-163784893_108372" target="_blank" rel="noopener"&gt;видеозаписям&lt;/a&gt;, была сильно захламлена.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Внутри квартиры нашли четырех кошек, которых передали волонтерам приюта «Лучший друг». Кошек сняли на видео во время перевозки из Ессентуков в Ставрополь, где расположен приют. Волонтер, сопровождавшая животных, рассказала, что ожидала увидеть истощенных кошек: «Я думала, мы трупы поднимем, а тут не трупы».&lt;/p&gt;</content>
</root>