<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Омские врачи утверждают, что не нашли в организме Навального следов яда, обнаруженного врачами в Германии</title>
  <second_title/>
  <description>Министерство здравоохранения Омской области утверждает, что во время госпитализации Алексея Навального были проведены исследования на широкий спектр синтетических веществ, в том числе ингибиторов, которые показали отрицательный результат. Об этом пишет РИА Новости со ссылкой на министерство.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>РИА Новости</name>
  <url>https://ria.ru/20200824/navalnyy-1576260966.html</url>
  <date>24.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Министерство здравоохранения Омской области утверждает, что во время госпитализации Алексея Навального были проведены исследования на широкий спектр синтетических веществ, в том числе ингибиторов, которые показали отрицательный результат. Об этом пишет РИА Новости со ссылкой на министерство.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Так в региональном Минздраве прокомментировали &lt;a href="https://meduza.io/news/2020/08/24/berlinskaya-klinika-sharite-podtverdila-chto-alekseya-navalnogo-otravili" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявление&lt;/a&gt; берлинской клиники «Шарите» о том, что Алексея Навального отравили неопределенным веществом из группы ингибиторов холинэстеразы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В ведомстве отметили, что при поступлении Навального в больницу в Омске не было клинической картины, характерной для отравления веществом из группы ингибиторов холинэстеразы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Заведующий токсикологическим отделением БСМП № 1 Омска Александр Сабаев сказал &lt;a href="https://www.interfax.ru/" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Интерфаксу»&lt;/a&gt;, что Навального проверяли в том числе на ингибиторы холинестеразы, и результат был отрицательным.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Заведующий отделением анестезиологии-реанимации № 1 НМХЦ имени Пирогова Борис Теплых сообщил «Интерфаксу», что российские врачи говорили о клинической картине отравления, но эта версия «подтверждения не нашла». Теплых добавил, что немецкие врачи используют при лечении Навального атропин, который российские медики ввели ему «в первые минуты после поступления».&lt;/p&gt;</content>
</root>