<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Военные устроили мятеж в Мали, президент ушел в отставку. Главное</title>
  <second_title/>
  <description>Президент Мали Ибрагим Бубакар Кейта в ночь на 19 августа подал в отставку и распустил правительство и парламент страны. Это произошло спустя несколько часов после того, как вооруженные военные захватили его вместе с премьер-министром Бубу Сиссе и другими высокопоставленными чиновниками. Президент Мали выступил с кратким обращением на государственном телеканале ORTM, где в титрах его назвали «уходящим президентом». Кейта сообщил, что решение об отставке уже вступило в силу — за три года до завершения его президентских полномочий. «Я не хочу, чтобы проливалась кровь ради того, чтобы я удержался у власти», — сказал Кейта.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url>https://meduza.io/</url>
  <date>19.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Президент Мали Ибрагим Бубакар Кейта в ночь на 19 августа &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://apnews.com/54737684e3e2a84f9b44656de7343e56" target="_blank" rel="noopener"&gt;&lt;strong&gt;подал&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt; в отставку и распустил правительство и парламент страны.&lt;/strong&gt; Это произошло спустя несколько часов после того, как вооруженные военные захватили его вместе с премьер-министром Бубу Сиссе и другими высокопоставленными чиновниками. Президент Мали выступил с кратким обращением на государственном телеканале ORTM, где в титрах его назвали «уходящим президентом». Кейта сообщил, что решение об отставке уже вступило в силу — за три года до завершения его президентских полномочий. «Я не хочу, чтобы проливалась кровь ради того, чтобы я удержался у власти», — сказал Кейта.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Военные начали мятеж 18 августа на армейской базе Кати, расположенной в пригороде Бамако, столицы Мали.&lt;/strong&gt; Мятежники &lt;a href="https://www.france24.com/en/20200819-mali-s-president-ibrahim-boubacar-keita-resigns-after-military-mutiny" target="_blank" rel="noopener"&gt;захватили&lt;/a&gt; оружие, хранившееся на военном складе, задержали офицеров, после чего направились в Бамако, где окружили резиденцию президента страны. Затем солдаты стали свободно передвигаться по Бамако, демонстрируя, что они контролируют весь город. Телеканал ORTM ненадолго прекратил вещание, после чего вернулся в эфир с заранее записанными программами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Действия солдат приветствовали участники антиправительственных демонстраций, которые с июня требуют отставки президента, &lt;/strong&gt;— по их мнению, Кейта не смог решить проблему коррупции и обеспечить безопасность страны. Оппозиционная коалиция M5-RFP, поддержавшая мятеж, заявила, что «это не военный переворот, а народное восстание». Участники антиправительственных демонстраций подожгли здание, принадлежащее министерству юстиции Мали.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;После отставки президента участники мятежа выступили на государственном телевидении. Они объявили о создании Национального комитета спасения народа. &lt;/strong&gt;Этот комитет «решил взять на себя ответственность перед нацией и историей», заявил заместитель начальника штаба ВВС Мали Исмаэль Ваге. Он &lt;a href="https://www.aljazeera.com/news/2020/08/mali-keita-resigns-president-military-mutiny-200819013009179.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщил&lt;/a&gt;, что в «разумные сроки» в Мали проведут выборы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ООН, Франция, США и другие страны осудили задержание президента Мали. &lt;/strong&gt;Генеральный секретарь ООН Антониу Гутерриш, а также Африканский союз, объединяющий 55 стран Африки, призвали освободить Кейту и других задержанных. Экономическое сообщество стран Западной Африки (ЭКОВАС) приостановило участие Мали в своих руководящих органах. Также организация решила закрыть все границы с Мали и приостановила любые финансовые операции между Мали и странами, состоящими в ЭКОВАС. Посольство РФ в Мали и Нигере после начала мятежа &lt;a href="https://www.facebook.com/AMBASSADERUSSEAUMALINIGER/posts/1415988945255462" target="_blank" rel="noopener"&gt;призвало&lt;/a&gt; российских граждан в Бамако проявлять крайнюю осторожность, не выходить в город и не приближаться к скоплениям людей. По данным ТАСС, в Бамако находятся около 100 граждан России.&lt;/p&gt;</content>
</root>