<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Украина назвала безответственным решение Минска передать бойцов ЧВК «Вагнер» России</title>
  <second_title/>
  <description>Офис президента Украины Владимира Зеленского назвал безответственным решение руководства Беларуси выдать задержанных в стране бойцов ЧВК «Вагнер» России.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Президент Украины</name>
  <url>https://www.president.gov.ua/ru/news/posilannyam-na-tu-chi-inshu-susidnyu-derzhavu-ne-mozhna-zagl-62753</url>
  <date>16.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Офис президента Украины Владимира Зеленского назвал безответственным решение руководства Беларуси выдать задержанных в стране бойцов ЧВК «Вагнер» России.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Официальный Минск, к сожалению, уже продемонстрировал, безответственно освободив „вагнеровцев“, что историческая близость наших двух народов и принцип взаимной помощи соседей для него лично ничего не стоит», — говорится в заявлении администрации Зеленского.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Офис президента Украины также прокомментировал &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/08/16/zagubite-pervogo-prezidenta-eto-budet-nachalo-vashego-kontsa-lukashenko-vystupil-na-mitinge-v-minske-i-rasskazal-chto-belorusy-emu-vsem-obyazany" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявление&lt;/a&gt; Александра Лукашенко о том, что украинское руководство «приказывает» провести новые президентские выборы в Беларуси.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Это не просто откровенная неправда. Это сознательное нагнетание. Сознательное провокационное поведение. Для чего? Или даже не так: при чем здесь Украина, если события касаются сугубо Беларуси и внутреннего недоверия?» — задался вопросом Офис президента Украины.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Там заявили, что Украина уважает географические и политические границы других стран и что «ссылкой на то или иное соседнее государство нельзя заглушить голос многотысячных протестов своих же сограждан».&lt;/p&gt;</content>
</root>