<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Росгвардия разогнала жителей села в Дагестане, протестовавших против строительства на спорных землях. Задержаны 20 человек, есть раненые</title>
  <second_title/>
  <description>Около 300 жителей села Красноармейское в пригороде Махачкалы устроили 22 сентября акцию протеста против начала строительства на землях, которые они считают своими, сообщает газета «Черновик».</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Черновик</name>
  <url>https://chernovik.net/content/lenta-novostey/v-rezultate-incidenta-v-krasnoarmeyskom-est-ranenye-podrobnosti</url>
  <date>22.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Около 300 жителей села Красноармейское в пригороде Махачкалы устроили 22 сентября акцию протеста против начала строительства на землях, которые они считают своими, сообщает газета «Черновик».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Участок, где велись строительные работы, огородили сотрудники Росгвардии. Между жителями и бойцами ОМОНа &lt;a href="https://chernovik.net/content/lenta-novostey/v-prigorode-mahachkaly-v-sotrudnikov-policii-brosili-kamni" target="_blank" rel="noopener"&gt;произошли&lt;/a&gt; локальные стычки, в силовиков полетели камни, после чего, как заявили очевидцы, омоновцы начали стрелять в воздух из травматического оружия. «Черновик» опубликовал видео, где видно группу омоновцев, прикрывающихся щитами от летящих в них камней.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Жительница Красноармейского рассказала «Черновику», что омоновцы применили слезоточивый газ, чтобы разогнать протестующих, избивали людей дубинками, а также использовали электрошокеры. Затем сотрудники правоохранительных органов провели массовые задержания, в том числе в домах жителей. По данным издания, задержаны около 20 человек. Несколько человек получили травмы, в том числе двоих человек ранили из травматического оружия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Жители села Красноармейское больше десяти лет пытаются отстоять земельные участки, расположенные на границе с соседним поселком Семендер (оба населенных пункта входят в состав Махачкалы). Как &lt;a href="https://www.kavkaz-uzel.eu/articles/351896/" target="_blank" rel="noopener"&gt;писал&lt;/a&gt; «Кавказский узел», власти обещали передать эти земли жителям, которые в 1957 году вернулись в Дагестан через несколько лет после депортации в Чечню. Чиновники утверждали, что статус земель не определен, поскольку архивные документы утеряны. В июле 2020 года жители Красноармейского &lt;a href="https://www.kavkaz-uzel.eu/articles/351896/" target="_blank" rel="noopener"&gt;устроили&lt;/a&gt; протестные акции, требуя разрешить им строить дома на этих землях.&lt;/p&gt;</content>
</root>