<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Нобелевскую премию по литературе получила американка Луиза Глюк — один из самых титулованных поэтов в США</title>
  <second_title>Рассказываем, почему это решение означает полный отказ комитета от участия в идеологических спорах</second_title>
  <description>Нобелевский комитет объявил лауреата премии по литературе 2020 года — им стала американская поэтесса Луиза Глюк. Ее наградили «за безошибочно узнаваемый поэтический голос, который своей строгой красотой делает индивидуальное существование универсальным». Литературный критик «Медузы» Галина Юзефович рассказывает, почему награждение живого классика и одного из самых титулованных поэтов в США говорит о нежелании Нобелевского комитета занимать чью-либо сторону в идеологических спорах.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>8.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Нобелевский комитет объявил лауреата премии по литературе 2020 года — им стала американская поэтесса Луиза Глюк. Ее наградили «за безошибочно узнаваемый поэтический голос, который своей строгой красотой делает индивидуальное существование универсальным». Литературный критик «Медузы» Галина Юзефович рассказывает, почему награждение живого классика и одного из самых титулованных поэтов в США говорит о нежелании Нобелевского комитета занимать чью-либо сторону в идеологических спорах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На фоне разнонаправленной и тотальной мировой турбулентности — социальной, политической, экономической, этической, экологической, эпидемиологической, да какой только не — от Нобелевской премии по литературе в 2020 году ждали многого. Учитывая, что каждое вручение награды воспринимается как целостное концептуальное высказывание, подлежащее более или менее однозначной трактовке и выходящее далеко за пределы, собственно, литературного пространства, всем было особенно важно, кого поддержит самая авторитетная и заметная литературная награда мира, чью сторону примет, какую из раскидистого букета актуальных проблем признает важнейшей и универсальной. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В букмекерских списках 2020 года лидировала франко-гваделупская писательница Мариз Конде — черная феминистка, автор нескольких романов о проблемах темнокожих женщин в колониальном мире. Многие прочили награду Людмиле Улицкой (как оппоненту путинского режима), часто звучало имя Джоан Роулинг (видимо, в качестве разумной компенсации за &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/09/15/v-tvittere-pohoronili-dzhoan-rouling-i-pripisyvayut-avtorstvo-knig-o-garri-pottere-britni-spirs" target="_blank" rel="noopener"&gt;трансфобный скандал&lt;/a&gt;). Даже такие спорные с точки зрения мирового культурного истеблишмента фигуры как Стивен Кинг и Мишель Уэльбек впервые серьезно рассматривались в качестве возможных кандидатов. Словом, проникновение так называемой повестки в пространство Нобелевской премии по литературе казалось в этом году неизбежным — вопрос был лишь в его векторе и модальности. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ответ шведских академиков стал, если можно так выразиться, отрицательным по всем пунктам. Выбрав лауреатом американку Луизу Глюк — белую цисгендерную женщину и, по сути дела, живого классика, — Нобелевский комитет фактически отказался солидаризироваться с какой-либо частью процессов, происходящих сегодня в мире, поставив тем самым литературу и служение ей выше мелочной злободневности. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;77-летнюю Луизу Глюк можно назвать одним из самых титулованных и уважаемых поэтов США. На ее счету едва ли не все главные литературные награды Америки и мира — Пулитцеровская премия, Национальная книжная премия США, премия Тумаса Транстремера и множество других, а в 2003-2004 годах Глюк занимала позицию поэта-лауреата при библиотеке Конгресса (пожалуй, наивысшая честь, которой может удостоиться американский поэт). Ее стихи, выдержанные в благородной классической манере и в первую очередь сфокусированные на рефлексии персонального опыта, давно стали объектом академических исследований, а недостаточная известность Глюк за пределами Штатов объясняется по большей части тем, что поэзия в целом не слишком хорошо экспортируется за пределы родного языка. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сделав в 2020-м ставку на спокойную, респектабельную, проверенную временем известность — без малейшего привкуса политической или иной ангажированности, — шведская академия фактически повторила свое послание, в неявном виде сформулированное годом ранее. В 2019-м, напомним, премия была присуждена сразу двоим писателям — &lt;a href="https://meduza.io/feature/2019/10/10/olga-tokarchuk-i-peter-handke-poluchili-nobelevskuyu-premiyu-po-literature" target="_blank" rel="noopener"&gt;польке Ольге Токарчук и австрийцу Петеру Хандке&lt;/a&gt;, неоспоримо выдающимся авторам, придерживающимся при этом диаметрально противоположных политических убеждений (причем обоих яростно критикуют на родине).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вручив награду Луизе Глюк, Нобелевский комитет вновь мягко, но непреклонно дал понять, что не собирается прогибаться под требования момента и солидаризироваться с какой-либо системой ценностей, а в принятии решений будет опирается исключительно на художественную значимость текстов лауреата, без учета его национальной, расовой, гендерной принадлежности и тому подобных вещей. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Конечно, три прецедента — еще не статистика, однако пока кажется, что возродившаяся и очистившаяся после &lt;a href="https://meduza.io/slides/v-2018-godu-ne-vruchayut-nobelevskuyu-premiyu-po-literature-vot-pyat-pisateley-kotorym-davno-pora-ee-prisudit-vybor-galiny-yuzefovich" target="_blank" rel="noopener"&gt;скандала 2018 года&lt;/a&gt; Нобелевская премия взяла курс на то, чтобы снова стать наградой, в первую очередь, за литературу, а не за хорошее поведение. Решение непростое (особенно на фоне стремительной политизации и «актуализации» всех прочих крупных литературных наград) и, пожалуй, несколько разочаровывающее для наблюдателя, накануне объявления лауреата привычно запасающегося попкорном в ожидании скандала. Но, безусловно, интересное и вызывающее глубокое уважение. &lt;/p&gt;</content>
</root>