<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«КП»: Николай Лукашенко будет учиться в Москве под вымышленной фамилией</title>
  <second_title/>
  <description>Младший сын Александра Лукашенко, 16-летний Николай Лукашенко, будет учиться в Москве, предположительно, в гимназии при МГУ, сообщает «Комсомольская правда». Об этом изданию рассказал ученый, бывший глава академии наук Беларуси Александр Войтович, сославшийся на знакомых в сфере образования.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Комсомольская правда</name>
  <url>https://www.kp.ru/daily/217183.3/4287447/</url>
  <date>17.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Младший сын Александра Лукашенко, 16-летний Николай Лукашенко, будет учиться в Москве, предположительно, в гимназии при МГУ, сообщает «Комсомольская правда». Об этом изданию рассказал ученый, бывший глава академии наук Беларуси Александр Войтович, сославшийся на знакомых в сфере образования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В секретариате гимназии при МГУ &lt;a href="https://t.me/rian_ru/54362" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщили&lt;/a&gt; РИА Новости, что Николай Лукашенко там не учится.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В конце августа стало известно, что Николай Лукашенко &lt;a href="https://news.tutby.news/society/698694.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;забрал&lt;/a&gt; документы из лицея Белорусского государственного университета, куда поступил после девятого класса. О том, что младший сын Лукашенко продолжит учебу в одной из престижных школ Москвы, 1 сентября &lt;a href="https://www.instagram.com/p/CEllRxbD4ZX/" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщил&lt;/a&gt; актер Станислав Садальский, сославшийся на неназванный источник.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Бывший сотрудник КГБ (белорусского или советского, непонятно) сообщил «КП» на условиях анонимности, что на первое время Николай Лукашенко поселился в белорусском посольстве в Москве. Он будет учиться под вымышленной фамилией и пока не будет ходить в учебное заведение.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Бывший сотрудник КГБ предположил, что сын Лукашенко может продолжить учебу в Московской сельскохозяйственной академии имени Тимирязева, если сдаст экстерном экзамены за 11 класс. Ректор этого вуза Владимир Трухачев сообщил, что не знает о том, что Николай Лукашенко сдает экзамены в академию. «Мне передавали, что он хотел бы у нас учиться. Но, возможно, это вопрос не сегодняшний, а будущего», — сказал ректор.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В начале сентября в соцсетях появились сообщения о том, что Николай Лукашенко поступил в частную школу «Президент» в подмосковной Жуковке, но в самом учебном заведении это отрицают: «Это неверная информация. У нас нет такого ребенка».&lt;/p&gt;</content>
</root>