<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Мою машину остановил сотрудник ГИБДД. Что делать?</title>
  <second_title/>
  <description>Мы уже писали, что делать, если вам в дверь звонит полиция, как вести себя при задержании, и что нужно знать родителям, если правоохранители по какой-то причине заинтересовались их ребенком. Теперь решили выпустить инструкцию о том, как правильно общаться с сотрудником ГИБДД, если вас остановили на дороге. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>3.6.2017</date>
  <content>&lt;p&gt;Мы уже писали, что делать, если вам в дверь &lt;a href="https://meduza.io/cards/mne-zvonyat-v-dver-govoryat-otkroyte-politsiya-chto-delat" target="_blank" rel="noopener"&gt;звонит полиция&lt;/a&gt;, как вести себя &lt;a href="https://meduza.io/cards/menya-zaderzhali-chto-delat" target="_blank" rel="noopener"&gt;при задержании&lt;/a&gt;, и что нужно знать родителям, если правоохранители по какой-то причине &lt;a href="https://www.google.lv/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=1&amp;amp;ved=0ahUKEwi-1ee-t6HUAhUDJJoKHaaHDm8QFgglMAA&amp;amp;url=https%3A%2F%2Fmeduza.io%2Fcards%2Fk-moemu-rebenku-podoshel-politseyskiy-chto-delat&amp;amp;usg=AFQjCNGTCd5Pcy5uBVffrN3w-o5fou7qVQ&amp;amp;sig2=UKVA9NeLZKNbo8CF8YCTtw&amp;amp;cad=rjt" target="_blank" rel="noopener"&gt;заинтересовались их ребенком&lt;/a&gt;. Теперь решили выпустить инструкцию о том, как правильно общаться с сотрудником ГИБДД, если вас остановили на дороге. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;1. Возите с собой необходимое&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Самый эффективный способ избежать придирок со стороны сотрудников ГИБДД — &lt;s&gt;не ездить на автомобиле&lt;/s&gt; не давать им повода придраться. Так что пусть у вас в машине будет все, что полагается по правилам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если же вы что-то забыли из списка выше, инспектор выпишет вам штраф на 500 рублей или ограничится беседой. Вот только без документов ехать дальше вам не дадут — придется возвращаться за ними домой или попросить подвезти их кого-нибудь из друзей. В то же время хранить документы в машине — плохое решение. Если автомобиль увезут на штрафстоянку, вам понадобятся бумаги, а извлекать их со спецстоянки довольно муторно.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;2. Не вздумайте игнорировать требование инспектора остановиться&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;После того как инспектор взмахнул жезлом и показал, где вам нужно припарковаться, останавливайтесь. Иногда инспектора можно и правда не заметить — например, если вы совершаете сложный маневр. Тогда он вправе начать за вами погоню, и тут уж точно нужно остановиться. Даже если сможете оторваться, вас задержит другой патруль. Штраф водителю, который проигнорирует требование инспектора остановиться, составляет от 500 до 800 рублей.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;3. Сидите в машине и попросите инспектора назваться&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Многие после остановки спешат выйти из машины и бегут к инспектору с папкой документов. Но лучше закрыть двери, приоткрыть окно и ждать инспектора. Сначала он должен назваться, показать удостоверение и объяснить причину остановки. Обычно инспекторы делают это сами — разве что про удостоверение приходится напоминать. Конечно, вероятность, что перед вами окажется «оборотень в погонах» невелика, но проверка документов играют другую важную роль: инспектору так будет проще понять, что возможные нарушения с его стороны не окажутся без внимания.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;4. Если нужно — снимайте все происходящее на видео&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если у вас есть видеорегистратор, при остановке сразу поверните его в сторону водительского окна. Если регистратора нет и вы видите, что ситуация обостряется, стоит начать снимать происходящее на телефон. В начале видео стоит назвать фамилию, имя и отчество инспектора из удостоверения и номер нагрудного знака, чтобы в дальнейшем можно было понять, на кого жаловаться. Некоторые инспекторы могут начать вам рассказывать, что снимать человека без его разрешения нельзя. Тогда надо сказать: «Здрасьте, а как же &lt;a href="https://xn--b1aew.xn--p1ai/upload/site1/folder_page/001/857/868/N_185.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;пункт 25 приказа МВД № 185&lt;/a&gt;?» Он поймет. Если инспектор ведет себя корректно и вежливо, вполне можно обойтись и без съемки.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;5. Не спешите открывать багажник&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Инспектор может вашу машину осмотреть, досмотреть или даже обыскать. Все это разные процессы. Осмотр выполняется инспектором со стороны и только с согласия водителя. Например он может посмотреть в окно машины или попросить открыть капот, чтобы проверить номер VIN. Более тщательное исследование называется досмотром, и инспектор не может его проводить, если только у него нет существенных поводов подозревать, что вы что-то нарушили — например, забыли дома аптечку или везете оружие. Нужно уточнить у сотрудника, зачем ему понадобилось проводить досмотр. Для досмотра инспектору потребуются двое понятых или сертифицированный видеорегистратор — телефон не подойдет. Ничего трогать сам инспектор не может — он должен просить вас открыть багажник, подвинуть запасное колесо и так далее. После этого составляется акт досмотра — проследите, чтобы все было сделано по форме: в документе надо указать причину досмотра, попросить подписи у понятых. Если инспектор вдруг сам начал залезать под сиденья, нужно вежливо поинтересоваться, по какому праву он это делает: ведь так делать можно только при обыске, а для обыска нужно постановление суда или санкция прокурора.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;6. Проходите тест на алкоголь правильно&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если вы ничего не пили, но вас просят «подуть в трубочку», нужно спросить, что заставило инспектора вас заподозрить. Ведь для проверки с помощью прибора должны быть определенные причины: например, от водителя пахнет алкоголем, он сидит или говорит, как пьяный, или просто неадекватно себя ведет. Конечно, ничто не помешает инспектору сказать, что он уловил запах алкоголя, но пусть поймет: вы знаете свои права. Если сотрудник настаивает на своем и хочет проверить вас с помощью прибора, он должен пригласить двух понятых или воспользоваться сертифицированным видеорегистратором. И составить акт об отстранении от управления транспортным средством. Прибор (алкотестер) должен быть опломбирован. Одноразовый мундштук инспектор должен достать из закрытой упаковки при вас. Его надо вставлять в выключенный прибор. И сначала полагается протестировать сам алкотестер — если прибор показывает наличие алкоголя просто в воздухе, значит, что-то не так. Допустимая норма составляет 0,16 миллиграммов спирта на литр воздуха. Если эта норма превышена, вас отвезут в больницу и попросят сдать анализы крови и мочи. Имейте в виду: некоторые недобросовестные сотрудники могут проводить всякие манипуляции с приборами, так что будьте бдительны. Все детали фиксируйте в протоколе проверки.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;7. Отличайте постановление и протокол&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Постановление выносится, когда водитель согласен с нарушением и рассмотрение дела произошло на месте. Оно может быть составлено, когда водителю грозит предупреждение или штраф. Протокол же выписывают, если водитель не согласен с тем, что он что-то нарушил. В дальнейшем этот документ рассмотрят в ГИБДД и суде. Очень важно составить его правильно. Например:&lt;/p&gt;</content>
</root>