<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Как правильно подготовиться к сдаче ЕГЭ и меньше переживать на самом экзамене? Инструкция</title>
  <second_title/>
  <description>26 мая стартует основой этап ЕГЭ — главного экзамена для всех школьников (и их родителей). Это не просто финальная проверка основных знаний из школьной программы: результаты ЕГЭ необходимы для поступления в любой российский вуз. Сдавать экзамен нужно всем, кто планирует получать высшее образование: не только сегодняшним одиннадцатиклассникам, но и тем, кто окончил школу экстерном или прошел школьный курс на домашнем обучении, а еще выпускникам прошлых лет, которые не сдавали ЕГЭ. По просьбе «Медузы» Александра Баженова-Сорокина поговорила с преподавателями разных предметов (от биологии до информатики) — и собрала полезные советы, которые помогут лучше сдать экзамены. Но только тем, кто и так неплохо знает школьные предметы!</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>25.5.2017</date>
  <content>&lt;p&gt;26 мая стартует основой этап ЕГЭ — главного экзамена для всех школьников (и их родителей). Это не просто финальная проверка основных знаний из школьной программы: результаты ЕГЭ необходимы для поступления в любой российский вуз. Сдавать экзамен нужно всем, кто планирует получать высшее образование: не только сегодняшним одиннадцатиклассникам, но и тем, кто окончил школу экстерном или прошел школьный курс на домашнем обучении, а еще выпускникам прошлых лет, которые не сдавали ЕГЭ. По просьбе «Медузы» Александра Баженова-Сорокина поговорила с преподавателями разных предметов (от биологии до информатики) — и собрала полезные советы, которые помогут лучше сдать экзамены. Но только тем, кто и так неплохо знает школьные предметы!&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Не готовьтесь в последний момент: не поможет&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если вы только сейчас задумались о сдаче ЕГЭ (вряд ли, но вдруг), эта инструкция вам никак не поможет. При всем желании к ЕГЭ невозможно подготовиться накануне и даже за несколько недель — нужно не только хорошо знать предметы, но и прицельно готовиться к сдаче. Например, выписывать в отдельную тетрадь то, что к экзамену нужно будет помнить наизусть. И, конечно же, решать упражнения из официальных учебников и на &lt;a href="http://www.fipi.ru/content/otkrytyy-bank-zadaniy-ege" target="_blank" rel="noopener"&gt;сайте&lt;/a&gt; с банком заданий ЕГЭ. На все это даже при интенсивных занятиях уходят месяцы. У школьников проблемы «последнего момента» нет (к ЕГЭ они готовятся весь выпускной класс); а вот если вы давно окончили школу и внезапно решили сдать ЕГЭ, лучше всего не торопиться и подготовиться к экзаменам в следующем году.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Разберитесь в особенностях ЕГЭ&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Единый государственный экзамен состоит из комплексов заданий (они называются КИМ, контрольно-измерительные материалы) по 14 предметам. Чтобы сдать ЕГЭ по любому из них, нужны не только знания, но и внимательность. Подавляющее большинство вопросов составлено так, чтобы проверить умение вчитываться в задания и видеть их суть. Например, на экзамене по английскому языку в первую очередь нужно быстро схватывать содержание текста и вычленять из него самое важное — и уже потом вникать в подробности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В то же время важно дочитывать задания до конца: одна из самых популярных ошибок — решить, что вы знаете ответ, не разобравшись, что именно от вас требуется. В ряде случаев можно даже не знать каких-то конкретных фактов, но ответить правильно: для этого достаточно понять вопрос и найти закономерности между ним и предложенными ответами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Следите за деталями: если в задании требуют «укажите время в секундах», не пишите минуты. Если спрашивают «ближайшее целое число» — не указывайте точный ответ и так далее. ЕГЭ — это в первую очередь проверка умения сосредоточенно решать не самые сложные задачи и не ошибаться в мелочах.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Научитесь расставлять приоритеты&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Оценка за ЕГЭ по каждому предмету формируется не самым простым способом — обязательно разберитесь в этом заранее. Самая точная информация есть на &lt;a href="http://www.ege.edu.ru/ru/main/scaling/%20" target="_blank" rel="noopener"&gt;официальном сайте&lt;/a&gt; ЕГЭ, ну а вникнуть в тонкости можно, например, вот &lt;a href="http://newslab.ru/abitura/article/371364" target="_blank" rel="noopener"&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ЕГЭ делится на более простые и более сложные задания: в нем есть вопросы с кратким ответом и с развернутым. Задания первого типа оцениваются в 1 балл, второго — в 2, 3 и 4 балла. Так что, если вы допустили ошибку в решении сложной задачи, но часть решения все же верна, у вас есть шанс получить за нее, к примеру, два балла (из четырех). Если же вы ошибаетесь в первой, очень простой задаче — сразу ноль. Основные потери баллов идут как раз на первой части экзамена. Например, если брать информатику, то важнее справиться с первой или третьей задачей, не допустив в них арифметическую ошибку, чем решить 23-ю задачу, потратив уйму времени.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Есть и еще один нюанс. Задания первой группы оценивает машина — с ней не поспоришь, так что ответы нужно вписывать не только правильно, но и четко, аккуратно и в соответствии с инструкцией. А вот задания второй группы уже судят люди: здесь важен не только правильный ответ, но и само решение — к примеру, корректные описания законов и формул. Если чего-то не хватает (допустим, вы ввели величину «а», но не написали, что же это за «а»), за это могут снять баллы.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Позволяйте себе прокрастинировать&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Не переусердствуйте. Очень важно время от времени отвлекаться от подготовки и давать отдых глазам: полтора часа, проведенные в бассейне или на прогулке, пригодятся не меньше, чем несколько часов безотрывной работы над заданиями.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В разумных пределах прокрастинация дает мозгу необходимую передышку от монотонного выполнения упражнений и помогает ненадолго (ненадолго!) расслабиться. Лучше всего отвлекаться на что-то приятное, но связанное с предметом, который вы учите. Это могут быть и ролики на ютьюбе, и статьи или научно-популярные фильмы, особенно на иностранном языке — чтобы заодно и его потренировать. Пригодятся и телеграм-каналы на тему, связанную с предметом, — все это одновременно приятно и полезно. Важно расширять свои знания о предмете комфортным для вас образом — это не просто помогает в нем разобраться, но и напоминает, что вообще-то узнавать новое интересно и увлекательно. Ну а более широкий взгляд на предмет придаст вам уверенности в собственных силах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В день перед экзаменом тоже полезно немного расслабиться — приходить на сдачу лучше отдохнувшим и с «проветренной» головой. Так что накануне (например, вечером) лучше погулять, почитать книжку или даже сходить в кино. Все это, конечно, нужно сочетать с вдумчивой подготовкой — иначе никакие дополнительные знания и спокойный настрой не помогут.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Рассчитайте время на экзамене&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Лучшая подготовка к любому экзамену — его точная репетиция. Одно дело — справляться с каждой задачей в отдельности, другое — решать их одну за другой за время, отведенное на экзамене. Поэтому при подготовке нужно как можно чаще проходить весь вариант.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На экзамене важно успеть сделать максимум, но при этом оставить себе время посидеть над сложными заданиями и все проверить. Так что начинать стоит с простых задач и ни в коем случае не зависать на сложных в первые полтора часа. Сложные — это не только те задания, за которые можно получить больше баллов. Это любая задача, которая вызывает у вас ступор или серьезное замешательство. Отложите их на потом — сначала ответьте на все простые для вас вопросы, тщательно проверьте ответы и уже потом беритесь за все, что считаете сложным. Лучше сделать больше заданий по одному баллу, чем застопориться на задании на два или три балла, не решить его и потерять время.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Не спешите сдавать результаты — используйте все время, отведенное на экзамен. И еще: нужно точно оставить себе минут 20 на подробную проверку работы и еще полчаса на то, чтобы перенести все ответы на официальный бланк. Ни один ответ не следует заносить в бланк сразу — для решений и их проверки существуют черновые листы.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;В выборе ответов руководствуйтесь логикой&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Этот совет может показаться слишком простым, но в ЕГЭ (в первую очередь по гуманитарным предметам) есть вопросы, которые выглядят одинаково верными или неверными. В таком случае нужно выбирать ответ, который кажется вам наиболее понятным: экзамен не викторина, тут мало подвохов и вопросов со вторым дном. То же правило работает, если один из вариантов ответа предполагает какие-то дополнительные знания, не входящие в школьный курс, — скорее всего, автор задания не рассматривал его как верный ответ. Имейте в виду, что в тестах по истории или обществознанию есть сложные темы, где учащийся может попасть в капкан мнения учителя: например, вопросы, касающиеся исторических фигур вроде Ивана Грозного.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С другой стороны, если ответ кажется вам очевидным, это еще ничего не значит. Не спешите с выводами: иногда кажется, что, прочитав условие, вы уже знаете ответ, например не составляя уравнений. Этот метод хорош, когда у вас совсем не остается времени, но процент ошибок тут большой. Чтобы не ошибиться, лучше честно все расписать и посчитать.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Не идите на экзамен как на смерть&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Многие так волнуются перед экзаменом, что не могут заснуть, хотя от этого в день сдачи вам будет только сложнее. Не накручивайте себя и не зубрите всю ночь перед днем икс — куда лучше выспаться, чем довести себя до изнеможения. Помните: если вы готовились, значит, вы подготовлены. А если не очень хорошо готовы, то это точно не конец жизни и даже не последняя возможность сдать ЕГЭ. Не забывайте и о том, что экзамен не вечен: несколько часов труда — и вы сможете выдохнуть. Так что постарайтесь настроиться на то, чтобы собранно и аккуратно поработать в течение ограниченного времени.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пытаться списать или как-то еще обмануть систему — заведомо неоправданный риск и лишние нервы. Все самое необходимое у вас с собой — в голове, а больше для сдачи экзамена вам ничего не нужно. Не ставьте себе завышенную планку и не требуйте от себя не ошибиться ни разу. ЕГЭ — это не олимпиада, и никто не ждет от вас сверхспособностей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В день экзаменов важно съесть хороший завтрак из проверенных продуктов — чтобы хватило энергии и вас не отвлекали непредвиденные ощущения.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Не паникуйте&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Иногда, получив комплект заданий, люди теряются и впадают в ступор: ни одно не кажется понятным. Это — паника. Не надо в ужасе смотреть на соседей или готовиться сдать белый лист: переведите дыхание (то есть буквально сделайте несколько глубоких вдохов и выдохов) и еще раз медленно вчитайтесь в каждое задание. В них не будет ничего нового, поверьте, все нужные знания всплывут.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Помните, что это не сражение на жизнь или смерть и не конкурс, где игра идет на выбывание. Так что не оглядывайтесь на соседей и не бойтесь организаторов, находящихся в аудитории. Обычно это дружелюбные люди, которые понимают ваше волнение и готовы помочь с любой проблемой — ну, конечно, кроме решений. Вы ведь все это уже делали во время подготовки — и справлялись!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом помните, что волноваться нормально, а вот излишняя самоуверенность, наоборот, может вести на экзамене к непредсказуемым последствиям. Так что не переживайте вдвойне из-за того, что слишком нервничаете. Если же вы знаете, что чрезмерное волнение по-настоящему мешает вам на экзаменах, всегда полезно сходить к неврологу. Если специалист сочтет, что у вас есть проблема, то может порекомендовать легкие противотревожные средства, чтобы пережить подготовку и сам экзамен. Ни в коем случае не занимайтесь самоназначениями и не пейте горсть «успокоительных» перед сдачей: помимо прочего, многие средства притупляют и замедляют реакцию.&lt;/p&gt;</content>
</root>