<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Врезаться в людей на автомобиле — это новая тактика террористов?</title>
  <second_title/>
  <description>22 марта в Лондоне произошел теракт: преступник ехал на машине по Вестминстерскому мосту и начал сбивать прохожих на тротуаре. Пострадали около 40 человек, двое из них погибли. После этого водитель вышел из машины и напал на полицейского с ножом, позже тот умер от ран. Нападавшего застрелили. На следующий день, 23 марта, полиция Антверпена задержала мужчину, который, по словам правоохранителей, попытался въехать на машине в толпу людей. В 2016 году в Ницце и Берлине произошли два похожих теракта — в общей сложности в них погибли почти сто человек и сотни пострадали. «Медуза» рассказывает, что известно про метод атаки, который стал популярен среди террористов.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>23.3.2017</date>
  <content>&lt;p&gt;22 марта в Лондоне &lt;a href="https://meduza.io/feature/2017/03/22/v-londone-u-zdaniya-parlamenta-sovershen-terakt" target="_blank" rel="noopener"&gt;произошел теракт&lt;/a&gt;: преступник ехал на машине по Вестминстерскому мосту и начал сбивать прохожих на тротуаре. Пострадали около 40 человек, двое из них погибли. После этого водитель вышел из машины и напал на полицейского с ножом, позже тот умер от ран. Нападавшего застрелили. На следующий день, 23 марта, полиция Антверпена &lt;a href="https://meduza.io/news/2017/03/23/v-antverpene-zaderzhali-voditelya-kotoryy-sobiralsya-sbit-lyudey-na-peshehodnoy-ulitse" target="_blank" rel="noopener"&gt;задержала&lt;/a&gt; мужчину, который, по словам правоохранителей, попытался въехать на машине в толпу людей. В 2016 году в Ницце и Берлине произошли два похожих теракта — в общей сложности в них погибли почти сто человек и сотни пострадали. «Медуза» рассказывает, что известно про метод атаки, который стал популярен среди террористов.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Врезаться в людей на машине — это новый вид терактов или такое бывало раньше?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Этот метод атаки известен достаточно давно, его называют car-ramming или vehicle-ramming (таран автомобилем). Тактику нельзя назвать новой, но в последние годы она стала особенно популярной у террористов. В частности, ее часто применяют палестинские радикалы в Израиле: с 2015-го власти &lt;a href="http://mfa.gov.il/MFA/ForeignPolicy/Terrorism/Palestinian/Pages/Wave-of-terror-October-2015.aspx" target="_blank" rel="noopener"&gt;зафиксировали&lt;/a&gt; более полусотни попыток тарана. Как правило, преступники направляли машину на израильских солдат или полицейских или въезжали в людей, которые ждали автобуса на остановках.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самый масштабный теракт такого рода произошел в Ницце 14 июля 2016 года во время празднования Дня взятия Бастилии, когда выходец из Туниса на грузовике насмерть задавил 86 человек и нанес травмы еще сотням людей. Подобные атаки происходили в Европе и раньше: в 2014-м более 20 человек &lt;a href="http://www.dw.com/en/several-injured-in-christmas-market-attack-in-france/a-18147294" target="_blank" rel="noopener"&gt;пострадали&lt;/a&gt; во время терактов на рождественских ярмарках в Дижоне и Нанте.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Когда террористы начали чаще совершать такие атаки?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В конце 2000-х и начале 2010-х годов. Эксперты аналитической компании Stratfor &lt;a href="https://www.stratfor.com/analysis/israel-vehicle-attacks-new-militant-tactic" target="_blank" rel="noopener"&gt;предположили&lt;/a&gt;, что палестинские боевики осваивают новую тактику против израильтян, после трех подобных атак. Радикальные исламистские группировки открыто призывали своих сторонников использовать машины для убийства «неверных».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 2010-м англоязычный журнал Inspire, выпускавшийся одним из подразделений террористической группировки «Аль-Каеда», опубликовал материал, в котором объяснял последователям, как именно совершать теракты с помощью грузовиков и джипов. Автор подчеркивал, что подобные атаки раньше широко не применялись, поэтому в них есть эффект неожиданности. Лондонский теракт как будто списан с этой инструкции: преступник использовал тяжелую машину, выбрал узкий участок в людном месте (Вестминстерский мост), где жертвам было сложно убежать, после чего не пытался скрыться, а продолжил атаку.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Почему террористы стали чаще использовать такую тактику?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Потому что она на какое-то время стала эффективной — об этом напрямую говорят и сами преступники, и &lt;a href="http://www.nbcnews.com/storyline/berlin-truck-attack/truck-attacks-low-tech-soft-target-terrorism-growing-threat-n609996" target="_blank" rel="noopener"&gt;эксперты по борьбе с терроризмом&lt;/a&gt;. Машина — куда более доступное орудие убийства, чем самодельное взрывное устройство. Новый способ позволяет вовлечь в террористические преступления большое количество людей, которые могли никогда не контактировать ни с одной из исламистских группировок, но разделять их взгляды. По той же причине основным методом атак в Израиле стали нападения с обычными кухонными ножами. Спецслужбам гораздо сложнее противостоять таким терактам, чем, например, взрывам: ведь бомбу можно обнаружить с помощью металлоискателя или обученной собаки — и таким терактам, как правило, предшествует планирование, которое можно отследить.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как государства противостоят угрозе новых таранов?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Основной метод — защита публичных мест с помощью тумб или стоек. Таким способом, например, &lt;a href="http://www.timesofisrael.com/jerusalem-fortifies-bus-stops-against-car-ramming-attacks/" target="_blank" rel="noopener"&gt;защитили&lt;/a&gt; многие автобусные остановки в Израиле после серии атак в 2015 году. Возможно, в будущем можно будет предотвращать такие теракты с помощью технологий — машины начнут оборудовать системами, которые автоматически остановят автомобиль, если водитель не реагирует на опасность столкновения. По данным СМИ, грузовик, на котором был совершен теракт в Берлине в декабре 2016 года, был оборудован такой системой, и именно это помогло избежать большего количества жертв. В 2012-м Евросоюз уже принял правила, согласно которым все новые тяжелые машины снабжаются системами автоматического торможения в обязательном порядке.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;В России случались подобные теракты?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Нет, но в России достаточно часто происходят ДТП, во время которых водители въезжают в людей на остановках общественного транспорта. В 2015 году &lt;a href="http://www.m24.ru/articles/75240" target="_blank" rel="noopener"&gt;обсуждалось&lt;/a&gt;, что московские остановки начнут защищать с помощью специальных конструкций, но в Мосгортрансе &lt;a href="https://ria.ru/society/20150603/1067994716.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;опровергли&lt;/a&gt; эти сведения: там заявили, что этим должны заниматься другие ведомства и институты.&lt;/p&gt;</content>
</root>