<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Дональд Трамп правда победил из-за рекламы в фейсбуке?</title>
  <second_title>«Медуза» изучила статью о влиянии «больших данных» на выборы и рассказывает, что с ней не так</second_title>
  <description>В начале декабря в швейцарском издании Das Magazin вышло расследование, посвященное роли «больших данных» в победе Дональда Трампа на выборах в США. Оно вызвало большой резонанс: одни читатели охотно верят в действенность так называемого психологического микротаргетирования, другие в нем сомневаются. «Медуза» изучила расследование Das Magazine, связалась с его авторами, поговорила со специалистами в области таргетированного маркетинга — и пришла к выводу, что швейцарское издание, как минимум, сильно преувеличило возможности Cambridge Analytica и роль фирмы в победе Дональда Трампа.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>12.12.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;В начале декабря в швейцарском издании Das Magazin &lt;a href="https://www.dasmagazin.ch/2016/12/03/ich-habe-nur-gezeigt-dass-es-die-bombe-gibt/" target="_blank" rel="noopener"&gt;вышло расследование&lt;/a&gt;, посвященное роли «больших данных» в победе Дональда Трампа на выборах в США. Оно вызвало большой резонанс: одни читатели охотно верят в действенность так называемого психологического микротаргетирования, другие в нем сомневаются. «Медуза» изучила расследование Das Magazine, связалась с его авторами, поговорила со специалистами в области таргетированного маркетинга — и пришла к выводу, что швейцарское издание, как минимум, сильно преувеличило возможности Cambridge Analytica и роль фирмы в победе Дональда Трампа.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что такое Das Magazin и о чем их текст?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Назвать Das Magazin самостоятельным изданием можно лишь с большой натяжкой. На самом деле этот журнал — воскресное приложение к швейцарской газете Tages Anzeiger. Купить бумажный выпуск журнала нельзя, издание распространяется вместе с газетой. Журналистские расследования для Das Magazin не характерны; как и полагается воскресным изданиям, он специализируется на лайфстайл-тематике и колонках. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом соавтор материала журналист Ханнес Грассеггер много и часто пишет про интернет, анонимность и безопасность в социальных сетях. Отвечая на вопрос «Медузы», Грассеггер назвал сферой своих профессиональных интересов «то, как цифровые технологии влияют на общество и жизнь». Его публикации на эту тему выходили в крупных европейских изданиях, а отрывок его книги «Капитал — это я» &lt;a href="http://motherboard.vice.com/read/i-am-capital" target="_blank" rel="noopener"&gt;публиковал&lt;/a&gt; техноблог Motherboard (входит в Vice Media).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Текст о том, как «большие данные» помогли Дональду Трампу победить на выборах президента США, является исключительным для этого журнала успехом — до сих пор публикации Das Magazin не привлекали к себе столько внимания. В статье рассказывается о технологии психологического микротаргетинга и ее влиянии на исход выборов президента США. В публикации говорилось, что с помощью психологических тестов и социальных сетей можно составить очень точные психологические портреты пользователей, а затем использовать эти данные, чтобы манипулировать общественным мнением — именно этим занимается фирма Cambridge Analytica, нанятая Дональдом Трампом для ведения кампании в социальных сетях.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что такое Cambridge Analytica и чем она знаменита?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cambridge Analytica — частная компания, образованная в 2013 году. Она занимается проблемами применения массивов данных в пиаре и политтехнологиях. Компания входит в британский холдинг SCL Group и специализируется на американской политике. &lt;a href="https://www.washingtonpost.com/politics/cruz-campaign-paid-750000-to-psychographic-profiling-company/2015/10/19/6c83e508-743f-11e5-9cbb-790369643cf9_story.html?utm_term=.81d5ff20d031" target="_blank" rel="noopener"&gt;Считается&lt;/a&gt;, что Cambridge Analytica финансирует американский миллиардер Роберт Мерсер, бывший инженер и программист, который в последнее время известен как активный спонсор и организатор политических кампаний.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Главное, чем занимается Cambridge Analytica — применение метода психологического таргетирования в соцсетях. Его суть заключается в том, чтобы сначала собрать как можно больше данных о пользователях, а затем, анализируя психологический склад каждого из них, выдавать им таргетированную рекламу.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 2014 году Cambridge Analytica в той или иной форме работала на 44 выборах разных уровней в США, но широкую известность получила в 2016 году благодаря кампании Теда Круза. Круз, сенатор-республиканец из Техаса, выдвигался на пост президента вместе с Дональдом Трампом. В начале кампании он считался аутсайдером, однако по ходу праймериз одержал несколько неожиданных побед и в результате оказался главным соперником Трампа. Кампанию спонсировал Роберт Мерсер, и в СМИ появилось &lt;a href="http://www.techrepublic.com/article/big-data-is-the-new-ground-game-how-ted-cruz-won-iowa/" target="_blank" rel="noopener"&gt;множество&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.breitbartunmasked.com/2016/02/18/meet-the-data-lords-who-want-to-make-ted-cruz-president/" target="_blank" rel="noopener"&gt;публикаций&lt;/a&gt; о том, что секретное оружие Теда Круза — Cambridge Analytica и успешное применение психологического микротаргетинга.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В сентябре 2016 года, за несколько недель до президентских выборов, глава Cambridge Analytica Александр Никс выступил с лекцией на технологической конференции Concordia Summit в Нью-Йорке. В презентации Никса успехи Теда Круза объяснялись революционными методами таргетинга, которые успешно применяются в его фирме. По словам Никса, совершенный метод Cambridge Analytica позволил штабу Круза направлять пользователям соцсетей разные по содержанию рекламные сообщения, в зависимости от их психологических черт. Никс также намекнул, что Cambridge Analytica работает над еще одной предвыборной кампанией в США: Дональда Трампа.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Правда ли, что с помощью микротаргетинга можно заставить людей голосовать за Трампа?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Таргетированная реклама действительно более эффективна, чем реклама, не адаптированная к запросам аудитории. Это объясняется тем, что аудитория с б&lt;strong&gt;о&lt;/strong&gt;льшей вероятностью поймет и запомнит рекламные сообщения, подготовленные с учетом ее запросов. Однако между восприятием рекламного сообщения и самим действием — например, голосованием за Трампа на избирательном участке — есть разница. На выбор избирателя влияет очень много факторов; успешная реклама — лишь один из них, и &lt;a href="http://www.slideshare.net/aquinaspolitics/factors-affecting-voting-behaviour" target="_blank" rel="noopener"&gt;далеко не решающий&lt;/a&gt;. &lt;a href="http://www.ushistory.org/gov/4b.asp" target="_blank" rel="noopener"&gt;Гораздо сильнее&lt;/a&gt; на выбор человека влияет его экономическое положение, наличие работы, его ценности (например, отношение к правам человека, к сексуальным меньшинствам и другим подобным вопросам).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В статье Das Magazin утверждается, что метод Cambridge Analytica позволяет рассылать таргетированные сообщения буквально каждому избирателю в США, на несколько порядков повышая вероятность успешного действия (точнее, на 1400%). При этом объективно оценить роль этого метода в успехах политических кампаний Теда Круза или Дональда Трампа невозможно. Различные методы микротаргетинга применяются сейчас почти во всех крупных политических кампаниях — разумеется, в штабе Хиллари Клинтон эти инструменты тоже &lt;a href="http://www.politico.com/magazine/story/2016/09/hillary-clinton-data-campaign-elan-kriegel-214215" target="_blank" rel="noopener"&gt;не оставили без внимания&lt;/a&gt;. Более того, та же Cambridge Analytica в ходе праймериз работала не только над относительно успешной кампанией Теда Круза, но и над очевидно провальной кампанией &lt;a href="http://adage.com/article/campaign-trail/cambridge-analytica-toast/305439/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Бена Карсона&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ханнес Грассеггер, отвечая на вопросы «Медузы», признал, что микротаргетинг используется в предвыборных кампаниях уже много лет, а оценить его эффективность в условиях тайного голосования затруднительно. Журналист также подчеркнул, что победу Дональда Трампа обеспечило множество факторов, и метод Cambridge Analytica не является единственным или ключевым. Между тем, из текста следует как раз обратное.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По мнению Грассеггера, судить об эффективности работы Cambridge Analytica можно хотя бы по тому, что команда Трампа в ходе кампании 2016 года последовательно заключила с лондонской фирмой несколько контрактов: сперва на 100 тысяч долларов, потом на 250 тысяч, потом на пять миллионов (общую сумму глава фирмы оценил в 15 миллионов долларов). Если бы Трамп был недоволен фирмой, сотрудничество прекратилось бы уже после первого контракта, считает журналист.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом в статье лишь вскользь упоминается гораздо более важная деталь: в состав совета директоров Cambridge Analytica &lt;a href="http://www.independent.co.uk/news/world/americas/cambridge-analytica-steve-bannon-robert-rebekah-mercer-donald-trump-conflicts-of-interest-white-a7435536.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;входит Стивен Бэннон&lt;/a&gt;, начальник избирательного штаба Трампа, который в январе 2017 года должен стать главой его администрации в Белом доме. Скорее всего, именно это обстоятельство, а не работа с Тедом Крузом, обеспечило лондонской фирме доступ к Дональду Трампу.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как отреагировали на исследование Das Magazin на Западе?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В европейских и американских СМИ вышло множество заметок, критикующих резонансную публикацию Das Magazin. В большинстве подвергались сомнению подсчеты — так, влиятельная швейцарская газета NZZ &lt;a href="http://www.nzz.ch/feuilleton/medien/psychological-targeting-eine-1400-prozent-bombe-ld.133792" target="_blank" rel="noopener"&gt;утверждает&lt;/a&gt;, что реальный рост конверсии после применения описанного метода может составлять 60%, но никак не 1400%, причем для разных соцсетей рост, разумеется, окажется разным.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Некоторые авторы &lt;a href="https://blog.wdr.de/digitalistan/hat-wirklich-der-grosse-big-data-zauber-trump-zum-praesidenten-gemacht/" target="_blank" rel="noopener"&gt;критиковали доказательную базу&lt;/a&gt; журналистов Das Magazin — их заявления о могущественности метода Cambridge Analytica основывается на сведениях, полученных всего из двух источников: от гендиректора самой Cambridge Analytica и от стэнфордского ученого Михала Косинского, который считается одним из авторов научного метода, положенного в основу работы Cambridge Analytica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Авторы крупного американского блога The Hill &lt;a href="http://thehill.com/blogs/pundits-blog/presidential-campaign/307438-stop-blaming-facebook-for-trumps-election-win" target="_blank" rel="noopener"&gt;отметили&lt;/a&gt; также и то, что среди сторонников Дональда Трампа было особенно много белых американцев без высшего образования — а в этой группе очень много людей, которые вообще не пользуются интернетом. На Bloomberg вышла &lt;a href="https://www.bloomberg.com/view/articles/2016-12-08/no-big-data-didn-t-win-the-u-s-election" target="_blank" rel="noopener"&gt;колонка Леонида Бершидского&lt;/a&gt;, в которой к уже озвученным аргументам добавлялись еще несколько: в частности, что кампания Трампа, несмотря на революционные технологии таргетирования, засыпала журналиста предложениями о поддержке, хотя он даже не гражданин США.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По словам Ханнеса Грассеггера, работа над статьей велась с июля 2016 года, и журналисты сотрудничали с экспертами в области математики, интернета и другими специалистами. При этом эксперты, опрошенные «Медузой», также сомневаются в выкладках Das Magazin. Доцент маркетинга Cass Business School (Лондонский городской университет) Том ван Лер сформулировал эти претензии так: «Статья, которую вы мне прислали, написана неплохо, но это чистой воды спекуляция и погоня за сенсацией. Не следует быть наивными и верить заявлениям, которые делает сама о себе некая PR-фирма».&lt;/p&gt;</content>
</root>