<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Доктрина информационной безопасности России. Максимально коротко</title>
  <second_title/>
  <description>Президент России Владимир Путин 6 декабря утвердил доктрину информационной безопасности страны. Это основной официальный документ, определяющий главные информационные угрозы и направления борьбы с ними. Он разработан в соответствии со стратегией национальной безопасности, которая была принята в декабре 2015 года. «Медуза» максимально коротко пересказывает содержание 17-страничной доктрины.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>6.12.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;Президент России Владимир Путин 6 декабря утвердил доктрину информационной безопасности страны. Это основной официальный документ, определяющий главные информационные угрозы и направления борьбы с ними. Он разработан в соответствии со &lt;a href="https://meduza.io/feature/2016/01/11/kto-glavnyy-vrag-rossii-i-chto-takoe-duhovnye-tsennosti" rel="noopener"&gt;стратегией национальной безопасности&lt;/a&gt;, которая была принята в декабре 2015 года. «Медуза» максимально коротко пересказывает содержание 17-страничной доктрины.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Главная угроза — «отдельные государства», которые стремятся использовать технологическое превосходство для доминирования в информационном пространстве. Их спецслужбы хотят дестабилизировать обстановку в России. Они дискриминируют российские СМИ, стремящиеся донести достоверную информацию (иностранные журналисты российскую действительность освещают предвзято).&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Опасность также представляют террористические и экстремистские организации. Они сеют ненависть и вражду, разжигают и нагнетают, воздействуют на индивидуальное и общественное сознание. Совсем мельком в доктрине упоминаются обычные хакеры: они могут украсть деньги у банков или персональные данные у граждан.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В ответ на перечисленные угрозы российские власти собираются противостоять «подрыву исторических основ и патриотических традиций, связанных с защитой Отечества». Еще одно направление борьбы — «нейтрализация информационного воздействия, направленного на размывание традиционных российских духовно-нравственных ценностей».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В развитии информационных технологий Россия отстает. Она закупает иностранную продукцию и потому зависит «от геополитических интересов зарубежных стран». Российские исследования в области информационной безопасности неэффективны, отечественные разработки никто не внедряет, кадров не хватает. Да и граждане совсем не выручают — даже не знают, как себя защитить. Поучаствовать в управлении глобальным информационным пространством Россия пока не может, хотя и очень хочет.&lt;/p&gt;</content>
</root>