<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Верховный суд запретил судьям штамповать приговоры по обвинительным заключениям. Что-то изменится?</title>
  <second_title/>
  <description>Во вторник, 29 ноября, Пленум Верховного суда России принял постановление, которое запрещает судьям дословно копировать фрагменты обвинительного заключения в приговоре. Теперь суды обязаны «раскрывать содержание» доказательств и «учитывать результаты судебного разбирательства» при вынесении решения. Доктор юридических наук Людмила Айвар объяснила «Медузе», как решение Пленума ВС отразится на судебной практике.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>29.11.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;Во вторник, 29 ноября, Пленум Верховного суда России &lt;a href="https://meduza.io/news/2016/11/29/verhovnyy-sud-zapretil-kopirovat-obvinitelnoe-zaklyuchenie-v-prigovor" rel="noopener"&gt;принял&lt;/a&gt; постановление, которое запрещает судьям дословно копировать фрагменты обвинительного заключения в приговоре. Теперь суды обязаны «раскрывать содержание» доказательств и «учитывать результаты судебного разбирательства» при вынесении решения. Доктор юридических наук Людмила Айвар объяснила «Медузе», как решение Пленума ВС отразится на судебной практике.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Людмила Айвар&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;доктор юридических наук, профессор Международного института управления&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Верховный суд прямо сказал: следствие не может подменять суд. Суд должен проверить все доказательства из обвинительного заключения, в том числе показания свидетелей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сейчас вместе с делом следователь передает прокурору флешку с текстом обвинительного заключения, а потом прокурор передает ее в суд. Это делается для того, чтобы их честь не утруждала себя и могла просто скопировать показания и доказательства в свой приговор. Часто бывает, что текст заключения появляется в приговоре вместе со всеми опечатками и пропусками запятых.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Получается, что суд сам не исследует доказательства. Ведь бывает, что человека допрашивают в суде, а он говорит совершенно не те вещи, что есть в протоколе. Ему прокурор зачитывает показания, спрашивает: «Подпись ваша?» Свидетель говорит: «Моя, только я протокол не читал, просто все рассказал следователю, а он записал не то, что я говорил». Следователь обязан излагать показания «близко к тексту», вот он и делает это — так, как ему удобно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Решение Пленума ВС может в корне поменять картину, судья сможет по-другому оценить ситуацию, даже доказательства могут из обвинительных перейти в оправдательные. Так, часто бывает, что следствие заявляет свидетеля обвинения, а он выступает как свидетель защиты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Раньше ограничений вроде тех, что есть в постановлении, не было. Я думаю, теперь будет больше мягких приговоров и даже оправдательных (сейчас их меньше процента — при Сталине было больше). А обвинительные приговоры станут объективнее и будут писаться не по той шпаргалке, которую суду подсовывают следователи. Может, в районных судах дело не сразу изменится, но теперь перенос обвинительного заключения в приговор становится поводом для обжалования в высшей инстанции. Когда подобное дело попадет в ВС, решение отменят. А это уже вопрос о квалификации судьи, который вынес приговор. Правда, обратной силы у акта нет: если человека признали виновным год назад, пересмотреть приговор не выйдет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Я думаю, что судьи могут начать просто менять формулировки из обвинительного заключения при написании приговора. Но даже для этого надо потрудиться. К тому же постановление говорит: «Недопустимо перенесение в приговор показаний и других доказательств из обвинительного заключения без проведенного судебного разбирательства». Это значит, ВС важно, чтобы суд дал оценку доказательствам, а не работал как копировальная машина.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Да, у суда много работы, некогда писать приговоры и допрашивать свидетелей, но любой человек, представший перед судом, достоин, чтобы его судьба решалась справедливо.&lt;/p&gt;</content>
</root>