<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Пассажиров в аэропорту Хельсинки начали тестировать на ковид с помощью собак. И что, помогает?</title>
  <second_title/>
  <description>В аэропорту Хельсинки 23 сентября начал работу специальный отряд собак, которые будут по запаху определять наличие коронавирусной инфекции у пассажиров. Об этом пишет издание Helsingin Sanomat.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Helsingin Sanomat</name>
  <url>https://www.hs.fi/kotimaa/art-2000006644657.html</url>
  <date>23.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В аэропорту Хельсинки 23 сентября начал работу специальный отряд собак, которые будут по запаху определять наличие коронавирусной инфекции у пассажиров. Об этом пишет издание Helsingin Sanomat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В пилотном проекте, который продлится до конца года, будут участвовать 16 собак. Прилетающие пассажиры, чтобы провериться на коронавирус, должны будут провести салфеткой по шее, после чего этот образец дадут понюхать собаке. Если собака учует инфекцию, пассажира пригласят сдать лабораторный тест в медицинской комнате в аэропорту.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пока процедура будет добровольной, но, как предполагается, вскоре всем пассажирам, у которых собаки заподозрили коронавирус, придется проходить лабораторное тестирование в обязательном порядке.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Власти Финляндии рассчитывают, что в случае успеха проекта могут быть вскоре сняты ограничения на въезд — после того, как все международные аэропорты и приграничные пункты получат обученных собак. По оценкам властей, для этого нужно около 700 животных. Наличие еще 300 собак позволит стране вернуться к полноценному проведению массовых мероприятий: ярмарок, концертов, спортивных соревнований.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Собаки? Они что, могут обнаружить коронавирус?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Возможность использования служебных собак для быстрого скрининга инфицированных новым коронавирусом проверялась уже несколькими группами ученых. Например, в Германии в качестве образца для анализа, который предоставлялся собакам, использовали слюну — в результате обучения животным &lt;a href="https://bmcinfectdis.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12879-020-05281-3" target="_blank" rel="noopener"&gt;удалось научиться&lt;/a&gt; правильно идентифицировать образцы больных в 94% случаев (чувствительность — около 83%, специфичность — около 96%). В этом исследовании участвовали всего семь больных, что увеличивало возможность некорректных результатов: собаки могли запомнить запах каждого конкретного пациента, а не «запах инфекции» сам по себе. Однако в похожей &lt;a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2020.06.03.132134v1.full" target="_blank" rel="noopener"&gt;работе&lt;/a&gt; международной группы под руководством французских кинологов использовались образцы уже более сотни пациентов. Подобные &lt;a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2020.06.17.158105v1" target="_blank" rel="noopener"&gt;эксперименты&lt;/a&gt; проводили с полутора десятками инфицированных и в Латинской Америке, &lt;a href="https://academic.oup.com/jtm/advance-article/doi/10.1093/jtm/taaa131/5891691" target="_blank" rel="noopener"&gt;ведутся&lt;/a&gt; они и в других странах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Типы образцов (слюна, мокрота, тампоны с по́том) в разных исследованиях были разными, но собаки везде ошибались примерно с одинаково низкой частотой, и она вполне сопоставима с точностью обычного лабораторного метода детекции вируса, ОТ-ПЦР. Однако если собака затрачивает на проверку не более секунды, то в лаборатории анализ требует минимум пары часов чистого времени.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но важно отметить, что все эти работы объединяет одно существенное ограничение — собаки не могут отличить коронавирусную инфекцию от гриппа, риновируса и других похожих респираторных заболеваний. Летучие вещества, на запах которых опираются собаки, с высокой вероятностью говорят о процессах воспаления и иммунной реакции организма в принципе, но не специфичны для COVID-19. Сама вирусная частица коронавируса запаха не имеет.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Финны одни до такого додумались?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Аэропорт Хельсинки не первый в мире, где начинают использовать собак для выявления больных коронавирусом. В аэропорту Дубая специальное подразделение &lt;a href="https://gulfnews.com/uae/watch-how-k9-dogs-detect-covid-19-patients-in-the-uae-1.73103608" target="_blank" rel="noopener"&gt;появилось&lt;/a&gt; еще в середине августа. В ходе предварительных тренировок, как сообщали кинологи, собаки верно определяли заболевших коронавирусом в 92% случаев. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Издание Baza в начале сентября со ссылкой на источник в Роспотребнадзоре &lt;a href="https://t.me/bazabazon/4629" target="_blank" rel="noopener"&gt;писало&lt;/a&gt;, что в России собак тренирует «Аэрофлот». По данным издания, кинологическая служба компании уже несколько месяцев проводит исследования с собаками породы &lt;span data-id="917236" data-title="Шалайка" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Гибрид шакала и лайки, выведенный российским биологом Климом Сулимовым. Породу выводили специально для служебных целей, в частности, для поиска взрывчатки и наркотиков в аэропортах.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;шалайка&lt;/span&gt;. Эксперименты проходят под грифом «Для служебного пользования», официально компания о них не сообщала.&lt;/p&gt;</content>
</root>