<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Человек с тамбурином. О чем поет Боб Дилан?</title>
  <second_title>Профессор-американист Ольга Половинкина разбирает текст песни нобелевского лауреата</second_title>
  <description>13 октября Шведская академия присудила Нобелевскую премию по литературе Бобу Дилану — с формулировкой «за создание нового поэтического языка в великой американской песенной традиции». Чтобы лучше понять Дилана-поэта, «Медуза» обратилась к профессору РГГУ, доктору филологических наук, старшему научному сотруднику Института мировой литературы РАН Ольге Половинкиной и попросила разобрать текст одной из самых известных песен Боба Дилана «Человек с тамбурином» — Mr. Tambourine Man.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>14.10.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;13 октября Шведская академия присудила Нобелевскую премию по литературе Бобу Дилану — с формулировкой «за создание нового поэтического языка в великой американской песенной традиции». Чтобы лучше понять Дилана-поэта, «Медуза» обратилась к профессору РГГУ, доктору филологических наук, старшему научному сотруднику Института мировой литературы РАН Ольге Половинкиной и попросила разобрать текст одной из самых известных песен Боба Дилана «Человек с тамбурином» — Mr. Tambourine Man.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Царство вечера», «рассыпавшееся песком», герой, блуждающий по «старым пустым улицам» и «никуда не идущий». Что это? «Любовная песнь…», написанная 22-летним Т. С. Элиотом, будущим лауреатом Нобелевской премии? Нет, это &lt;a href="http://bobdylan.com/songs/mr-tambourine-man/" rel="noopener"&gt;«Человек с тамбурином»&lt;/a&gt; — стихотворение, написанное как песня 22-летним Бобом Диланом. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ассоциации с Элиотом не случайны, его «Песнь» — такой же источник «Человека с тамбурином», как «Пьяный корабль» Артюра Рембо или карнавальный мир фильмов Федерико Феллини. Все они о внутреннем состоянии поэта, но стихотворение Дилана несет в себе мощный заряд юной энергии 1960-х, небывалое, фантастически острое чувство свободы. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сама лирическая ситуация воспроизводит ощущение молодой жизни: герой Дилана бродит по ночным улицам, слишком усталый, чтобы хотеть спать, ослепленный своей усталостью и странно счастливый. Абсолютная точность выбранных слов делает это состояние физически внятным, как простое, обыденно разговорное «Iʼm not sleepy» — «я не чувствую себя сонным», или «My toes too numb to step» — «пальцы ног онемели, и мне сложно шагать». Эта жизнь как будто бы бесконечна, она останавливается, зависает между временами, ее кульминация — танец под тамбурин на пляже под звездным «бриллиантовым небом», «свободно помахивая одной рукой» («waving free» по аналогии с «breaking free» может прочитываться и как «освобождаться», но не «отделяясь с силой», а через движение, танец, помахивание), — становится символом молодой свободы от любых ограничений не только для поколения твиста, но и для всего нашего мира. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вид картинки, эмблемы этому танцу придает необычно использованное прилагательное «silhouetted». Обычно силуэт вырисовывается на фоне, у Дилана — опять-таки с ощущением прекрасной разговорности — силуэт очерчивается морем. Море сообщает тексту простор и воздух, а «цирковой песок» под ногами акцентирует нелепость движений героя, который чувствует себя «пестрым клоуном», одновременно смешным и трагическим, одним из «художников в образе паяца» (&lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9,_%D0%96%D0%B0%D0%BD" rel="noopener"&gt;Жан Старобинский&lt;/a&gt;). Его танец — не только счастливое торжество беззаботности, он подобен ритуальному экстатическому танцу Святого Нарцисса в другом &lt;a href="http://genius.com/Ts-eliot-the-death-of-saint-narcissus-annotated" rel="noopener"&gt;стихотворении&lt;/a&gt; Элиота. Психоделические мотивы, которые часто усматривают в «Человеке с тамбурином», если они и есть, — метафора экстаза вдохновения. Этот смысл придавали наркотическому опьянению многие писатели — от Томаса Де Квинси и Бодлера до Олдоса Хаксли, не говоря уже об Артюре Рембо, с той разницей, что Рембо «ясновидение» связывал с абсентом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В комментарии The Guardian Салман Рушди &lt;a href="https://www.theguardian.com/music/2016/oct/13/dylan-towers-over-everyone-salman-rushdie-kate-tempest-and-more-pay-tribute-to-bob-dylan" rel="noopener"&gt;назвал&lt;/a&gt; «Человека с тамбурином» среди семи главных для него произведений Боба Дилана. Этот поэтический текст и еще несколько стихотворений Дилана выбрал Джон Корильяно, один из ведущих современных композиторов, автор классической музыки, когда ему предложили создать цикл песен для сопрано и фортепиано на стихи какого-нибудь американского поэта (завершен в 2000). Первая мысль Корильяно была о главных американских поэтах — Эмили Дикинсон и Уолте Уитмене, но взял он Дилана — как «ныне живущего американского поэта, который действительно говорит с людьми и важен для людей» сегодня — чтобы возродить в классической музыке «чистое искусство» песни. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поэзия Дилана со всеми ее рифмами, ритмами, рефренами неотделима от звучащего голоса, и, хотя в нынешнем решении Нобелевского комитета не без оснований усматривают политический подтекст, поскольку Дилан яркий антивоенный поэт, главное — в другом: после полувека насыщенной истории рок-поэзия и песенная поэзия вообще окончательно признана частью литературного канона.&lt;/p&gt;</content>
</root>