<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Нобелевскую премию по экономике дали за теорию контрактов. Что еще за теория?</title>
  <second_title>Объясняет главный экономист ЕБРР Сергей Гуриев</second_title>
  <description>Нобелевский комитет 10 октября объявил лауреатов премии по экономике. В этом году она досталась британцу Оливеру Харту и финну Бенгту Хольмстрему за вклад в развитие теории контрактов. Главный экономист Европейского банка реконструкции и развития и автор научных публикаций по теории контрактов Сергей Гуриев рассказал «Медузе», кто использует теорию и для чего она нужна.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>10.10.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;Нобелевский комитет 10 октября объявил лауреатов премии по экономике. В этом году она досталась британцу Оливеру Харту и финну Бенгту Хольмстрему за вклад в развитие теории контрактов. Главный экономист Европейского банка реконструкции и развития и автор научных публикаций по теории контрактов Сергей Гуриев рассказал «Медузе», кто использует теорию и для чего она нужна.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что сделали Харт и Хольмстрем?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Харт и Хольмстрем построили теорию, которую можно применять для анализа проблем внутри организации, анализа структуры фирмы, роли права собственности в ней. Человеку, который знает теорию, гораздо легче писать контракты менеджерам. Это, конечно, не точные инструкции — «здесь должно быть пять процентов, а здесь — десять», — а формальные модели: можно задать входные параметры и получить общие рекомендации, алгоритмы.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;На какие вопросы отвечают их построения?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Теория контрактов подсказывает, как построить стимулы внутри компании. Если вы менеджер, а я акционер, сколько процентов от увеличения прибыли я должен вам заплатить? Должен ли я ставить вам квартальные цели или только годовые? Если у вас много видов деятельности, как мне построить стимулы, чтобы не получилось, что вы работаете над одной конкретной задачей, а другие забросили? Например, в университетах собирают обратную связь от студентов, но не используют ее в качестве единственного показателя эффективности преподавателя. Ведь иначе преподаватели будут пытаться понравиться студентам любой ценой, но мы понимаем, что есть и другая часть работы — она, может, не нравится студентам, но тоже важна.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Другой аспект теории — неполные контракты. В классической теории равновесия в случае с полными контрактами (&lt;i&gt;гипотетический контракт, который учитывает все возможные ситуации — прим. «Медузы»&lt;/i&gt;) становится не важно, кому принадлежат права на имущество. Например, если при найме на работу все ваши обязанности можно было бы прописать в контракте (и этот контракт смог бы исполнить суд), то становилось не важно, кто кого нанимает.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но существуют аспекты, которые не описать в контракте, — и сразу проявляется роль собственника, человека, который принимает решения о судьбе фирмы и активов. Теория объясняет, что такое право собственности в этом смысле, как это право связано с тем, что можно и что нельзя записать в контракт.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А как писали контракты до работ Харта и Хольмстрема?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Раньше контракты менеджеров корпораций писались плохо, теперь — лучше. Например, контракт менеджера мог зависеть от курса акций, но выяснилось, что если вся отрасль работает хорошо, то даже самый плохой менеджер выиграет. Только в последние десятилетия менеджерам стали записывать в контракт относительные достижения: если вы работаете в нефтяной отрасли, важно не то, насколько выросли ваши акции, а как они выросли по сравнению с акциями других нефтяных компаний. Ведь рост может быть обусловлен, например, скачком цен на нефть.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Во время кризиса «Энрона» (&lt;i&gt;Enron — американская энергетическая компания; обанкротилась в 2001 году после того, как стало известно о фальсификациях с финансовой отчетностью фирмы — прим. «Медузы»&lt;/i&gt;) появились вопросы о том, как устроены стимулы директоров американских компаний. Произошла реформа, в ходе которой пересмотрели стимулы для аудиторов, консультантов, рейтинговых агентств. После кризиса 2008 года задумались о том, что менеджерам нужны более долгосрочные стимулы. Например, при найме давать менеджеру опцион, который он сможет реализовать не сразу. Иными словами, дать ему право выкупить акции компании по заданной цене; если менеджер хорошо потрудится, то акции подорожают — и он заработает на разнице между ценой в контракте и ценой, которая установилась на рынке за счет его усилий.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Казалось бы, теория должна была появиться достаточно давно, но на самом деле формальная экономическая теория и ее эмпирические тестирования — это все вещи относительно недавние. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Теория годится только для корпораций?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Она используется везде. Например, у Харта есть работа о приватизации американских тюрем, она говорит, что при найме частных компаний для управления тюрьмами нужно позаботиться, чтобы они не слишком много экономили на заключенных.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теория стала неотъемлемой частью экономического образования, ее проходят в любом микроэкономическом курсе в аспирантуре или докторантуре. Люди, работающие в финансовом секторе или в консалтинге, все проблемы, которых касается теория, так или иначе понимают. Они используют теорию при создании контрактов и стимулов в реальных организациях, при разборе контрактов внутри компании, для прогнозирования.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Хольмстрем и Харт заслужили Нобелевскую премию?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Первая работа Хольмстрема по теории контрактов появилась, кажется, в 1979 году и до сих пор цитируется; некоторые работы Харта — в 1988 и 1990 годах, его книга — в 1996 году. Их работы были известны уже 20 лет назад. Харт и Хольмстрем — выдающиеся ученые и, конечно, заслужили эту премию. Многие уже перестали ждать, когда им ее дадут, но награда все-таки нашла героя.&lt;/p&gt;</content>
</root>