<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Нобелевскую премию по химии дали за синтез молекулярных машин. Что это такое?</title>
  <second_title>Объясняет кандидат химических наук Иван Сорокин</second_title>
  <description>5 октября Нобелевский комитет объявил лауреатов премии по химии. Ее получат ученые Жан-Пьер Соваж, сэр Фрэзер Стоддарт и Бернард Феринга — за проектирование и синтез молекулярных машин. Кандидат химических наук, доцент химического факультета МГУ Иван Сорокин объяснил «Медузе», почему исследования молекулярных машин по степени важности сравнивают с открытием электрического двигателя.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>5.10.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;5 октября Нобелевский комитет объявил лауреатов премии по химии. Ее получат ученые Жан-Пьер Соваж, сэр Фрэзер Стоддарт и Бернард Феринга — за проектирование и синтез молекулярных машин. Кандидат химических наук, доцент химического факультета МГУ Иван Сорокин объяснил «Медузе», почему исследования молекулярных машин по степени важности сравнивают с открытием электрического двигателя.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;— Что такое молекулярные машины? &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— В природе молекулярные машины встречаются сами по себе. Например, в наших клетках содержится какое-то количество двигательных белков, один из них — миозин — отвечает за сокращение мышц. Он как бы скользит по другому белку, актину, меняя форму и взаимное расположение частей молекулы за счет получаемой извне энергии, то отсоединяясь, то присоединяясь обратно. В совокупности множество таких актов, совершаемых большим числом молекул миозина, двигает всю мышцу — то есть совершает макроскопическую работу.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Это отличный пример активно работающей молекулярной машины, в этом и заключается принцип их работы.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;То есть идея не нова, можно даже сказать, что ученые подсмотрели ее у природы.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но Нобелевскую премию им дали не за открытие природных молекулярных машин, а за синтез новых частиц, которые не встречаются в природе. Эти группы ученых работали по отдельности и открыли довольно разные вещи, но их открытия объединены понятием «супрамолекулы» (то есть, если переводить буквально, «надмолекулы»). Это такая структура, которая не только сохраняет в себе свойства исходных молекул, из которых она «составлена», но и приобретает новые.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Группа Жан-Пьера Соважа открыла катенаны: надмолекулярную структуру в виде двух сочлененных колец, напоминающих звенья цепи. Эти кольца синтезированы таким образом, что они могут вращаться друг относительно друга. Сэр Фрэзер Стоддарт и его соавторы синтезировали ротаксаны: эти частицы имеют форму гантели — то есть речь про молекулу с узкой центральной частью и с широкими частями по бокам, на которую надета другая молекула в форме кольца. Группе Бернарда Феринги принадлежит открытие первого молекулярного ротора — эту структуру тоже можно заставить вращаться, причем только в одну сторону. То есть ученым удалось синтезировать аналог встречающихся в природе химических сущностей, и при этом не просто молекулярных, а супра- или наномолекулярных.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;— На сайте Нобелевского комитета молекулярные машины по степени важности сравнивают с электрическими. Так и есть? Чем так важны достижения новых лауреатов?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Электрический двигатель начали применять практически сразу после его создания — в течение 10–15 лет. Первые открытия, связанные с молекулярными машинами, были сделаны в 80-е годы, но сказать, что их стали использовать в промышленных масштабах, нельзя. При этом в перспективе способов использования молекулярных машин множество: это новые способы хранения данных, новые функциональные материалы, доставка лекарств на наноуровне — и так далее.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;С помощью молекулярных машин можно даже собирать наночастицы из отдельных атомов и молекул. К сожалению, пока это не применяется, химические реакции такого уровня пока не проводятся в большом объеме ни в случае лабораторного синтеза, ни тем более в промышленном масштабе. Но это очень перспективное направление для сборки наноматериалов, просто оно еще требует развития и на теоретическом, и на экспериментальном уровне. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;— Молекулярные машины сравнивают не только с электрическими машинами, но и обычными механизмами. Почему?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Когда над этими «надмолекулами» совершают химическое или фотохимическое воздействие, они начинают совершать внутренние повороты: то есть части молекулы начинают смещаться относительно друг друга — это движение и имитирует на молекулярном уровне движение классических механизмов. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самое интересное здесь, что молекула может двигаться в пространстве не в результате броуновского движения, хаотически, а направленно, подобно молекулам в мощной струе воды (пусть даже здесь в первую очередь речь о вращении, а не о поступательном движении).&lt;b&gt; &lt;/b&gt;То есть в ответ на какое-то воздействие часть молекулы начинает определенным, а не случайным образом вращаться, выполнять определенную работу, что и сближает их с механизмами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;— Каким образом эти молекулярные машины можно изучать? Они ведь, наверное, очень маленькие?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Их размер меньше длины волны видимого света, и по всем законам рассмотреть их в оптический микроскоп уже невозможно. Но ученые уже много веков имеют дело с молекулами, которые невозможно рассмотреть в микроскоп. Вот, например, кислород тоже нельзя там увидеть, но ведь никто не сомневается в том, что он есть. Есть множество приборных способов изучения, а еще можно вводить молекулярные машины в реакции и смотреть, что с ними происходит. За XX век в органической химии появились десятки методов, которые позволяют определить структуру: ядерный магнитный резонанс, масс-спектрометрия, электронная микроскопия и множество видов спектроскопии.&lt;/p&gt;</content>
</root>