<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Правда ли, что у КНДР появилось мощное ядерное оружие?</title>
  <second_title/>
  <description>КНДР провела испытания самой мощной атомной бомбы в своей истории. С одной стороны, ядерная угроза со стороны Северной Кореи всегда вызывает тревогу, с другой — есть мнение, что страхи сильно преувеличены. «Медуза» отвечает на основные вопросы по теме.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>10.9.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;КНДР &lt;a href="https://meduza.io/news/2016/09/09/severnaya-koreya-provela-krupneyshie-yadernye-ispytaniya" rel="noopener"&gt;провела&lt;/a&gt; испытания самой мощной атомной бомбы в своей истории. С одной стороны, ядерная угроза со стороны Северной Кореи всегда вызывает тревогу, с другой — есть мнение, что страхи сильно преувеличены. «Медуза» отвечает на основные вопросы по теме.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Правда ли, что у КНДР есть ядерное оружие?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да, у КНДР есть ядерное оружие. Первые исследования в области атомной энергии Северная Корея &lt;a href="http://www.nti.org/learn/countries/north-korea/nuclear/" rel="noopener"&gt;начала проводить&lt;/a&gt; в середине XX века с помощью СССР. О наличии атомной бомбы Пхеньян объявил в октябре 2006 года и с тех пор провел пять испытаний. Позже стало известно, что нужные технологии корейским властям &lt;a href="https://www.washingtonpost.com/world/national-security/pakistans-nuclear-bomb-maker-says-north-korea-paid-bribes-for-know-how/2010/11/12/gIQAZ1kH1H_story.html?hpid=z1" rel="noopener"&gt;передал Пакистан.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Другие страны подтвердили, что испытания действительно проводились. 9 сентября стало известно, что Северная Корея испытала свою самую мощную атомную бомбу. Источник «Интерфакса» «знакомый с ситуацией» &lt;a href="http://www.interfax.ru/world/527433" rel="noopener"&gt;сообщил&lt;/a&gt;, что ее мощность составила около 10 килотонн. Джеффри Льюис из Монтерейского института международных исследований &lt;a href="http://www.reuters.com/article/us-northkorea-nuclear-idUSKCN11F02N" rel="noopener"&gt;сказал&lt;/a&gt; Reuters, что взрыв был мощнее — по меньшей мере, 20-30 килотонн. Он добавил, что бомба, которую США сбросили на Хиросиму в 1945 году была не такой мощной. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Правда ли, что у КНДР есть техническая возможность нанести ядерный удар по России и другим странам?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Это неизвестно. Дело в том, что владеть ядерной бомбой — это одно, а уметь доставить до цели — совсем другое. Для того чтобы разместить ядерную боеголовку на ракете, нужно, чтобы заряд был достаточно маленьким. В Пхеньяне &lt;a href="http://www.kcna.kp/kcna.user.special.getArticlePage.kcmsf;jsessionid=24ED899B8C28CC7E960315C8878F146E" rel="noopener"&gt;утверждают&lt;/a&gt;, что они научились оборудовать ядерной боеголовкой баллистические ракеты средней дальности, и теперь могут в любое время нанести превентивный удар по врагам. Но Северная Корея — закрытая страна, и у других государств нет надежных способов подтвердить или опровергнуть такие заявления. Вполне вероятно, что северокорейские власти преувеличивают свои возможности. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Несколько дней назад Северная Корея запустила три баллистических ракеты средней дальности класса Rodong, которые способны преодолевать расстояния около 1000 километров. В июне КНДР испытала другую ракету —  Musudan, которая теоретически может преодолевать расстояние до 4000 километров. Но при последних испытаниях ракета пролетела всего 400 километров. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если представить себе, что северокорейская армия действительно научилась снаряжать свои ракеты средней дальности ядерными боеголовками, теоретически они, конечно, могут долететь до России, у которой с КНДР общая граница, и до других стран. Но, во-первых, эта информация не подтверждена, а, во-вторых, баллистическую ракету с ядерной боеголовкой нужно еще суметь успешно запустить и направить, чтобы она не взорвалась, не долетев до цели. И еще: если КНДР и надумает атаковать кого-то ядерной бомбой, вряд ли это будет Россия — одно из немногих государств, которое поддерживает с Северной Кореей партнерские отношения.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Правда ли, что ядерные испытания КНДР — всего лишь способ добиться продовольственной помощи от других стран?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Нет. В феврале 2012 года корейские власти &lt;a href="http://www.nti.org/learn/countries/north-korea/" rel="noopener"&gt;заявили&lt;/a&gt;, что готовы прекратить испытания взамен на продовольственную помощь от США, но уже через пару месяцев провели запуск очередной ракеты, так что сделка провалилась. В апреле 2016-го Пхеньян выдвигал уже другие условия, и они не были связаны с продовольственной помощью — КНДР готова была прекратить ядерные испытания, если США прекратит поддерживать Южную Корею.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эксперты сходятся во мнении, что ядерные испытания не стоит расценивать как прямую подготовку к войне — это скорее радикальный способ политического давления на соседние страны и США. Ведущий научный сотрудник Центра Корейских исследований Института Дальнего Востока РАН Константин Асмолов &lt;a href="https://meduza.io/feature/2016/03/14/kndr-davno-ne-idealnaya-antiutopiya" rel="noopener"&gt;говорил&lt;/a&gt; в интервью «Медузе», что корейскому диктатору Ким Чен Ыну не нужна война, но чем больше в регионе проводится военных испытаний и учений, тем выше вероятность начала конфликта из-за неосторожности сторон. &lt;/p&gt;</content>
</root>