<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Стыдные вопросы про выборы — 2016</title>
  <second_title>Кто такой «одномандатник»? Что будет, если испортить бюллетень?</second_title>
  <description>18 сентября в России — единый день голосования. Граждане определят состав следующей Госдумы, в 39 регионах пройдут выборы региональных парламентов, девять регионов выберут новых руководителей. «Медуза» отвечает на стыдные вопросы о голосовании, которые могут возникнуть у тех, кто не следит за политикой.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>9.9.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;18 сентября в России — единый день голосования. Граждане определят состав следующей Госдумы, в 39 регионах пройдут выборы региональных парламентов, девять регионов выберут новых руководителей. «Медуза» отвечает на стыдные вопросы о голосовании, которые могут возникнуть у тех, кто не следит за политикой.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Начнем с главного. Кто же все-таки такой «одномандатник»?!&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Это депутат, которого выбирают жители одномандатного округа. Выборы в Госдуму 18 сентября пройдут по смешанной системе; это значит, что половину депутатов, 225 человек, будут выбирать по партийным спискам, а другую половину — по одномандатным округам. Округа называются одномандатными, потому что в каждом из них распределяется по одному мандату — то есть везде выбирают по одному депутату.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Границы одномандатных округов &lt;a href="http://www.cikrf.ru/law/decree_of_cec/2015/09/02/304-1740-6.html" rel="noopener"&gt;определил&lt;/a&gt; Центризбирком, стараясь делать так, чтобы на каждого депутата-одномандатника &lt;a href="http://cikrf.ru/law/federal_law/comment/st18.html" rel="noopener"&gt;приходилось&lt;/a&gt; примерно одинаковое число избирателей и чтобы округ не выходил за пределы региона. Поэтому в Москве, где зарегистрированы 7,3 миллиона избирателей, сформированы 15 одномандатных округов, а, например, в Астраханской области — всего один. Избирателей, находящихся за рубежом, ЦИК распределили между 75 одномандатными округами. Географическим принципом при этом &lt;a href="https://meduza.io/cards/ya-zhivu-ne-v-rossii-no-hochu-progolosovat-na-vyborah-chto-delat" rel="noopener"&gt;пришлось &lt;/a&gt;поступиться: в итоге США выбирают депутатов-москвичей, Великобритания — томичей, а Латвия — сахалинцев.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В одномандатных округах голосует всего несколько сотен тысяч человек. Из-за этого получается, что голоса избирателей в округах имеют б&lt;i&gt;о&lt;/i&gt;льший удельный вес, чем на общефедеральных выборах. Например, в Ингушском одномандатном округе (он один из самых малочисленных) депутата будут выбирать всего 212 тысяч избирателей. Повлиять своим голосом на исход выборов там значительно проще, чем даже в соседнем Дагестане, где сформированы три округа со средней численностью в 540 тысяч избирателей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кандидаты по одномандатным округам могут выдвигаться от партий или действовать самостоятельно, независимо от любых политических сил. Краткую информацию о всех зарегистрированных кандидатах можно найти на сайте ЦИК по этой &lt;a href="http://www.vybory.izbirkom.ru/region/region/izbirkom?action=show&amp;amp;root=1&amp;amp;tvd=100100067795854&amp;amp;vrn=100100067795849&amp;amp;region=0&amp;amp;global=1&amp;amp;sub_region=0&amp;amp;prver=0&amp;amp;pronetvd=0&amp;amp;vibid=100100067795849&amp;amp;type=220" rel="noopener"&gt;ссылке&lt;/a&gt;. Если вас интересуют независимые кандидаты, в графе «субъект выдвижения» в поиске нужно указать слово «самовыдвижение».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А кто участвует? Опять, что ли, «Единая Россия», КПРФ, ЛДПР и «Яблоко»?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Всего в этих выборах участвует 14 партий. Некоторые из них хорошо знакомы российским избирателям: КПРФ, ЛДПР, «Яблоко», «Единая Россия» и «Справедливая Россия» борются за места в Госдуме больше десяти лет. Помимо них есть еще несколько партий, которые так или иначе участвовали в политическом процессе в последние годы: «Парнас», «Гражданская платформа», «Гражданская сила», «Коммунисты России», «Партия пенсионеров» и «Патриоты России». Есть еще «Родина», «Партия роста» (бывшее «Правое дело») и «Зеленые».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Списки кандидатов от партий можно посмотреть на &lt;a href="http://www.cikrf.ru/analog/vib_d16/2016/polit_part/zareg_soisok.html" rel="noopener"&gt;сайте&lt;/a&gt; ЦИК.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Чтобы попасть в Госдуму, партиям нужно преодолеть 5-процентный барьер. Сделать это, скорее всего, смогут не все: к примеру, на выборах 2007-го и 2011-го годов преодолеть установленный барьер удавалось лишь «Единой России», КПРФ, ЛДПР и «Справедливой России» (в 2007 году в блок «Справедливая Россия» входили партия «Родина», «Партия пенсионеров» и «Партия жизни»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Важно помнить, что партии, которые набирают больше 3 процентов голосов, пользуются государственной поддержкой. Они получают финансирование из бюджета — по 110 рублей за каждый поданный за них голос. Господдержка может быть важным источником доходов для политической партии. Например, у «Яблока» в 2015 году 99% дохода &lt;a href="http://www.golosinfo.org/ru/articles/103801" rel="noopener"&gt;приходились&lt;/a&gt; как раз на государственное финансирование.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А графа «против всех» есть?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Нет. Графа была на выборах всех уровней до 2006 года, но потом ее отменили. Решение объяснили тем, что без графы «против всех» участники выборов будут более эффективно работать с избирателями и тем, что так не придется проводить затратные повторные выборы. В 2014 году графу все-таки вернули, но только для местных выборов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Помимо графы «против всех» на честных выборах существует несколько других стратегий протестного поведения: например, испортить бюллетень или унести его с собой. Бюллетени, в которых не отмечено ни одной партии или отмечены все сразу, признаются недействительными, но учитываются при распределении голосов (поэтому с помощью порчи бюллетеней можно добиваться второго тура выборов — например, при голосовании за губернаторов). Бюллетень, вынесенный с участка, не учитывается при подсчете голосов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Некоторые граждане считают выборы настолько скомпрометированными, что предпочитают на них вообще не ходить. Такой вариант — скорее эмоциональный, чем прагматичный. Оставшись дома, можно повлиять лишь на явку; при этом порога явки в России нет, а значит, выборы состоятся в любом случае.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А чем вообще должны заниматься депутаты?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Много чем. Права депутатов Госдумы закреплены в законе «О статусе члена Совета Федерации и статусе депутата Государственной Думы Федерального Собрания Российской Федерации». В нем говорится, что депутаты могут вносить в Госдуму законопроекты, а также участвовать в их обсуждении — таким образом, они могут влиять на то, какие в стране принимаются законы. Кроме того, члены парламента имеют право направлять в государственные органы запросы — например, с требованием предоставить им необходимую информацию. Они также могут потребовать от должностных лиц устранить нарушения прав граждан. Наконец, в парламенте проводятся «правительственные часы», во время которых депутаты могут напрямую задавать членам правительства интересующие их вопросы — то есть, они имеют возможность контролировать работу кабинета министров.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Почему в некоторых регионах можно выбирать губернаторов, а в других — нельзя?&lt;br&gt;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;По закону, это решают сами регионы. Возможность самостоятельно определять, как выбирать губернаторов регионам дали в 2013 году. Изначально решение объясняли нежеланием создавать почву для конфликтов в этнически сложных регионах. Например, в Дагестане, где живут аварцы, даргинцы, кумыки, лезгины и еще несколько десятков этносов, прямые выборы главы региона вообще никогда не проводились.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Впрочем, возможностью отказаться от выборов стали пользоваться и другие регионы — в первую очередь, те, где есть очевидный доминирующий этнос: Ингушетия, Кабардино-Балкария, Северная Осетия, Карачаево-Черкессия и Адыгея. В итоге из всех республик Северного Кавказа прямые выборы губернатора остались только в Чечне. В присоединившихся к России Крыму и Севастополе тоже решили не проводить губернаторских выборов. Наконец, от них отказались и в трех автономных округах: Ненецком, Ямало-Ненецком и Ханты-Мансийском.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Зачем вообще проводить выборы? Ведь все решается «наверху»?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Мы не знаем, будет ли подсчет голосов на этих выборах честным или нет. В &lt;a href="https://freedomhouse.org/report/freedom-world/2016/russia" rel="noopener"&gt;рейтинге&lt;/a&gt; политических и гражданских свобод Россия отнесена к «несвободным» государствам. Вопрос о том, зачем в странах с авторитарными и полуавторитарными режимами проводить выборы, активно обсуждается в политической науке. О теориях, которые разрабатывают этот вопрос, «Медузе» рассказала доцент Института общественных наук РАНХиГС Екатерина Шульман.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Во-первых, существует теория имитации: демократические процедуры нужны для того, чтобы производить впечатление на внешних партнеров и на само население страны. Внешним партнерам выборы нужно показывать, чтобы продолжать получать финансовую помощь (для бедных стран) или участвовать в международных союзах и договоренностях, в том числе и торговых — для этого требуется соблюдать известные нормы. Кроме того, граждане, даже в странах третьего мира, догадываются, что там, где проходят выборы и есть парламенты, почему-то чаще встречаются айфоны, лекарства и еда.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Другая версия: с помощью выборов авторитарный режим кооптирует (включает в себя) те общественные силы, которые могли бы ему противостоять. Об этом говорит теория кооптации. Правда, в таких терминах можно описать и выборный процесс в демократиях — те силы, которые участвуют в легальном публичном политическом процессе, становятся частью системы, а не радикализируются.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Третья теория — теория административной биржи, которая описывает парламент как площадку, где торгуются и договариваются элиты. Это похоже на парламентаризм в демократиях, но без самих избирателей: как правило, выборы носят формальный характер и к участию в них допускаются лишь системные политические игроки. При этом сам парламент решает достаточно важные вопросы — например, о бюджете, налогах или распределении полномочий между бюрократическими структурами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Нельзя сказать, что в авторитарных и полуавторитарных режимах парламент неважен. Он может не так хорошо представлять общество, как в демократических странах, но это все равно один из значимых элементов власти.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Я хочу, чтобы выборы были честными. Имеет смысл записаться наблюдателем?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да, имеет. Наблюдатели — важные участники выборного процесса. В день голосования они фиксируют нарушения, препятствуют им и рассказывают обществу о том, насколько честными были выборы. Собранные ими документы впоследствии могут использоваться для изменений в законодательстве.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если вы хотите стать наблюдателем, это еще не поздно сделать. Вам нужно обратиться к самим кандидатам, партиям или к общественным организациям, которые обеспечивают наблюдение за выборами (например, в ассоциацию «Голос»). Работать на этих выборах безопаснее всего в статусе члена избирательной комиссии с правом совещательного голоса. В отличие от статуса «наблюдателя» он не требует уведомлять территориальные избиркомы о вашем имени и местонахождении в день голосования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;«Медуза» благодарит за помощь в создании материала руководителя региональных программ Фонда развития информационной политики Александра Кынева, &lt;/i&gt;&lt;i&gt;сопредседателя Совета движения в защиту прав избирателей «Голос» Григория Мельконьянца&lt;/i&gt;&lt;i&gt; и доцента Института общественных наук РАНХиГС Екатерину Шульман.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</content>
</root>