<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Российские паралимпийцы остались без Рио. Как такое могло случиться?</title>
  <second_title/>
  <description>В воскресенье, 7 августа, Международный паралимпийский комитет (МПК) отстранил от международной работы Паралимпийский комитет России. Следовательно, сборная России не сможет выступать на Паралимпиаде 2016 года, которая пройдет в Рио-де-Жанейро с 7 по 18 сентября, в полном составе. В МПК заявили, что антидопинговая система в России полностью сломана и коррумпирована. К такому выводу комитет пришел после публикации доклада независимой антидопинговой комиссии Ричарда Макларена. В документе говорилось, что российские спортивные чиновники вместе с сотрудниками московской антидопинговой лаборатории и ФСБ сознательно помогали своим спортсменам скрыть факт использования допинга. Схема распространялась и на паралимпийцев. В Паралимпийском комитете России обещают опротестовать решение МПК. «Медуза» отвечает на главные вопросы об отстранении россиян. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>8.8.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;В воскресенье, 7 августа, Международный паралимпийский комитет (МПК) отстранил от международной работы Паралимпийский комитет России. Следовательно, сборная России не сможет выступать на Паралимпиаде 2016 года, которая пройдет в Рио-де-Жанейро с 7 по 18 сентября, в полном составе. В МПК заявили, что антидопинговая система в России полностью сломана и коррумпирована. К такому выводу комитет пришел после публикации &lt;a href="https://meduza.io/feature/2016/07/19/doklad-vada-o-dopinge-v-rossii-glavnoe" rel="noopener"&gt;доклада независимой антидопинговой комиссии Ричарда Макларена&lt;/a&gt;. В документе говорилось, что российские спортивные чиновники вместе с сотрудниками московской антидопинговой лаборатории и ФСБ сознательно помогали своим спортсменам скрыть факт использования допинга. Схема распространялась и на паралимпийцев. В Паралимпийском комитете России обещают опротестовать решение МПК. «Медуза» отвечает на главные вопросы об отстранении россиян. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Можно подробнее о причинах отстранения? За что?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;18 июля Всемирное антидопинговое агентство (ВАДА) опубликовало доклад независимой комиссии о ситуации с допингом в российском олимпийском движении. Члены комиссии утверждают, что в России государство не боролось с допингом, а наоборот — помогало спортсменам избежать ответственности за его употребление. Основной метод сокрытия был, по мнению комиссии, простым: положительные пробы в отчетах, направленных в ВАДА, отмечали как отрицательные. Решение о том, «спасать» спортсмена или нет, по данным расследования, принимал заместитель министра спорта РФ Юрий Нагорных. Кроме того, отрицательные пробы российских спортсменов якобы подменяли сотрудники ФСБ — они вскрывали запечатанные образцы с «плохой» мочой и заменяли на чистую. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В докладе говорится о сотнях случаев подмены. В 35 случаях подменяли пробы российских паралимпийцев. Международный паралимпийский комитет подробно выяснил, о каких спортсменах идет речь, что за допинг они могли принимать, какое решение в их отношении принимал Нагорных. За день до решения об отстранении Паралимпийского комитета России авторы расследования передали в МПК еще 10 положительных проб, которые в московской антидопинговой лаборатории отмечали как отрицательные. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Таким образом, МПК анализировал ситуацию с 45 пробами 45 спортсменов, но в случае с одной пробой не удалось установить, кому именно она принадлежит. Выяснилось, что к паралимпийскому движению отношение имеют только 27 проб. Часть проб принадлежала спортсменам, которые выступают в видах, официально не признанных паралимпийскими. 11 из 27 проб пытались скрыть — они были положительными, но в базе данных отмечались как отрицательные. Авторы расследования считают, что со временем могут обнаружиться и другие сомнительные пробы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кроме того, МПК решил отправить на дополнительную экспертизу 21 пробу семи российских паралимпийцев, участвовавших в играх в Сочи. Две оказались негодными для анализа, а на 18 из 19 проб нашли признаки вскрытия печатей. И эксперты выяснили, что мочу в этих пробах заменяли чистой мочой тех же паралимпийцев.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Отстранять сразу весь российский комитет — это вообще по правилам?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;МПК может исключать национальные комитеты за нарушение обязательств, предусмотренных Всемирным антидопинговым кодексом и Антидопинговым кодексом. Во Всемирном кодексе &lt;a href="https://wada-main-prod.s3.amazonaws.com/resources/files/wada-2015-code-ru.pdf" rel="noopener"&gt;сказано&lt;/a&gt;, в частности, что национальные комитеты должны решительно преследовать все случаи нарушения антидопинговых правил, сотрудничать с другими организациями для борьбы с допингом. В Антидопинговом кодексе МПК &lt;a href="http://www.rusada.ru/files/58.pdf" rel="noopener"&gt;говорится&lt;/a&gt;, что организация «может использовать свои собственные правила для применения санкций к спортивной организации, находящейся под ее юрисдикцией». Там же есть примечание, что кодекс никак не ограничивает «дисциплинарные взаимоотношения между организациями». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В Паралимпийском комитете России говорят, что организация выполняла все, что от нее требовалось по правилам, извещала спортсменов о списке запрещенных препаратов, а ответственность за контроль допинга по правилам обязано нести ВАДА. На пресс-конференции 8 августа руководители ПКР Владимир Лукин и Павел Рожков зачитали уведомление от Международного паралимпийского комитета. Рожков отметил, что документ не содержит прямых обвинений в адрес сотрудников ПКР: в уведомлении говорится, что в России сложилась такая система (при которой чиновники министерства спорта и антидопинговая лаборатория не борются с допингом, а способствуют его использованию), что национальный паралимпийский комитет просто не может нормально функционировать. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Почему же российских олимпийцев не отстранили от Игр в Рио, а паралимпийцев отстранили?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Потому что Олимпийские игры курирует Международный олимпийский комитет — это другая организация. И МОК принял менее радикальное решение: предложил международным федерациям самим решать, отстранять спортсменов от участия в соревнованиях или нет. Например, федерации легкой и тяжелой атлетики решили, что российские спортсмены не должны участвовать в Олимпиаде. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Но ведь не все паралимпийцы принимали допинг! Почему наказывают всех?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На этот счет есть разные мнения. Многие считают, что это совершенно несправедливо — использовать принцип коллективной ответственности. На Паралимпиаду должны были поехать 267 россиян. Естественно, среди них есть множество прекрасных спортсменов, которые никогда не принимали допинг. В российском паралимпийском комитете говорят, что тех 35 человек, о которых идет речь в докладе независимой комиссии, не планировалось отправлять в Рио. Но тут нужно понимать, что&lt;b&gt; &lt;/b&gt;МПК принимал во внимание не только спортсменов, которые упоминались в докладе Ричарда Макларена, но и других атлетов с «сомнительными пробами» (например, тех, кто участвовал в Играх в Сочи). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В Международном паралимпийском комитете свое решение комментируют примерно так: нам очень жаль честных спортсменов, но они стали жертвами собственного государства. Поэтому мы должны принять такое суровое решение, чтобы другие члены МПК помнили о своих обязательствах. Отстранение сборной от Олимпиады — лишь очевидное последствие разрыва отношений с организацией, которая не выполняет свои обязательства.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;В России сильные паралимпийцы?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да, сильные. На прошлой летней Паралимпиаде российская сборная заняла в медальном зачете второе место. Пловчиха Оксана Савченко — одна из главных звезд российской сборной. Восьмикратная паралимпийская чемпионка, рекордсменка игр 2008 и 2012 годов. В зимних Паралимпийских играх сборная России успешнее, чем в летних, — последние три раза команда не опускалась ниже второго места. Биатлонист Роман Петушков дважды признавался Международным паралимпийским комитетом лучшим спортсменом мира. &lt;/p&gt;</content>
</root>