<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Yahoo! купили, но уж больно дешево. Почему? Объясняем на гифках</title>
  <second_title/>
  <description>Американская Verizon Communications объявила о покупке основного бизнеса Yahoo! за 4,8 миллиарда долларов. Так закончилась независимая история одной из самых интересных интернет-компаний мира: Yahoo! стояла у истоков интернета и могла бы стать чем-то вроде Facebook или Google, но перестала развиваться из-за ошибок менеджмента. «Медуза» вспоминает историю Yahoo! на гифках со слонами. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>25.7.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;Американская Verizon Communications объявила о покупке основного бизнеса Yahoo! за 4,8 миллиарда долларов. Так закончилась независимая история одной из самых интересных интернет-компаний мира: Yahoo! стояла у истоков интернета и могла бы стать чем-то вроде Facebook или Google, но перестала развиваться из-за ошибок менеджмента. «Медуза» вспоминает историю Yahoo! на гифках со слонами. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Yahoo! была основана больше 20 лет назад, то есть задолго до Facebook и за два года до Google. Аспиранты Стэнфордского университета Дэвид Фило и Джерри Янг сначала делали просто «каталог» сайтов в интернете, но в первые же годы он быстро перерос себя. Стартовая страница Yahoo! к 1998 году стала одной из самых популярных в интернете; до 2004 года, пока не появился gmail, все пользовались именно Yahoo! (ну и еще hotmail). В общем, старт у Yahoo! был отличным — но затем что-то пошло не так. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В первые же годы существования Yahoo! не совершила несколько крутых сделок, благодаря которым она могла бы стать намного сильнее.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;По неофициальным данным, компания дважды не купила Google, хотя имела возможность это сделать — сначала в 1998-м за миллион долларов, потом в 2002-м за несколько миллиардов. Кроме того, Yahoo! пыталась договориться с Facebook, когда соцсеть еще не была такой популярной, но стороны &lt;a href="https://econsultancy.com/blog/9909-yahoo-s-ten-biggest-mistakes/" rel="noopener"&gt;не сошлись в цене&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Еще больше ошибок Yahoo! совершила, покупая активы на рынке. Вряд ли кто-то из читателей сходу вспомнит, что такое сайт Broadcast.com, а Yahoo! заплатила за него в 1999 году 5,7 миллиарда долларов. А знаете, что такое Overture? Эта компания первой придумала технологию «плата за клик», на которой потом разбогател Google AdWords. В 2008 году Yahoo! сама могла быть куплена — компанией Microsoft почти за 45 миллиардов — и многие считают, что отказ от сделки был самой большой ошибкой менеджмента Yahoo!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. И все же именно своим сделкам Yahoo! обязана тем, что все еще существует. Правда, все эти сделки проходили не на американском рынке, а за рубежом. Так, Yahoo! сумела создать совместное предприятие с китайским интернет-ретейлером Alibaba, который быстро вырос в гигантскую компанию с капитализацией более 200 миллиардов долларов. Сейчас Yahoo! владеет 15 процентами Alibaba, которые стоят 31,2 миллиарда долларов. Для сравнения, капитализация всей Yahoo! — 38 миллиардов, и в эту сумму, по идее, должны входить не только доля в Alibaba, но и, например, доля в Yahoo Japan (еще 8,3 миллиарда долларов). Если говорить совсем просто, получается так: все активы Yahoo! без учета долей в японском и китайском предприятии оцениваются в отрицательную величину. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Verizon считает, что эти активы все-таки что-то стоят. А именно 4,8 миллиарда долларов. За эту сумму компания получит все, кроме азиатского бизнеса и пакета патентов, в том числе всю недвижимость Yahoo!, около миллиарда уникальных пользователей ежемесячно (225 миллионов человек до сих пор заходят на почтовые ящики Yahoo!) и несколько отдельных компаний — например, Tumblr. Никаких прорывных технологий, в которые верят инвесторы, у Yahoo! нет — компания уже давно пытается успеть за трендами, но не формирует их сама. &lt;/p&gt;</content>
</root>