<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Мы знаем штамм, все будет ништяк»</title>
  <second_title>Можно ли предсказать эпидемию гриппа с помощью математики?</second_title>
  <description>Кандидат физико-математических наук Василий Леоненко, инженер НИИ наукоемких компьютерных технологий Университета ИТМО, рассказал, как он занимался моделированием эпидемии гриппа, чтобы научиться предсказывать, когда и как много людей заболеет в том или ином городе. «Медуза» представляет запись выступления Леоненко на Science Slam.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>18.5.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;Кандидат физико-математических наук Василий Леоненко, инженер НИИ наукоемких компьютерных технологий Университета ИТМО, рассказал, как он занимался моделированием эпидемии гриппа, чтобы научиться предсказывать, когда и как много людей заболеет в том или ином городе. «Медуза» представляет запись выступления Леоненко на Science Slam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Василий Леоненко рассказывает, что в этом году россияне пережили свирепую эпидемию гриппа — число госпитализированных из-за болезни превысило десятилетний рекорд. Это произошло потому, что Роспотребнадзор оценивал грядущую эпидемию качественно («насколько тяжелой будет болезнь»), а не количественно («как много людей заразится»). Как следствие, в пиковые моменты в больницах не хватало мест для больных.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ученый задумался, можно ли построить модель, которая предскажет пики эпидемии гриппа. В какой-то момент он обнаружил, что над этой задачей бились еще 40 лет назад — в 1977 году советские ученые написали книгу, описывающую, как построить достаточно достоверную модель всего по двум параметрам. Леоненко разобрал эту модель и пришел к выводу, что на сегодняшний день она не совсем подходит — изменились пути распространения болезни.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Следующее соревнование &lt;a href="https://scienceslam.timepad.ru/event/326647/" rel="noopener"&gt;пройдет&lt;/a&gt; 29 мая в столичном клубе YOTASPACE: ученые из Санкт-Петербурга и Москвы будут рассказывать про ракетостроение, наркотики, графен, микробов и порно. &lt;/p&gt;</content>
</root>