<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Можно ли снова заселить Припять?</title>
  <second_title>Авария на Чернобыльской АЭС. Стыдные вопросы</second_title>
  <description>26 апреля исполняется 30 лет аварии на Чернобыльской АЭС — крупнейшей техногенной катастрофе за всю историю человечества. Базовое представление о произошедшем имеет почти каждый, но вокруг Чернобыля по-прежнему слишком много мифов и заблуждений. «Медуза» отвечает на стыдные вопросы обо всем, что связано с катастрофой. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>26.4.2016</date>
  <content>&lt;p&gt;26 апреля исполняется 30 лет аварии на Чернобыльской АЭС — крупнейшей техногенной катастрофе за всю историю человечества. Базовое представление о произошедшем имеет почти каждый, но вокруг Чернобыля по-прежнему слишком много мифов и заблуждений. «Медуза» отвечает на стыдные вопросы обо всем, что связано с катастрофой. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Чернобыль — это вообще Украина или Белоруссия? А Припять — это город или река?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Чернобыль — это город на севере Украины, недалеко от границы с Белоруссией. Чернобыльская АЭС находится за пределами города, в 11 километрах от белорусской границы, до Киева от нее 94 километра.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А Припять — это и правый приток Днепра, и город всего в двух километрах от ЧАЭС, в котором жили сотрудники атомной станции и их семьи. Именно строительство АЭС стало поводом для основания города. После аварии все его жители были эвакуированы. До аварии Припять считалась образцово-показательным городом, теперь это город-призрак в зоне отчуждения. Жить там нельзя.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Хорошее представление о том, как сейчас выглядит Припять, можно получить из этого видео. Его в 2014 году с помощью дрона снял видеограф Дэнни Кук.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что там вообще случилось? Кто виноват?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На 4-м энергоблоке Чернобыльской АЭС произошел взрыв. Накануне на АЭС начался плановый ремонт. По самой распространенной версии, остановку энергоблока решили использовать для эксперимента. Планировалось проверить, возможно ли использовать кинетическую энергию ротора турбогенератора для выработки электроэнергии при внезапном отключении реактора. Другими словами, испытателей интересовал ответ на вопрос: если вдруг отключится реактор, хватит ли инерции ротора на то, чтобы какое-то время продолжилась выработка электричества?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Режим «выбега» тестировали и раньше, однако по разным причинам ни одно из трех предыдущих испытаний не удавалось провести по плану. Во время четвертого испытания, в ночь на 26 апреля 1986 года, произошла авария на ЧАЭС, почти сразу после начала эксперимента. Взорвался реактор, начался пожар на крыше и в нескольких других местах, частично обрушилось здание 4-го энергоблока. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Существуют две версии аварии: человеческий фактор и неправильная конструкция реактора. МАГАТЭ (Международное агентство по атомной энергии) &lt;a href="http://www-pub.iaea.org/mtcd/publications/pdf/pub913r_web.pdf" rel="noopener"&gt;называет&lt;/a&gt; причинами аварии «крайне маловероятное сочетание нарушений порядка и режима эксплуатации». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Директор станции Виктор Брюханов, при котором случилась авария, настаивает, что никакого эксперимента не было, а были лишь «плановые работы», предусмотренная регламентом обязательная проверка систем перед ремонтом. По его версии, к аварии привело несовершенство реактора.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Кого-нибудь посадили?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Суд после чернобыльской аварии был, в 1987 году виновниками произошедшего признали шесть сотрудников станции: директора АЭС, главного инженера и его заместителя, начальника смены, начальника реакторного цеха и инспектора Госатомэнергонадзора. Директор и инженеры получили по 10 лет лишения свободы — это максимальное наказание по статье «нарушение правил техники безопасности на взрывоопасных предприятиях, повлекшее человеческие жертвы и иные тяжелые последствия».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Директор ЧАЭС Виктор Брюханов отсидел пять лет и был досрочно освобожден из-за острой лучевой болезни. С журналистами он иногда общается, в &lt;a href="http://fakty.ua/45760-byvshij-direktor-chernobylskoj-atomnoj-elektrostancii-viktor-bryuhanov-quot-nochyu-proezzhaya-mimo-chetvertogo-bloka-uvidel-chto-verhnego-stroeniya-nad-reaktorom-netu-quot" rel="noopener"&gt;интервью&lt;/a&gt; украинскому изданию «Факты» он рассказывал, что и сам не сразу понял, что произошло на ЧАЭС:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;«Ночью, где-то в полвторого, как только это случилось, мне позвонил начальник химцеха. Причем не с работы, а из дому. Он жил на въезде в наш город, окна выходили прямо на станцию. „Виктор Петрович, — сказал он, — что-то случилось… Похоже, серьезное. Вам не звонили?“ Странно, думаю, обычно начальник смены станции докладывает. &amp;lt;…&amp;gt; Я попытался дозвониться — бесполезно. Никто не отвечал. Тогда я вышел, сел на дежурный автобус, который должен был вывозить очередную смену… Проезжая мимо четвертого блока, увидел, что верхнего строения над реактором… нету! Понял, что произошел взрыв. Но не думал, что это реактор. &amp;lt;…&amp;gt; Вышел во внутренний двор станции. Гляжу: под ногами куски графита. Но все равно не думал, что реактор разрушен. Такое в голове не укладывалось. Лишь позже, когда вертолет облетел…» &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А жертвы были? Что-то о них обычно молчат&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В результате самого взрыва погибли два человека — оператор главных циркуляционных насосов Валерий Ходемчук и сотрудник пусконаладочного предприятия Владимир Шашенок. Однако основное число жертв Чернобыля приходится на последовавшие за аварией дни, месяцы и годы, когда люди подвергались радиоактивному облучению. Это в том числе касается ликвидаторов аварии, которые получили большие дозы облучения. Известно, что люди, участвовавшие в ликвидации последствий катастрофы, не обладали достаточной защитой. Речь идет о нескольких сотнях тысяч человек (данные разнятся в зависимости от источника). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 2006 году, к 20-летию аварии, Всемирная организация здравоохранения &lt;a href="http://www.who.int/mediacentre/news/releases/2005/pr38/ru/index1.html" rel="noopener"&gt;выпустила&lt;/a&gt; доклад «Чернобыль: истинные масштабы аварии». В документе говорилось, что общее количество жертв трагедии оценивается в 4 тысячи человек (в это число входят как те, кто уже умер в результате последствий катастрофы, так и те, кто может умереть в будущем). В 2005 году ВОЗ указывала, что с аварией на ЧАЭС непосредственно связаны лишь 50 смертей — в основном это аварийные работники, которые умерли от острой лучевой болезни. Помимо них к жертвам Чернобыля ВОЗ относила 9 детей, умерших от рака щитовидной железы, а также около 3940 человек, которые могут умереть от различных форм рака. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Чем именно опасна радиация?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Облучение может привести к лучевой болезни. Она сопровождается слабостью, рвотой, головной болью, температурой, потерей волос и гиперемией кожи (сосуды переполняются кровью, из-за чего возникает нездоровый румянец). При лучевой болезни происходят серьезные изменения в составе крови и снижается способность организма противостоять инфекциям.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Очень сильное облучение может привести к смерти в течение нескольких дней или недель (как это произошло, например, в случае с Александром Литвиненко, которого &lt;a href="https://meduza.io/feature/2016/03/12/samoe-radioaktivnoe-polotentse-v-mire" rel="noopener"&gt;отравили&lt;/a&gt; радиоактивным полонием). Если человек долго подвергается не очень сильному облучению, повышается риск развития злокачественных опухолей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Все это осложняется тем, что радиация невидима — и без специального прибора, дозиметра, ее нельзя обнаружить. Кроме того, от некоторых типов излучения очень сложно защититься. Гамма-излучение обладает большой проникающей способностью, и для защиты от него недостаточно простой одежды, медицинских масок и перчаток, для барьерного метода защиты сгодятся только материалы очень высокой плотности (например, свинец или бетон).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Общаться с чернобыльцами опасно?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Нет, не опасно. В принципе, на одежде и коже тех, кто когда-либо был в Чернобыле (это касается как эвакуированных, так и ликвидаторов аварии, а также тех, кто ездил в зону отчуждения после катастрофы), могла осесть радиоактивная пыль, но если человек прошел процедуру дезактивации, радиация от него не исходит. Кроме того, невозможно представить себе человека, который в течение многих лет является мощным источником радиации и при этом сам не подвержен ее влиянию.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что такое зона отчуждения? Там водятся мутанты?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Зона отчуждения — это 30-километровая зона вокруг Чернобыльской АЭС, откуда эвакуировали людей после аварии. Это часть Киевской и Житомирской областей Украины, некоторые районы Гомельской, Брестской и Могилевской областей Белоруссии, а также часть российской Брянской области.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Попасть в зону отчуждения можно только по заранее заказанному пропуску. Впрочем, находятся люди, которые пересекают границу 30-километровой зоны нелегально. Есть и те, кто там живет постоянно, — таких людей называют «самоселами», они вернулись в свои старые дома в зоне через несколько месяцев после эвакуации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мутантов — то есть трехголовых зайцев, пятиногих собак и людей с щупальцами вместо рук — в Чернобыле и Припяти нет. Однако уникальные природные явления (назовем это так) в зоне отчуждения все-таки есть — например, Рыжий лес на территории, прилегающей к АЭС. Это сосновый лес, который за считаные дни высох из-за радиационных выбросов: после аварии сосны в лесу навсегда приобрели рыжевато-коричневый цвет.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Я слышал, что над местом аварии есть саркофаг — и он разрушается. Это правда?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Для начала давайте про то, что такое саркофаг (или объект «Укрытие» — так его тоже называют). Это надстройка над 4-м энергоблоком, где произошла авария. Ее возводили как временное укрытие; стояла задача как можно скорее закрыть место взрыва, чтобы не допустить дальнейшее распространение радиоактивной пыли. Сделать это удалось уже осенью 1986 года.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В феврале 2013 года на Чернобыльской АЭС обвалилось несколько бетонных панелей: из-за скопившегося снега обрушилась крыша в машинном зале 4-го энергоблока. Сам саркофаг не пострадал, и на уровень радиации на ЧАЭС это происшествие не повлияло. Тем не менее появились серьезные опасения, что и сам саркофаг может обрушиться, как эта крыша.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сейчас рядом со станцией идет строительство нового дорогостоящего укрытия, оно должно будет решить проблему старого саркофага (правда, сроки сдачи объекта несколько раз переносились). Срок службы нового безопасного укрытия составит 100 лет.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Припять больше никогда нельзя будет заселить?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;При аварии произошел выброс радиоактивных изотопов определенных элементов: цезия, стронция, плутония и америция. Больше всего во внешнюю среду попало радиоактивных цезия и стронция. Период полураспада у них около 30 лет — это значит, что каждые 30 лет активность у них падает в два раза. Учитывая концентрацию выброшенных веществ, скорее всего, люди смогут жить в Припяти уже через несколько десятков лет, но только в смысле «находиться там долгое время без последствий». На обычную жизнь это все равно будет не очень похоже. Пить воду и заниматься сельским хозяйством на этой территории будет нельзя еще несколько сотен лет; только тогда распадутся почти весь стронций и цезий. Сложно сказать, найдется ли много желающих переехать в Припять и начать там новую жизнь на таких условиях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Популярный ответ о том, что Припять можно будет заселить через миллион лет, не имеет большого смысла. При таком исчислении уже нужно учитывать смену геологических эпох: через миллион лет зараженные слои почвы «уйдут» совсем глубоко.&lt;/p&gt;</content>
</root>