<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>ОЗХО подтвердила, что Навального отравили «Новичком». Чем это может закончиться для России?</title>
  <second_title>В этом материале была ошибка, в него внесены изменения</second_title>
  <description/>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>6.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Технический секретариат Организации по запрещению химического оружия (ОЗХО) проверил пробы из организма Алексея Навального и &lt;a href="https://www.opcw.org/media-centre/news/2020/10/opcw-issues-report-technical-assistance-requested-germany" target="_blank" rel="noopener"&gt;выявил&lt;/a&gt; следы отравляющего вещества. Его структура похожа на формулу яда из группы «Новичок», которым отравили Юлию и Сергея Скрипалей, но не полностью идентична этой формуле. Иными словами, против Навального применили «Новичок», но какой-то другой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Формулу вещества, которым отравили Скрипалей, внесли в список № 1 &lt;a href="https://www.opcw.org/ru/konvenciya-o-khimicheskom-oruzhii/zagruzit-polnyy-tekst-konvencii-o-khimicheskom-oruzhii" target="_blank" rel="noopener"&gt;Конвенции о химическом оружии&lt;/a&gt;, где перечислены вещества, которые производились или использовались, в первую очередь, как химоружие, в ноябре 2019 года. Это решение вступило в силу 7 июня 2020-го. Но поскольку яд, примененный против Навального, имеет несколько другую формулу, он в этот список формально не попадает. Это значит, что &lt;mark&gt;Россия, согласно Конвенции, могла не объявлять, что у нее есть малое количество химоружия, которым отравили Навального, и что в стране есть установки по его производству.&lt;/mark&gt; Большинство проверок и инспекций, описанных в конвенции, в таком случае теряют смысл — ведь они исследуют места производства и складирования задекларированных в ОЗХО веществ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но само это вещество — все равно химическое оружие. А значит, по запросу одной из стран-участниц Конвенции &lt;mark&gt;ОЗХО может создать группу, проверяющую факт его применения; то есть фактически открыть расследование в отношении России&lt;/mark&gt;. Россия в этом случае обязана будет допустить к себе инспекторов, назначенных ОЗХО, и предоставить доступ ко всем интересующим его объектам — производственным и медицинским, а также к истории болезни пациента, пострадавшего от химоружия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Такая группа проверяла применение химоружия в Сирии. Россия, правда, критиковала эту группу за то, что та собирала доказательства среди свидетелей из числа сирийских оппозиционеров (РФ в этом военном конфликте поддерживает режим Башара Асада). Судя по &lt;a href="https://netherlands.mid.ru/-/aleksandr-sul-gi-1?inheritRedirect=true&amp;amp;redirect=%2Fopcw" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявлениям&lt;/a&gt; российских чиновников, они вполне допускают, что в случае с отравлением Алексея Навального такое расследование может начаться и против нее.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теоретически, согласно Конвенции о химоружии, эта проверка может закончиться передачей дела в Генассамблею и Совет безопасности ООН. Генассамблея может осудить применение химоружия простым большинством голосов. Но решение об обязательных к исполнению для всех стран санкциях принимает Совбез (такие действуют, например, против Северной Кореи), а там у России право вето.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Более вероятно, что &lt;mark&gt;заключение технического секретариата ОЗХО будет использовано западными странами, чтобы ввести против России свои собственные санкции&lt;/mark&gt;. Именно так произошло после отравления Скрипалей, когда Великобритания в ходе расследования запросила и получила техническую помощь ОЗХО. В то время яд, который применили против Скрипалей, еще не фигурировал в том самом списке № 1. Но для введения санкций хватило самого подтверждения со стороны ОЗХО, что это было боевое отравляющее вещество. МИД Германии ранее &lt;a href="https://www.interfax.ru/world/729810" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявлял&lt;/a&gt;: в случае, если ОЗХО подтвердит, что Навального отравили «Новичком», санкции неизбежны.&lt;/p&gt;</content>
</root>