<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Что делать, если ребенок увидел порно? Или как вы занимаетесь сексом? Как подготовиться к разговору про это?</title>
  <second_title>Отвечаем на вопросы читателей «Медузы» о том, как говорить с детьми про секс</second_title>
  <description>В июле «Медуза» опубликовала инструкцию «Когда, как и зачем разговаривать с детьми о сексе», которую для нас подготовили ведущие курсов по сексуальному образованию сертифицированный секс-педагог Кристина Покрытан и сертифицированный поведенческий аналитик Дарья Браженкова. В конце материала мы попросили присылать вопросы, и сегодня публикуем ответы на самые популярные из них. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>16.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В июле «Медуза» опубликовала инструкцию &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/07/05/kogda-kak-i-zachem-razgovarivat-s-detmi-o-sekse" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Когда, как и зачем разговаривать с детьми о сексе»&lt;/a&gt;, которую для нас подготовили ведущие курсов по сексуальному образованию сертифицированный секс-педагог Кристина Покрытан и сертифицированный поведенческий аналитик Дарья Браженкова. В конце материала мы попросили присылать вопросы, и сегодня публикуем ответы на самые популярные из них. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Нормально ли, если дети видят обнаженными родителей, а родители — детей?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Дети получают первые представления о сексуальности в семье. Важно и то, что родители делают, и то, как сами к своим действиям относятся. Если в вашей семье телесная свобода и эмоциональная открытость являются ценностями, то вы наверняка спокойно ходите по квартире в белье, переодеваетесь с открытой дверью, вместе моетесь в бане и загораете на нудистском пляже. А еще целуетесь и обнимаетесь, говорите друг другу о своих чувствах, не боитесь конфликтов и сложных разговоров.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Все это совсем не означает, что между детьми и родителями в вашей семье нет границ. Каждый и каждая вправе очертить свое пространство там, где считает нужным. Закрыть двери, установить пароли на свои гаджеты, разделить зоны в общей комнате. И тогда исключительно приватные стороны жизни — например, секс с другими людьми и самими собой — всегда будут оставаться только вашими. Границы есть у всех и наша задача принимать и уважать их, не ставя под сомнение.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Например, если детям не хочется, чтобы родители видели их голыми, они имеют полное право отказаться от похода на нудистский пляж или к следующим банным процедурам подготовить простыню для оборачивания. То же касается и мамы, которая может не хотеть показывать свою грудь ребенку вне процесса кормления. Отношения всегда процесс взаимный, как дорога с несколькими полосами, поэтому родителям следует так же бережно прислушиваться к своему эмоциональному состоянию и без включения режима вины ограничивать притязания детей на свое тело, время, ресурс. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Свобода в отношениях предполагает не хаос и бесконтрольность, а отсутствие давления с чьей бы то ни было стороны. Здесь никто не ущемляет себя ради других, у всех есть возможность честно обозначить свои желания и нежелания. Говоря ребенку, что вам не комфортны частые прикосновения и вы предпочли бы иные выражения нежности, вы не лишаете ребенка любви. Вы сообщаете, что люди могут быть очень близкими и при этом отличаться друг от друга. Когда вы позволяете себе сказать «стоп» или выстроить границы, вы тем самым даете симметричную возможность ребенку.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;До какого возраста ребенку можно видеть взрослых в семье без одежды?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Возраст ребенка как правило не влияет на вопросы телесной открытости в семье. Кто-то довольно рано начинает чувствовать стеснение при родителях, а кому-то совершенно нормально видеть родителей в трусах вплоть до подростковости и в более старшем возрасте. Важно, чтобы и тем, и другим было комфортно и в любой момент можно было сказать, что отныне вы хотите мыться, переодеваться и загорать отдельно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Когда ребенок видит обнаженного человека в несексуализированном контексте, это формирует здоровое понимание и восприятие того, как выглядит настоящий, естественный человек. Однажды ребенок все равно посмотрит порно и увидит там совершенно иные тела, приукрашенные графическими редакторами или измененные пластическими хирургами. Хорошо, если к этому моменту у ребенка уже закрепится представление о том, что тело не стереотип, что оно бывает совершенно разным и всегда остается прекрасным. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Немедленно бежать раздеваться мы, конечно, вас не призываем. Самое важное, чтобы вам и вашим детям было комфортно находиться рядом. Если же в вашей семье давно принято не стесняться обнаженного тела, то мы только хотим поддержать вас и сказать: все нормально, волноваться не о чем и менять тоже ничего не нужно. Когда вы бережно и с любовью относитесь к себе, принимаете различия и считаете свободу ценностью, то культура стыда перестает определять взгляды ваших детей и помогает им строить гармоничные, здоровые отношения с собой и другими. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что делать, если мальчик увидел голой маму, или девочка — папу?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Не существует такого правила, по которому девочки в семье должны видеть раздетой только женщину, а мальчики — только мужчину. Эта схема крайне упрощенная и бинарная, в мире значительно больше вариаций гендерного самовыражения и физиологического устройства. Например, существуют люди интерсекс, которые на гормональном, анатомическом, хромосомном и других уровнях не вписываются в типично «мужские» или «женские» схемы биологического развития. В составе семьи далеко не обязательно должны быть носители только стандартно мужского и женского тела. Мы в целом с вами живем в мире, где люди разных полов, разной гендерной и сексуальной идентичности находятся рядом и тесно взаимодействуют. Поэтому девочке не менее важно знать, как выглядит и устроен пенис, а мальчику — что собой представляют вульва и вагина.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что делать, если ребенок увидел порно, родительский секс или секс-игрушки родителей?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Начнем с замков, потому что это самое простое. Щеколда на двери и кодовый замок на коробке с секс-игрушками сильно облегчат вам жизнь. Любой человек имеет право на приватность, даже родители — и это важный урок. Второй урок, который вытекает из первого, — дети тоже люди и тоже имеют право на приватность, например, на то, чтобы родители не открывали шкаф, если ребенок об этом попросил. Это, кстати, про формирование здоровых личных границ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Дальше все зависит от того, какого возраста ваш ребенок и что уже знает о сексуальности и телесности. Чем раньше вы начали затрагивать эти темы, тем больше ребенок осведомлен и тем проще вам будет ответить на заданные вопросы. А отвечать, кстати, лучше честно, дозируя информацию в соответствии с возрастом. Обманывать детей довольно бесполезно: они знают вас и все ваши невербальные реакции и распознают ложь бессознательно. Это будет не особенно сложно, если вас застали врасплох и вы смущены. Если вы придумаете небылицу или ваша неловкость выльется на ребенка гневом, он или она сделают логичный вывод: родители скрывают что-то важное и интересное, но расспрашивать их об этом опасно и бессмысленно. Что остается? Искать разгадку манящей тайны у друзей и в интернете. Мы с вами, взрослые, знаем, что эти источники не слишком надежны. Поэтому наша задача — снять с вопросов сексуальности ореол загадочности. Секс — это обычная часть жизни, и пока гормоны не позовут, есть много гораздо более интересных для ребенка вещей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Увидев ребенка на пороге спальни в разгар страсти… Застав его или ее за просмотром порно… Встретив его удивленный взгляд (и вибратор в его руке)… попробуйте выполнить следующие шаги:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если вам кажется, что ребенок мог «что-то такое» услышать, но вы не уверены, не следует торопиться и посвящать ребенка в подробности своей интимной жизни «профилактически». Подождите вопросов с его/ее стороны. Возможно, вы заметите неловкость со стороны ребенка. В таком случае можно и нужно обозначить, какие проявления вы заметили, и предложить обсудить причины.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Главное — используйте сложившиеся обстоятельства как повод начать или продолжить разговор о сексуальности. Сексуальное образование невероятно важно вам и вашему ребенку не только для того, чтобы он или она научились осознавать свои границы и могли защитить себя, но и чтобы у ребенка формировалось здоровое отношение к собственному телу. Это сделает его или ее жизнь лучше и безопаснее, а взросление легче.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как подготовиться к разговору с ребенком о сексе?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Когда вы размышляете о том, как рассказать ребенку про секс, постарайтесь ответить себе на вопрос: что бы вы хотели услышать в детстве от собственных родителей? Так же как вы не услышите двух одинаковых определений современного искусства и не встретите двух идентичных рецептов борща, объяснять секс тоже каждый будет по-разному. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кто-то скажет, что это одна из самых интимных фаз человеческих отношений, которая требует высокого уровня осознанности и ответственности от всех участников. Кто-то скажет, что секс — это действия, которые совершают наши тела, чтобы получить удовольствие. Для кого-то будет важно подчеркнуть, что секса не бывает без любви. Для другого, напротив, принципиально разделить эти понятия и рассказать ребенку, что секс иногда просто секс, а любовь может существовать и без него.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Все эти и многие другие определения отражают систему взглядов и ценностных установок каждого родителя. Мы ведь чаще всего стремимся передать своим детям собственные представления о таких значимых и непростых явлениях, как религия, деньги, политика и, конечно, секс. Подумайте, почему вы определяете секс именно так, а не иначе. Наверняка, даже если в семье с вами не занимались сексуальным просвещением, родители повлияли на ваши воззрения в этом вопросе. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теперь попытайтесь отделить заложенное в вас другими, пусть и значимыми взрослыми, и посмотрите, что останется, — вероятно, именно таково ваше нынешнее отношение к сексу, основанное на собственном опыте. Если в нем больше ощущения небезопасности и уязвимости, то вы едва ли захотите рассказывать ребенку, как прекрасен и удивителен секс между любящими людьми. И даже если вы подберете самые красивые слова, от ребенка будет сложно утаить ваши истинные переживания. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Будьте честными с собой и ребенком. Возьмите паузу и разберитесь в том, что происходит внутри вас, когда вы пытаетесь поговорить о сексе с ребенком. Возможно, искренне от вас будет звучать не возвышенное, а нейтральное и безоценочное определение. Например, секс можно описать как осознанные тесные (интимные) отношения человека с собой, другим человеком или другими людьми, цель которых состоит в получении физического и эмоционального удовольствия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Наш первый сексуальный опыт часто окрашивается теми же цветами, которыми нам нарисовали само понятие секса в детстве или подростковости. И далеко не у всех нас этот опыт вызывает сейчас приятные воспоминания. Мы же хотим, чтобы будущий сексуальный опыт наших детей был исключительно безопасным, осмысленным и желанным. Поэтому ребенку важно дать не только словесное определение секса, но и такие инструменты, как умение вести коммуникацию, грамотно формулировать и воспринимать согласие, уверенно отказывать и уважительно принимать отказ, пользоваться средствами контрацепции, нести ответственность за свои решения и действия и многое другое. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Есть ли все-таки какие-то конкретные рекомендации, как именно говорить с ребенком?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Какими бы словами вы ни рассказывали о сексе, постарайтесь дать ребенку наиболее честную и реалистичную картину, не приукрашивая и не демонизируя. Между сексом и любовью не следует однозначно ставить знак равно, но стоит рассказать, что секс, дополненный эмоциональным смыслом, нежностью и здоровой привязанностью, для многих людей обретает новую глубину. Важно также помнить, что секс не обязательно бывает только между мужчиной и женщиной. И даже если речь идет о гетеросексуальном сексе, то он не обязательно предполагает проникновение пениса в вагину. Сексом можно заниматься, находясь в одной комнате или в разных странах. Секс есть у людей с инвалидностью и без, с ментальными особенностями и с нейротипичным развитием.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Секс может быть самым разным по числу, опыту и составу участников, отличаться по набору используемых практик, может завершаться или не завершаться оргазмом. Но каким бы он ни был, он всегда должен начинаться только по выраженному согласию всех сторон и каждая сторона должна иметь возможность остановиться, выйти из сексуального контекста в любой момент. Секс также требует значительной ответственности и эмоциональной зрелости от участников, поэтому заниматься им следует тем, кто умеет защищать себя и партнера от рисков заболеваний и нежелательной беременности, кто понимает, с какими последствиями можно столкнуться, и осознанно идет на такую близость.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если вы рассказываете о сексе совсем маленькому ребенку, то хорошим подходом может стать определение через слово «когда». Секс — это когда взрослые люди хотят быть близко-близко друг к другу, гораздо ближе, чем к нашим друзьям или родителям. Секс — это когда взрослые люди могут раздеваться и касаться друг друга разными частями тела, в том числе своими гениталиями, тогда они получают удовольствие от этой близости. Чтобы вам было комфортнее об этом говорить, попробуйте заранее написать себе несколько таких определений, которые описывали бы секс и с точки зрения физиологии, и с позиции эмоциональных отношений. Потренируйтесь рассказывать о сексе партнеру/партнерше или другому человеку, которому доверяете: это поможет спокойнее произносить даже самые сложные для вас слова уже в разговоре с ребенком. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Не волнуйтесь, если ваше объяснение в момент Х получается размытым или сбивчивым. Вы не сдаете экзамен на родительство, вы поднимаете одну из самых трудных, табуированных, запретных тем для нашей культуры. Поэтому будьте бережны и с собой тоже и не стремитесь уложить в одно предложение определения секса из трех разных толковых словарей. Постарайтесь расслабиться, не спешите и обязательно откликайтесь на реакции ребенка по ходу вашего разговора. Иногда детям, особенно еще маленьким, вполне достаточно того, что вы не избегаете их вопроса и готовы честно, с заботой и уважением отвечать на него. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Интерес к специфике у ребенка может сразу не возникнуть, но вы в любом случае будете готовы и, возможно, через какое-то время ваш разговор повторится, но будет уже куда более глубоким и подробным. Не пугайте ребенка рассказами о том, что секс —это что-то опасное, чреватое заболеваниями или недостойное добропорядочного человека. Это не так, и здесь в вас скорее говорит желание защитить, уберечь, а не стремление создать у ребенка здоровое, объективное и спокойное восприятие секса. Но и не старайтесь представить секс как высшую форму любви, потому что не со всеми, кого мы любим, мы хотим и планируем заниматься сексом. Как и не со всеми, с кем мы занимаемся сексом, нас может связывать чувство любви.&lt;/p&gt;</content>
</root>