<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В Израиле, Германии и других странах частично возвращают карантинные меры. Это вторая волна пандемии?</title>
  <second_title/>
  <description>В США 27 июня зафиксировано рекордное число подтвержденных случаев коронавирусной инфекции — за сутки заболели 45 тысяч человек. В Германии в связи со вспышкой на мясоперерабатывающем заводе ограничения ввели для 600 тысяч человек, а 7 тысяч посадили на карантин. В Израиле, где до июня дела вроде бы шли хорошо, с прошлой недели ужесточили правила ношения медицинских масок. Кажется, все это признаки второй волны пандемии, о которой так много говорили. В реальности ситуация сложнее: в одних странах никакой второй волны пока не видно, а в других можно увидеть не только вторую, но и третью волну. Универсальных причин, почему так происходит, нет — похоже, ситуация везде разная, и многое зависит даже не от официально объявленных мер по борьбе с эпидемией, а от поведения людей.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>30.6.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В США 27 июня зафиксировано рекордное число подтвержденных случаев коронавирусной инфекции — за сутки заболели 45 тысяч человек. В Германии в связи со вспышкой на мясоперерабатывающем заводе ограничения ввели для 600 тысяч человек, а 7 тысяч посадили на карантин. В Израиле, где до июня дела вроде бы шли хорошо, с прошлой недели ужесточили правила ношения медицинских масок. Кажется, все это признаки второй волны пандемии, о которой так много говорили. В реальности ситуация сложнее: в одних странах никакой второй волны пока не видно, а в других можно увидеть не только вторую, но и третью волну. Универсальных причин, почему так происходит, нет — похоже, ситуация везде разная, и многое зависит даже не от официально объявленных мер по борьбе с эпидемией, а от поведения людей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В последнем &lt;a href="https://www.npr.org/2020/06/19/880794010/there-is-no-second-wave" target="_blank" rel="noopener"&gt;выпуске&lt;/a&gt; научно-популярного подкаста The Shortwave, посвященном коронавирусной инфекции в США, ведущие начали разговор примерно так: «Привет! У нас для вас важное сообщение — второй волны не существует. Просто потому, что первая волна [в США] даже близко не закончилась. Всем спасибо, с вами были Мэдди и Эмили, до свидания».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Это действительно полностью отражает текущую ситуацию в Америке: число ежедневно регистрируемых случаев в стране в середине апреля (на условном «первом пике») составляло в среднем около 30 тысяч, примерно такое же число инфекций регистрируется в последние две недели. При этом ниже 18 тысяч заражений ежедневно темпы инфекции в США еще ни разу с апреля не опускались.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если попытаться копнуть глубже и взять ситуацию по разным областям в США отдельно (на графики удобно посмотреть &lt;a href="https://www.nytimes.com/interactive/2020/us/coronavirus-us-cases.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;здесь&lt;/a&gt;), то среди разных штатов можно будет обнаружить как примеры совсем простого, монотонного роста заболевших (Калифорния), так и случаи, где действительно, кажется, видна вторая (Аляска, Монтана) или даже третья или четвертая (Западная Вирджиния) волна заболевших. Но прежде чем выяснять, настоящие это волны или нет, и определять их порядок, нужно все-таки разобраться с тем, что вообще можно считать волной.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что такое вторая волна?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Вторая волна — понятие, пришедшее из эпидемиологического моделирования. При работе с моделями волны новых инфекций возникают в результате понятных изменений в настройках модели — например, при снятии или возобновлении карантинных мер, которые меняют базовое репродуктивное число R₀ и, таким образом, скорость распространения заболевания. Такие изменения ведут к ожидаемым всплескам, которые можно легко измерить и пронумеровать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако важно понимать, что о причинах изменений реальной статистки в условиях реальной эпидемии ученым всегда приходится только догадываться. В таком случае не вполне ясно, что именно следует считать настоящей второй волной. Ежедневная и даже еженедельная статистика по регистрируемым случаям заболевания — параметр очень «шумный», подверженный множеству случайностей, и если смотреть только на него, то при желании можно обнаружить десятки разных «микроволн». Поэтому прежде чем серьезно говорить о второй волне, необходимо предварительно договориться о принципах усреднения данных — то есть о том, какие периоды считать достаточно (но не слишком) крупными, и о том, насколько значительный всплеск случаев заражения можно считать полноценной второй волной, а какой лучше списать на случайность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;То, насколько важна при разговоре о втором пике общая договоренность о терминах, иллюстрирует график ниже, где показано ежедневно регистрируемое число случаев заболевания в Южной Корее, Иране, Израиле, США и России. Если глядя на ситуацию в Израиле или Южной Корее, большинство, наверное, согласится, что здесь наблюдается очевидный новый всплеск, то вопрос о том, следует ли считать рост заболеваемости в США второй волной или нет, будет очень спорным. Как и вопрос о том, какую по счету волну заболеваемости сейчас можно наблюдать в Иране — третью, четвертую или пятую.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В качестве простого консервативного подхода к усреднению можно остановиться на том, чтобы просто взять данные за каждые две недели. Это удобно, потому что за этот срок большинство случаев заболевания заканчиваются выздоровлением или смертью.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если принять такой подход к усреднению, то первым всплеском в каждой отдельной стране можно будет считать тот двухнедельный период, после которого впервые начался спад в количестве регистрируемых случаев. Низшей точкой, или «дном», эпидемии — тот момент, когда число заболевших за две недели вновь начало расти. К счастью, пока в большинстве стран спад по-прежнему продолжается, так что «дна» они не достигли, но есть несколько важных исключений.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Договорившись о таком подходе, можно подсчитать, как соотносится число случаев, зарегистрированное за последние две недели, с тем их количеством, которое фиксировалось &lt;span data-id="873305" data-title="На дне?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;На первом спаде. Как и пиков, спадов в числе регистраций заболевших теоретически может быть множество, но для простоты можно взять только первый минимум — расположенный сразу после первого всплеска.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;на «дне» эпидемии&lt;/span&gt;. Получившееся соотношение можно подсчитать для всех стран, где возобновился рост числа заболевших, — оно будет отражать (пусть и очень грубо) то, насколько ухудшилась ситуация по сравнению с наиболее спокойным в эпидемиологическом отношении периодом. В таблице ниже приведен топ стран и территорий именно по этому параметру.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Прежде всего, видно, что формально мы уже давно живем на гребне второй волны. Это связано с тем, что исходная вспышка заболеваемости в Китае была относительно быстро подавлена, еще до того, как начался существенный рост за его пределами. Среднее число регистрируемых заболевших в конце февраля составляло не более трех тысяч человек в день, и по сравнению с этим уровнем нынешние 150 тысяч в день, безусловно, можно назвать настоящей «второй волной». Это лишний раз напоминает о том, что эпидемию можно было бы относительно легко предотвратить, если бы действия по борьбе с ней принимались странами решительно и с опережением развития событий.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Какие страны уже столкнулись со второй волной?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если посмотреть на разные страны отдельно, то можно выделить несколько таких, где действительно уже начался вторичный рост заболеваемости после относительного затишья.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Это наиболее яркий пример. В середине мая в Израиле регистрировали в среднем около 17 заболевших в день, а за последние две недели это среднее значение выросло более чем в 20 раз и имеет тенденцию к росту (25 июня, например, зарегистрировано 532 случая). Власти уже начали реагировать на такой неожиданный вторичный рост: в понедельник, 22 июня, премьер-министр Биньямин Нетаниягу &lt;a href="https://www.reuters.com/article/us-health-coronavirus-israel-palestinian/israel-palestinians-tighten-restrictions-as-coronavirus-reemerges-idUSKBN23V0ZO" target="_blank" rel="noopener"&gt;выступил&lt;/a&gt; с заявлением о необходимости усилить соблюдение дистанции между людьми, объявил о штрафе в 500 шекелей (около 145 долларов) за нахождение в общественных местах без маски и спрогнозировал, что многие районы вновь будут внесены в список тех, где ограничено передвижение.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Здесь ситуация развивается похожим образом. В апреле в Марокко тоже наблюдали значительный всплеск заболеваемости, за которым в начале июня последовало затишье. За последние две недели в стране вновь регистрируется примерно по 300 заболевших в день, притом что уровень тестирования постоянно растет, а доля положительных тестов от общего объема тестирования только падает.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В топе стран с сильно ухудшившейся ситуацией присутствует Китай, где в последнее время ежедневно регистрируется всего два-три десятка заболевших. Это может выглядеть странно, но на самом деле вполне ожидаемо — и объясняется тем, что вторичный пик в этой стране начался с очень низкой базы. До возобновления авиасообщения и начала обратного импорта инфекции из-за границы здесь (в мае) регистрировались лишь единичные случаи заболевания. На этом фоне рост до 20–30 случаев в день, конечно, выглядит значительным.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Существенно скромнее по масштабам, но сходно по динамике выглядят и данные Австралии и Южной Кореи — и там и там текущее число заболевших несравнимо с тем, что наблюдалось на первом пике, а попадание в мировой топ по росту заболеваемости объясняется почти полным искоренением внутренней передачи инфекции в наиболее благоприятный период после пика.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Совсем иная ситуация сложилась, например, в Панаме, на Филиппинах и в Швеции. Там второй пик оказался существенно (в разы) — выше сильно «размазанного» первого, и не только динамика, но и абсолютные значения числа заболевших не внушают оптимизма. Можно уверенно сказать, что здесь высокий вторичный рост точно не связан с низкой базой. Но есть ли у такого роста какое-то другое общее объяснение, непонятно: эти страны слишком разные. Единственное, что их объединяет, — очень высокая доля положительных результатов среди всех проведенных тестов. Это может говорить о том, что тестирование здесь проводится в недостаточном объеме: чем больше тестов, тем больше больных выявляется, но доля положительных тестов при этом снижается. Поэтому мы на самом деле не знаем, насколько полно публикуемая статистика отражает реальную ситуацию и справедливо ли вообще говорить о второй волне.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Почему возникает вторая волна?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Естественно предположить, что возникновение второй волны связано с тем, что в странах, где она фиксируется, правительства слишком рано сняли карантинные меры. В пользу этой версии говорит пример Израиля: в середине мая здесь &lt;a href="https://www.gov.il/en/departments/news/14052020_02" target="_blank" rel="noopener"&gt;начали работать&lt;/a&gt; детские сады, затем открылись пляжи и возобновилась работа общественного транспорта. Через несколько недель после этого начался рост заболевших, а ежедневное число новых случаев уже измеряется сотнями (28 июня заболел 621 человек). Консультирующие правительство эксперты &lt;a href="https://www.timesofisrael.com/even-pandemics-deserve-a-second-chance-apparently-5-things-to-know-for-june-26/" target="_blank" rel="noopener"&gt;считают&lt;/a&gt;, что уже через несколько недель оно может достигнуть нескольких тысяч в день.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но подтвердить эту гипотезу, основываясь на объективных данных из разных стран, не получается: люди ведут себя в них слишком по-разному.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Это хорошо видно на картинке ниже, где в качестве интегрального показателя строгости мер был использован специальный &lt;a href="https://www.bsg.ox.ac.uk/research/research-projects/coronavirus-government-response-tracker" target="_blank" rel="noopener"&gt;индекс&lt;/a&gt; (Policy Stringency Index), предложенный и поддерживаемый исследователями из Оксфордского университета. В нем такие требования, как запрет на выход из дома без уважительной причины, закрытие школ и другие меры сдерживания, собраны в некий единый показатель, который может иметь значение от 0 (никаких мер) до 100 (самый строгий карантин) условных баллов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По картинке видно, что несмотря на значительный разброс значений между странами (показаны средние значения за последние две недели), никакой явной закономерности между более или менее строгими мерами и масштабом второй волны не наблюдается.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Следует подчеркнуть, что речь в данном случае идет именно о формальной строгости мер, которые вводят правительства, а не о реальном уровне их соблюдения. О последнем косвенно можно судить по другому параметру — мобильности жителей, которая отражается в данных сотовых операторов или навигационных сервисов. Но и здесь отличия в развитии ситуации в разных странах слишком значительны, чтобы можно было делать какие-то обобщающие выводы о том, почему в некоторых странах вторая волна возникает, а в других нет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Например, если сопоставить схожие по динамике эпидемии Израиль и Марокко, то видно, что не только по формальной строгости, но и по реальной мобильности населения карантин в Марокко был существенно более жестким, чем в Израиле, — однако это не помогло предотвратить возникновение новой вспышки даже при достаточно высоком уровне тестирования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С другой стороны, если сравнить мобильность людей в Германии и России, то можно заметить, что они очень схожи — как по глубине падения активности, так и по длительности спада (разница лишь в том, что в Германии спад начался раньше). Результаты же таких схожих «карантинов» оказались очень разными: в Германии сейчас все чаще говорят о «втором пике», из-за которого в некоторых округах вновь &lt;a href="https://www.dw.com/ru/%D0%B2-%D0%B4%D0%B2%D1%83%D1%85-%D0%BE%D0%BA%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0%D1%85-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%BF%D0%B0%D0%B4%D0%B5-%D0%B3%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B8-%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8C-%D1%83%D0%B6%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%B5%D0%BD%D1%8B-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%8B/a-53912518" target="_blank" rel="noopener"&gt;ужесточены карантинные меры&lt;/a&gt; (в связи со вспышкой на мясоперерабатывающем заводе компании Tönnies). Но и этот «второй пик» на порядок (в 15 раз, если сравнивать по двухнедельным периодам) меньше того «спада», который наблюдается сегодня в России.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Почему вторая волна возникает не везде?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Моду на разговоры о нескольких волнах эпидемии во многом задали сами эпидемиологи. И теперь им приходится объяснять, почему в одних странах вторичные вспышки инфекции возникают, а в других вроде бы нет, хотя вводимые ограничительные меры выглядят очень сходными.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Одна из самых известных работ, где был предсказан значительный рост заболевших, — доклад группы Нила Фергюсона из Имперского колледжа в Лондоне о последствиях неконтролируемого распространения инфекции в Великобритании. «Медуза» подробно писала об этой работе, в том числе о сценарии введения в будущем периодического «включения» и «выключения» ограничительных мер, которые ведут, по заключению британских исследователей, к возникновению второй, третьей, четвертой и других волн заболеваемости. Подобного рода всплески прогнозируются и другими, более примитивными моделями, и во всех случаях они основаны на том простом факте, что без образования коллективного иммунитета (значительного числа переболевших или вакцинированных в популяции) снятие карантинных мер неизбежно ведет к тому, что рост заболеваемости ничего не сдерживает.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но и модель Фергюсона (одна из самых подробных на момент ее публикации), и более поздние теоретические модели эпидемии не учитывали все. В том числе такие важнейшие, как сейчас становится понятно, факторы, как гетерогенность общества и сильно изменившееся с начала эпидемии поведение людей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Скорость распространения COVID-19, судя по всему, далеко не одинакова среди людей разных занятий и разных социальных групп. Это, как оказалось, очень важно учитывать при прогнозировании: некоторые из носителей, судя по последним данным, могут быть ответственны за гораздо большую долю инфекций, чем можно было бы ожидать. А значит, те средние оценки скорости распространения коронавируса, которые основаны на результатах их «работы», могут быть завышены относительно реальных — как раз из-за того, что на первом этапе распространение коронавируса обеспечивали как раз активные «суперспредеры». Более подробно об этом можно прочитать в тексте «Медузы», посвященном именно новым эпидемиологическим моделям.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В том, что спрогнозировать реакцию на беспрецедентную пандемию очень сложно, честно признавались и сам Фергюсон с коллегами. И в том же прогнозе ученые оговаривались, что эффективность введения будущих карантинных мер будет сильно зависеть от того, как на них отреагируют люди. Но заранее учесть эту реакцию было невозможно из-за того, что примеров подобных масштабных эпидемий в недавнем прошлом просто не было.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тогда исследователи беспокоились прежде всего о том, что никто, как они ожидали, не станет соблюдать карантин так долго, как это требовалось. Однако, возможно, на практике важнее был не отказ от посещения публичных мест и общения с людьми, а поменявшиеся привычки. До сих пор ни в одной модели не учтен эффект всеобщего ношения масок и перчаток, соблюдения дистанции при общении и других мелких, простых, но очень массовых мер. Возможно, именно они объясняют несоответствие реальной сегодняшней ситуации в благополучных странах мрачным сценариям, которых только недавно ожидали эпидемиологи.&lt;/p&gt;</content>
</root>