<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>25 июня Россия начнет голосовать по поправкам и «обнулению» сроков Путина. Мы публикуем полный текст новой Конституции — и объясняем смысл каждой поправки</title>
  <second_title/>
  <description>25 июня начинается общероссийское голосование по поправкам к Конституции. «Обнуление» президентских сроков Владимира Путина — главная поправка, предлагаемая к внесению в основной закон страны. Впрочем, изменения будут внесены во все шесть глав, которые разрешается менять без принятия новой Конституции.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>24.6.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;25 июня начинается общероссийское голосование по поправкам к Конституции. «Обнуление» президентских сроков Владимира Путина — главная поправка, предлагаемая к внесению в основной закон страны. Впрочем, изменения будут внесены во все шесть глав, которые разрешается менять без принятия новой Конституции.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В этом материале «Медуза» подробно показывает, какие изменения были внесены, и пытается объяснить, в чем суть каждого.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мы, многонациональный народ Российской Федерации, соединенные общей судьбой на своей земле, утверждая права и свободы человека, гражданский мир и согласие, сохраняя исторически сложившееся государственное единство, исходя из общепризнанных принципов равноправия и самоопределения народов, чтя память предков, передавших нам любовь и уважение к Отечеству, веру в добро и справедливость, возрождая суверенную государственность России и утверждая незыблемость ее демократической основы, стремясь обеспечить благополучие и процветание России, исходя из ответственности за свою Родину перед нынешним и будущими поколениями, сознавая себя частью мирового сообщества, принимаем Конституцию Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Раздел первый&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1. Российская Федерация — Россия есть демократическое федеративное правовое государство с республиканской формой правления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Наименования Российская Федерация и Россия равнозначны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Человек, его права и свободы являются высшей ценностью. Признание, соблюдение и защита прав и свобод человека и гражданина — обязанность государства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Носителем суверенитета и единственным источником власти в Российской Федерации является ее многонациональный народ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Народ осуществляет свою власть непосредственно, а также через органы государственной власти и органы местного самоуправления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Высшим непосредственным выражением власти народа являются референдум и свободные выборы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Никто не может присваивать власть в Российской Федерации. Захват власти или присвоение властных полномочий преследуются по федеральному закону.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Суверенитет Российской Федерации распространяется на всю ее территорию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Конституция Российской Федерации и федеральные законы имеют верховенство на всей территории Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Российская Федерация обеспечивает целостность и неприкосновенность своей территории.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Российская Федерация состоит из республик, краев, областей, городов федерального значения, автономной области, автономных округов — равноправных субъектов Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Республика (государство) имеет свою конституцию и законодательство. Край, область, город федерального значения, автономная область, автономный округ имеет свой устав и законодательство.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Федеративное устройство Российской Федерации основано на ее государственной целостности, единстве системы государственной власти, разграничении предметов ведения и полномочий между органами государственной власти Российской Федерации и органами государственной власти субъектов Российской Федерации, равноправии и самоопределении народов в Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Во взаимоотношениях с федеральными органами государственной власти все субъекты Российской Федерации между собой равноправны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Гражданство Российской Федерации приобретается и прекращается в соответствии с федеральным законом, является единым и равным независимо от оснований приобретения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Каждый гражданин Российской Федерации обладает на ее территории всеми правами и свободами и несет равные обязанности, предусмотренные Конституцией Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Гражданин Российской Федерации не может быть лишен своего гражданства или права изменить его.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Российская Федерация — социальное государство, политика которого направлена на создание условий, обеспечивающих достойную жизнь и свободное развитие человека.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В Российской Федерации охраняются труд и здоровье людей, устанавливается гарантированный минимальный размер оплаты труда, обеспечивается государственная поддержка семьи, материнства, отцовства и детства, инвалидов и пожилых граждан, развивается система социальных служб, устанавливаются государственные пенсии, пособия и иные гарантии социальной защиты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. В Российской Федерации гарантируются единство экономического пространства, свободное перемещение товаров, услуг и финансовых средств, поддержка конкуренции, свобода экономической деятельности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В Российской Федерации признаются и защищаются равным образом частная, государственная, муниципальная и иные формы собственности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Земля и другие природные ресурсы используются и охраняются в Российской Федерации как основа жизни и деятельности народов, проживающих на соответствующей территории.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Земля и другие природные ресурсы могут находиться в частной, государственной, муниципальной и иных формах собственности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Государственная власть в Российской Федерации осуществляется на основе разделения на законодательную, исполнительную и судебную. Органы законодательной, исполнительной и судебной власти самостоятельны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Государственную власть в Российской Федерации осуществляют Президент Российской Федерации, Федеральное Собрание (Совет Федерации и Государственная Дума), Правительство Российской Федерации, суды Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Государственную власть в субъектах Российской Федерации осуществляют образуемые ими органы государственной власти.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Разграничение предметов ведения и полномочий между органами государственной власти Российской Федерации и органами государственной власти субъектов Российской Федерации осуществляется настоящей Конституцией, Федеративным и иными договорами о разграничении предметов ведения и полномочий.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В Российской Федерации признается и гарантируется местное самоуправление. Местное самоуправление в пределах своих полномочий самостоятельно. Органы местного самоуправления не входят в систему органов государственной власти.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. В Российской Федерации признается идеологическое многообразие.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Никакая идеология не может устанавливаться в качестве государственной или обязательной.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. В Российской Федерации признаются политическое многообразие, многопартийность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Общественные объединения равны перед законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Запрещается создание и деятельность общественных объединений, цели или действия которых направлены на насильственное изменение основ конституционного строя и нарушение целостности Российской Федерации, подрыв безопасности государства, создание вооруженных формирований, разжигание социальной, расовой, национальной и религиозной розни.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Российская Федерация — светское государство. Никакая религия не может устанавливаться в качестве государственной или обязательной.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Религиозные объединения отделены от государства и равны перед законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Конституция Российской Федерации имеет высшую юридическую силу, прямое действие и применяется на всей территории Российской Федерации. Законы и иные правовые акты, принимаемые в Российской Федерации, не должны противоречить Конституции Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Органы государственной власти, органы местного самоуправления, должностные лица, граждане и их объединения обязаны соблюдать Конституцию Российской Федерации и законы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Законы подлежат официальному опубликованию. Неопубликованные законы не применяются. Любые нормативные правовые акты, затрагивающие права, свободы и обязанности человека и гражданина, не могут применяться, если они не опубликованы официально для всеобщего сведения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Общепризнанные принципы и нормы международного права и международные договоры Российской Федерации являются составной частью ее правовой системы. Если международным договором Российской Федерации установлены иные правила, чем предусмотренные законом, то применяются правила международного договора.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Положения настоящей главы Конституции составляют основы конституционного строя Российской Федерации и не могут быть изменены иначе как в порядке, установленном настоящей Конституцией.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Никакие другие положения настоящей Конституции не могут противоречить основам конституционного строя Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. В Российской Федерации признаются и гарантируются права и свободы человека и гражданина согласно общепризнанным принципам и нормам международного права и в соответствии с настоящей Конституцией.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Основные права и свободы человека неотчуждаемы и принадлежат каждому от рождения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Осуществление прав и свобод человека и гражданина не должно нарушать права и свободы других лиц.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Права и свободы человека и гражданина являются непосредственно действующими. Они определяют смысл, содержание и применение законов, деятельность законодательной и исполнительной власти, местного самоуправления и обеспечиваются правосудием.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Все равны перед законом и судом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Государство гарантирует равенство прав и свобод человека и гражданина независимо от пола, расы, национальности, языка, происхождения, имущественного и должностного положения, места жительства, отношения к религии, убеждений, принадлежности к общественным объединениям, а также других обстоятельств. Запрещаются любые формы ограничения прав граждан по признакам социальной, расовой, национальной, языковой или религиозной принадлежности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Мужчина и женщина имеют равные права и свободы и равные возможности для их реализации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый имеет право на жизнь.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Смертная казнь впредь до ее отмены может устанавливаться федеральным законом в качестве исключительной меры наказания за особо тяжкие преступления против жизни при предоставлении обвиняемому права на рассмотрение его дела судом с участием присяжных заседателей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Достоинство личности охраняется государством. Ничто не может быть основанием для его умаления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Никто не должен подвергаться пыткам, насилию, другому жестокому или унижающему человеческое достоинство обращению или наказанию. Никто не может быть без добровольного согласия подвергнут медицинским, научным или иным опытам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый имеет право на свободу и личную неприкосновенность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Арест, заключение под стражу и содержание под стражей допускаются только по судебному решению. До судебного решения лицо не может быть подвергнуто задержанию на срок более 48 часов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый имеет право на неприкосновенность частной жизни, личную и семейную тайну, защиту своей чести и доброго имени.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Каждый имеет право на тайну переписки, телефонных переговоров, почтовых, телеграфных и иных сообщений. Ограничение этого права допускается только на основании судебного решения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Сбор, хранение, использование и распространение информации о частной жизни лица без его согласия не допускаются.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Органы государственной власти и органы местного самоуправления, их должностные лица обязаны обеспечить каждому возможность ознакомления с документами и материалами, непосредственно затрагивающими его права и свободы, если иное не предусмотрено законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Жилище неприкосновенно. Никто не вправе проникать в жилище против воли проживающих в нем лиц иначе как в случаях, установленных федеральным законом, или на основании судебного решения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый вправе определять и указывать свою национальную принадлежность. Никто не может быть принужден к определению и указанию своей национальной принадлежности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Каждый имеет право на пользование родным языком, на свободный выбор языка общения, воспитания, обучения и творчества.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый, кто законно находится на территории Российской Федерации, имеет право свободно передвигаться, выбирать место пребывания и жительства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Каждый может свободно выезжать за пределы Российской Федерации. Гражданин Российской Федерации имеет право беспрепятственно возвращаться в Российскую Федерацию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Каждому гарантируется свобода совести, свобода вероисповедания, включая право исповедовать индивидуально или совместно с другими любую религию или не исповедовать никакой, свободно выбирать, иметь и распространять религиозные и иные убеждения и действовать в соответствии с ними.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждому гарантируется свобода мысли и слова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Не допускаются пропаганда или агитация, возбуждающие социальную, расовую, национальную или религиозную ненависть и вражду. Запрещается пропаганда социального, расового, национального, религиозного или языкового превосходства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Никто не может быть принужден к выражению своих мнений и убеждений или отказу от них.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Каждый имеет право свободно искать, получать, передавать, производить и распространять информацию любым законным способом. Перечень сведений, составляющих государственную тайну, определяется федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Гарантируется свобода массовой информации. Цензура запрещается.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый имеет право на объединение, включая право создавать профессиональные союзы для защиты своих интересов. Свобода деятельности общественных объединений гарантируется.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Никто не может быть принужден к вступлению в какое-либо объединение или пребыванию в нем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Граждане Российской Федерации имеют право собираться мирно, без оружия, проводить собрания, митинги и демонстрации, шествия и пикетирование.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Граждане Российской Федерации имеют право участвовать в управлении делами государства как непосредственно, так и через своих представителей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Граждане Российской Федерации имеют право избирать и быть избранными в органы государственной власти и органы местного самоуправления, а также участвовать в референдуме.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Не имеют права избирать и быть избранными граждане, признанные судом недееспособными, а также содержащиеся в местах лишения свободы по приговору суда.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Граждане Российской Федерации имеют равный доступ к государственной службе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Граждане Российской Федерации имеют право участвовать в отправлении правосудия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Граждане Российской Федерации имеют право обращаться лично, а также направлять индивидуальные и коллективные обращения в государственные органы и органы местного самоуправления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый имеет право на свободное использование своих способностей и имущества для предпринимательской и иной не запрещенной законом экономической деятельности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Не допускается экономическая деятельность, направленная на монополизацию и недобросовестную конкуренцию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Право частной собственности охраняется законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Каждый вправе иметь имущество в собственности, владеть, пользоваться и распоряжаться им как единолично, так и совместно с другими лицами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Никто не может быть лишен своего имущества иначе как по решению суда. Принудительное отчуждение имущества для государственных нужд может быть произведено только при условии предварительного и равноценного возмещения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Право наследования гарантируется.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Граждане и их объединения вправе иметь в частной собственности землю.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Владение, пользование и распоряжение землей и другими природными ресурсами осуществляются их собственниками свободно, если это не наносит ущерба окружающей среде и не нарушает прав и законных интересов иных лиц.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Условия и порядок пользования землей определяются на основе федерального закона.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Труд свободен. Каждый имеет право свободно распоряжаться своими способностями к труду, выбирать род деятельности и профессию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Принудительный труд запрещен.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Каждый имеет право на труд в условиях, отвечающих требованиям безопасности и гигиены, на вознаграждение за труд без какой бы то ни было дискриминации и не ниже установленного федеральным законом минимального размера оплаты труда, а также право на защиту от безработицы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Признается право на индивидуальные и коллективные трудовые споры с использованием установленных федеральным законом способов их разрешения, включая право на забастовку.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Каждый имеет право на отдых. Работающему по трудовому договору гарантируются установленные федеральным законом продолжительность рабочего времени, выходные и праздничные дни, оплачиваемый ежегодный отпуск.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Материнство и детство, семья находятся под защитой государства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Забота о детях, их воспитание — равное право и обязанность родителей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Трудоспособные дети, достигшие 18 лет, должны заботиться о нетрудоспособных родителях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждому гарантируется социальное обеспечение по возрасту, в случае болезни, инвалидности, потери кормильца, для воспитания детей и в иных случаях, установленных законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Государственные пенсии и социальные пособия устанавливаются законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Поощряются добровольное социальное страхование, создание дополнительных форм социального обеспечения и благотворительность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый имеет право на жилище. Никто не может быть произвольно лишен жилища.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Органы государственной власти и органы местного самоуправления поощряют жилищное строительство, создают условия для осуществления права на жилище.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Малоимущим, иным указанным в законе гражданам, нуждающимся в жилище, оно предоставляется бесплатно или за доступную плату из государственных, муниципальных и других жилищных фондов в соответствии с установленными законом нормами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый имеет право на охрану здоровья и медицинскую помощь. Медицинская помощь в государственных и муниципальных учреждениях здравоохранения оказывается гражданам бесплатно за счет средств соответствующего бюджета, страховых взносов, других поступлений.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В Российской Федерации финансируются федеральные программы охраны и укрепления здоровья населения, принимаются меры по развитию государственной, муниципальной, частной систем здравоохранения, поощряется деятельность, способствующая укреплению здоровья человека, развитию физической культуры и спорта, экологическому и санитарно-эпидемиологическому благополучию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Сокрытие должностными лицами фактов и обстоятельств, создающих угрозу для жизни и здоровья людей, влечет за собой ответственность в соответствии с федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Каждый имеет право на благоприятную окружающую среду, достоверную информацию о ее состоянии и на возмещение ущерба, причиненного его здоровью или имуществу экологическим правонарушением.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый имеет право на образование.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Гарантируются общедоступность и бесплатность дошкольного, основного общего и среднего профессионального образования в государственных или муниципальных образовательных учреждениях и на предприятиях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Каждый вправе на конкурсной основе бесплатно получить высшее образование в государственном или муниципальном образовательном учреждении и на предприятии.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Основное общее образование обязательно. Родители или лица, их заменяющие, обеспечивают получение детьми основного общего образования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Российская Федерация устанавливает федеральные государственные образовательные стандарты, поддерживает различные формы образования и самообразования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждому гарантируется свобода литературного, художественного, научного, технического и других видов творчества, преподавания. Интеллектуальная собственность охраняется законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Каждый имеет право на участие в культурной жизни и пользование учреждениями культуры, на доступ к культурным ценностям.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Каждый обязан заботиться о сохранении исторического и культурного наследия, беречь памятники истории и культуры.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Государственная защита прав и свобод человека и гражданина в Российской Федерации гарантируется.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Каждый вправе защищать свои права и свободы всеми способами, не запрещенными законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждому гарантируется судебная защита его прав и свобод.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Решения и действия (или бездействие) органов государственной власти, органов местного самоуправления, общественных объединений и должностных лиц могут быть обжалованы в суд.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Каждый вправе в соответствии с международными договорами Российской Федерации обращаться в межгосударственные органы по защите прав и свобод человека, если исчерпаны все имеющиеся внутригосударственные средства правовой защиты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Никто не может быть лишен права на рассмотрение его дела в том суде и тем судьей, к подсудности которых оно отнесено законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Обвиняемый в совершении преступления имеет право на рассмотрение его дела судом с участием присяжных заседателей в случаях, предусмотренных федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждому гарантируется право на получение квалифицированной юридической помощи. В случаях, предусмотренных законом, юридическая помощь оказывается бесплатно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Каждый задержанный, заключенный под стражу, обвиняемый в совершении преступления имеет право пользоваться помощью адвоката (защитника) с момента соответственно задержания, заключения под стражу или предъявления обвинения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Каждый обвиняемый в совершении преступления считается невиновным, пока его виновность не будет доказана в предусмотренном федеральным законом порядке и установлена вступившим в законную силу приговором суда.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Обвиняемый не обязан доказывать свою невиновность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Неустранимые сомнения в виновности лица толкуются в пользу обвиняемого.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Никто не может быть повторно осужден за одно и то же преступление.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. При осуществлении правосудия не допускается использование доказательств, полученных с нарушением федерального закона.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Каждый осужденный за преступление имеет право на пересмотр приговора вышестоящим судом в порядке, установленном федеральным законом, а также право просить о помиловании или смягчении наказания.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Никто не обязан свидетельствовать против себя самого, своего супруга и близких родственников, круг которых определяется федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Федеральным законом могут устанавливаться иные случаи освобождения от обязанности давать свидетельские показания.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Права потерпевших от преступлений и злоупотреблений властью охраняются законом. Государство обеспечивает потерпевшим доступ к правосудию и компенсацию причиненного ущерба.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Каждый имеет право на возмещение государством вреда, причиненного незаконными действиями (или бездействием) органов государственной власти или их должностных лиц.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Закон, устанавливающий или отягчающий ответственность, обратной силы не имеет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Никто не может нести ответственность за деяние, которое в момент его совершения не признавалось правонарушением. Если после совершения правонарушения ответственность за него устранена или смягчена, применяется новый закон.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Перечисление в Конституции Российской Федерации основных прав и свобод не должно толковаться как отрицание или умаление других общепризнанных прав и свобод человека и гражданина.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В Российской Федерации не должны издаваться законы, отменяющие или умаляющие права и свободы человека и гражданина.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Права и свободы человека и гражданина могут быть ограничены федеральным законом только в той мере, в какой это необходимо в целях защиты основ конституционного строя, нравственности, здоровья, прав и законных интересов других лиц, обеспечения обороны страны и безопасности государства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. В условиях чрезвычайного положения для обеспечения безопасности граждан и защиты конституционного строя в соответствии с федеральным конституционным законом могут устанавливаться отдельные ограничения прав и свобод с указанием пределов и срока их действия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Чрезвычайное положение на всей территории Российской Федерации и в ее отдельных местностях может вводиться при наличии обстоятельств и в порядке, установленных федеральным конституционным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Не подлежат ограничению права и свободы, предусмотренные статьями 20, 21, 23 (часть 1), 24, 28, 34 (часть 1), 40 (часть 1), 46 — 54 Конституции Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Каждый обязан платить законно установленные налоги и сборы. Законы, устанавливающие новые налоги или ухудшающие положение налогоплательщиков, обратной силы не имеют.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Каждый обязан сохранять природу и окружающую среду, бережно относиться к природным богатствам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Защита Отечества является долгом и обязанностью гражданина Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Гражданин Российской Федерации несет военную службу в соответствии с федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Гражданин Российской Федерации в случае, если его убеждениям или вероисповеданию противоречит несение военной службы, а также в иных установленных федеральным законом случаях имеет право на замену ее альтернативной гражданской службой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Гражданин Российской Федерации может самостоятельно осуществлять в полном объеме свои права и обязанности с 18 лет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Гражданин Российской Федерации не может быть выслан за пределы Российской Федерации или выдан другому государству.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Российская Федерация гарантирует своим гражданам защиту и покровительство за ее пределами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Гражданин Российской Федерации может иметь гражданство иностранного государства (двойное гражданство) в соответствии с федеральным законом или международным договором Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Наличие у гражданина Российской Федерации гражданства иностранного государства не умаляет его прав и свобод и не освобождает от обязанностей, вытекающих из российского гражданства, если иное не предусмотрено федеральным законом или международным договором Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Иностранные граждане и лица без гражданства пользуются в Российской Федерации правами и несут обязанности наравне с гражданами Российской Федерации, кроме случаев, установленных федеральным законом или международным договором Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Российская Федерация предоставляет политическое убежище иностранным гражданам и лицам без гражданства в соответствии с общепризнанными нормами международного права.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В Российской Федерации не допускается выдача другим государствам лиц, преследуемых за политические убеждения, а также за действия (или бездействие), не признаваемые в Российской Федерации преступлением. Выдача лиц, обвиняемых в совершении преступления, а также передача осужденных для отбывания наказания в других государствах осуществляются на основе федерального закона или международного договора Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Положения настоящей главы составляют основы правового статуса личности в Российской Федерации и не могут быть изменены иначе как в порядке, установленном настоящей Конституцией.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. В составе Российской Федерации находятся субъекты Российской Федерации:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Республика Адыгея (Адыгея), Республика Алтай, Республика Башкортостан, Республика Бурятия, Республика Дагестан, Республика Ингушетия, Кабардино-Балкарская Республика, Республика Калмыкия, Карачаево-Черкесская Республика, Республика Карелия, Республика Коми, Республика Крым, Республика Марий Эл, Республика Мордовия, Республика Саха (Якутия), Республика Северная Осетия — Алания , Республика Татарстан (Татарстан), Республика Тыва, Удмуртская Республика, Республика Хакасия, Чеченская Республика, Чувашская Республика — Чувашия;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Алтайский край, Забайкальский край, Камчатский край, Краснодарский край, Красноярский край, Пермский край, Приморский край, Ставропольский край, Хабаровский край;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Амурская область, Архангельская область, Астраханская область, Белгородская область, Брянская область, Владимирская область, Волгоградская область, Вологодская область, Воронежская область, Ивановская область, Иркутская область, Калининградская область, Калужская область, Кемеровская область - Кузбасс, Кировская область, Костромская область, Курганская область, Курская область, Ленинградская область, Липецкая область, Магаданская область, Московская область, Мурманская область, Нижегородская область, Новгородская область, Новосибирская область, Омская область, Оренбургская область, Орловская область, Пензенская область, Псковская область, Ростовская область, Рязанская область, Самарская область, Саратовская область, Сахалинская область, Свердловская область, Смоленская область, Тамбовская область, Тверская область, Томская область, Тульская область, Тюменская область, Ульяновская область, Челябинская область, Ярославская область;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Москва, Санкт-Петербург, Севастополь — города федерального значения;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Еврейская автономная область;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ненецкий автономный округ, Ханты-Мансийский автономный округ — Югра, Чукотский автономный округ, Ямало-Ненецкий автономный округ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Принятие в Российскую Федерацию и образование в ее составе нового субъекта осуществляются в порядке, установленном федеральным конституционным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Статус республики определяется Конституцией Российской Федерации и конституцией республики.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Статус края, области, города федерального значения, автономной области, автономного округа определяется Конституцией Российской Федерации и уставом края, области, города федерального значения, автономной области, автономного округа, принимаемым законодательным (представительным) органом соответствующего субъекта Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. По представлению законодательных и исполнительных органов автономной области, автономного округа может быть принят федеральный закон об автономной области, автономном округе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Отношения автономных округов, входящих в состав края или области, могут регулироваться федеральным законом и договором между органами государственной власти автономного округа и, соответственно, органами государственной власти края или области.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Статус субъекта Российской Федерации может быть изменен по взаимному согласию Российской Федерации и субъекта Российской Федерации в соответствии с федеральным конституционным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Территория Российской Федерации включает в себя территории ее субъектов, внутренние воды и территориальное море, воздушное пространство над ними. &lt;mark&gt;На территории Российской Федерации в соответствии с федеральным законом могут быть созданы федеральные территории. Организация публичной власти на федеральных территориях устанавливается указанным федеральным законом.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Российская Федерация обладает суверенными правами и осуществляет юрисдикцию на континентальном шельфе и в исключительной экономической зоне Российской Федерации в порядке, определяемом федеральным законом и нормами международного права.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;2¹. Российская Федерация обеспечивает защиту своего суверенитета и территориальной целостности. Действия (за исключением делимитации, демаркации, редемаркации государственной границы Российской Федерации с сопредельными государствами), направленные на отчуждение части территории Российской Федерации, а также призывы к таким действиям не допускаются.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Границы между субъектами Российской Федерации могут быть изменены с их взаимного согласия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;1. Российская Федерация является правопреемником Союза ССР на своей территории, а также правопреемником (правопродолжателем) Союза ССР в отношении членства в международных организациях, их органах, участия в международных договорах, а также в отношении предусмотренных международными договорами обязательств и активов Союза ССР за пределами территории Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;2. Российская Федерация, объединенная тысячелетней историей, сохраняя память предков, передавших нам идеалы и веру в Бога, а также преемственность в развитии Российского государства, признает исторически сложившееся государственное единство.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3. Российская Федерация чтит память защитников Отечества, обеспечивает защиту исторической правды. Умаление значения подвига народа при защите Отечества не допускается.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;4. Дети являются важнейшим приоритетом государственной политики России. Государство создает условия, способствующие всестороннему духовному, нравственному, интеллектуальному и физическому развитию детей, воспитанию в них патриотизма, гражданственности и уважения к старшим. Государство, обеспечивая приоритет семейного воспитания, берет на себя обязанности родителей в отношении детей, оставшихся без попечения.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Государственным языком Российской Федерации на всей ее территории является русский язык &lt;mark&gt;как язык государствообразующего народа, входящего в многонациональный союз равноправных народов Российской Федерации&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Республики вправе устанавливать свои государственные языки. В органах государственной власти, органах местного самоуправления, государственных учреждениях республик они употребляются наряду с государственным языком Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Российская Федерация гарантирует всем ее народам право на сохранение родного языка, создание условий для его изучения и развития.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;4. Культура в Российской Федерации является уникальным наследием ее многонационального народа. Культура поддерживается и охраняется государством.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Российская Федерация гарантирует права коренных малочисленных народов в соответствии с общепризнанными принципами и нормами международного права и международными договорами Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;2. Государство защищает культурную самобытность всех народов и этнических общностей Российской Федерации, гарантирует сохранение этнокультурного и языкового многообразия.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3. Российская Федерация оказывает поддержку соотечественникам, проживающим за рубежом, в осуществлении их прав, обеспечении защиты их интересов и сохранении общероссийской культурной идентичности.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Государственные флаг, герб и гимн Российской Федерации, их описание и порядок официального использования устанавливаются федеральным конституционным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Столицей Российской Федерации является город Москва. Статус столицы устанавливается федеральным законом. &lt;mark&gt;Местом постоянного пребывания отдельных федеральных органов государственной власти может быть другой город, определенный федеральным конституционным законом.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В ведении Российской Федерации находятся:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) принятие и изменение Конституции Российской Федерации и федеральных законов, контроль за их соблюдением;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) федеративное устройство и территория Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) регулирование и защита прав и свобод человека и гражданина; гражданство в Российской Федерации; регулирование и защита прав национальных меньшинств;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) &lt;mark&gt;организация публичной власти;&lt;/mark&gt; установление системы федеральных органов законодательной, исполнительной и судебной власти, порядка их организации и деятельности; формирование федеральных органов государственной власти;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;д) федеральная государственная собственность и управление ею;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е) установление основ федеральной политики и федеральные программы в области государственного, экономического, экологического, &lt;mark&gt;научно-технологического,&lt;/mark&gt; социального, культурного и национального развития Российской Федерации; &lt;mark&gt;установление единых правовых основ системы здравоохранения, системы воспитания и образования, в том числе непрерывного образования;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ж) установление правовых основ единого рынка; финансовое, валютное, кредитное, таможенное регулирование, денежная эмиссия, основы ценовой политики; федеральные экономические службы, включая федеральные банки;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;з) федеральный бюджет; федеральные налоги и сборы; федеральные фонды регионального развития;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;и) федеральные энергетические системы, ядерная энергетика, расщепляющиеся материалы; федеральные транспорт, пути сообщения, информация&lt;mark&gt;, информационные технологии&lt;/mark&gt; и связь; &lt;mark&gt;космическая&lt;/mark&gt; деятельность &lt;s&gt;в космосе&lt;/s&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;к) внешняя политика и международные отношения Российской Федерации, международные договоры Российской Федерации; вопросы войны и мира;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;л) внешнеэкономические отношения Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;м) оборона и безопасность; оборонное производство; определение порядка продажи и покупки оружия, боеприпасов, военной техники и другого военного имущества; производство ядовитых веществ, наркотических средств и порядок их использования; &lt;mark&gt;обеспечение безопасности личности, общества и государства при применении информационных технологий, обороте цифровых данных;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;н) определение статуса и защита государственной границы, территориального моря, воздушного пространства, исключительной экономической зоны и континентального шельфа Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;о) судоустройство; прокуратура; уголовное и уголовно-исполнительное законодательство; амнистия и помилование; гражданское законодательство; процессуальное законодательство; правовое регулирование интеллектуальной собственности;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;п) федеральное коллизионное право;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;р) &lt;s&gt;метеорологическая&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;метрологическая&lt;/mark&gt; служба, стандарты, эталоны, метрическая система и исчисление времени; геодезия и картография; наименования географических объектов; &lt;mark&gt;метеорологическая служба;&lt;/mark&gt; официальный статистический и бухгалтерский учет;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;с) государственные награды и почетные звания Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;т) федеральная государственная служба&lt;mark&gt;; установление ограничений для замещения государственных и муниципальных должностей, должностей государственной и муниципальной службы, в том числе ограничений, связанных с наличием гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства, а также ограничений, связанных с открытием и наличием счетов (вкладов), хранением наличных денежных средств и ценностей в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. В совместном ведении Российской Федерации и субъектов Российской Федерации находятся:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) обеспечение соответствия конституций и законов республик, уставов, законов и иных нормативных правовых актов краев, областей, городов федерального значения, автономной области, автономных округов Конституции Российской Федерации и федеральным законам;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) защита прав и свобод человека и гражданина; защита прав национальных меньшинств; обеспечение законности, правопорядка, общественной безопасности; режим пограничных зон;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) вопросы владения, пользования и распоряжения землей, недрами, водными и другими природными ресурсами;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) разграничение государственной собственности;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;д) природопользование; &lt;mark&gt;сельское хозяйство;&lt;/mark&gt; охрана окружающей среды и обеспечение экологической безопасности; особо охраняемые природные территории; охрана памятников истории и культуры;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е) общие вопросы воспитания, образования, науки, культуры, физической культуры и спорта&lt;mark&gt;, молодежной политики&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ж) координация вопросов здравоохранения&lt;mark&gt;, в том числе обеспечение оказания доступной и качественной медицинской помощи, сохранение и укрепление общественного здоровья, создание условий для ведения здорового образа жизни, формирования культуры ответственного отношения граждан к своему здоровью&lt;/mark&gt;; &lt;s&gt;защита семьи, материнства, отцовства и детства;&lt;/s&gt; социальная защита, включая социальное обеспечение;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;ж¹) защита семьи, материнства, отцовства и детства; защита института брака как союза мужчины и женщины; создание условий для достойного воспитания детей в семье, а также для осуществления совершеннолетними детьми обязанности заботиться о родителях;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;з) осуществление мер по борьбе с катастрофами, стихийными бедствиями, эпидемиями, ликвидация их последствий;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;и) установление общих принципов налогообложения и сборов в Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;к) административное, административно-процессуальное, трудовое, семейное, жилищное, земельное, водное, лесное законодательство, законодательство о недрах, об охране окружающей среды;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;л) кадры судебных и правоохранительных органов; адвокатура, нотариат;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;м) защита исконной среды обитания и традиционного образа жизни малочисленных этнических общностей;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;н) установление общих принципов организации системы органов государственной власти и местного самоуправления;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;о) координация международных и внешнеэкономических связей субъектов Российской Федерации, выполнение международных договоров Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Положения настоящей статьи в равной мере распространяются на республики, края, области, города федерального значения, автономную область, автономные округа.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вне пределов ведения Российской Федерации и полномочий Российской Федерации по предметам совместного ведения Российской Федерации и субъектов Российской Федерации субъекты Российской Федерации обладают всей полнотой государственной власти.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. На территории Российской Федерации не допускается установление таможенных границ, пошлин, сборов и каких-либо иных препятствий для свободного перемещения товаров, услуг и финансовых средств.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Ограничения перемещения товаров и услуг могут вводиться в соответствии с федеральным законом, если это необходимо для обеспечения безопасности, защиты жизни и здоровья людей, охраны природы и культурных ценностей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Денежной единицей в Российской Федерации является рубль. Денежная эмиссия осуществляется исключительно Центральным банком Российской Федерации. Введение и эмиссия других денег в Российской Федерации не допускаются.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Защита и обеспечение устойчивости рубля — основная функция Центрального банка Российской Федерации, которую он осуществляет независимо от других органов государственной власти.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Система налогов, взимаемых в федеральный бюджет, и общие принципы налогообложения и сборов в Российской Федерации устанавливаются федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Государственные займы выпускаются в порядке, определяемом федеральным законом, и размещаются на добровольной основе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;5. Российская Федерация уважает труд граждан и обеспечивает защиту их прав. Государством гарантируется минимальный размер оплаты труда не менее величины прожиточного минимума трудоспособного населения в целом по Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;6. В Российской Федерации формируется система пенсионного обеспечения граждан на основе принципов всеобщности, справедливости и солидарности поколений и поддерживается ее эффективное функционирование, а также осуществляется индексация пенсий не реже одного раза в год в порядке, установленном федеральным законом.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;7. В Российской Федерации в соответствии с федеральным законом гарантируются обязательное социальное страхование, адресная социальная поддержка граждан и индексация социальных пособий и иных социальных выплат.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;В Российской Федерации создаются условия для устойчивого экономического роста страны и повышения благосостояния граждан, для взаимного доверия государства и общества, гарантируются защита достоинства граждан и уважение человека труда, обеспечиваются сбалансированность прав и обязанностей гражданина, социальное партнерство, экономическая, политическая и социальная солидарность.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. По предметам ведения Российской Федерации принимаются федеральные конституционные законы и федеральные законы, имеющие прямое действие на всей территории Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. По предметам совместного ведения Российской Федерации и субъектов Российской Федерации издаются федеральные законы и принимаемые в соответствии с ними законы и иные нормативные правовые акты субъектов Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Федеральные законы не могут противоречить федеральным конституционным законам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Вне пределов ведения Российской Федерации, совместного ведения Российской Федерации и субъектов Российской Федерации республики, края, области, города федерального значения, автономная область и автономные округа осуществляют собственное правовое регулирование, включая принятие законов и иных нормативных правовых актов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Законы и иные нормативные правовые акты субъектов Российской Федерации не могут противоречить федеральным законам, принятым в соответствии с частями первой и второй настоящей статьи. В случае противоречия между федеральным законом и иным актом, изданным в Российской Федерации, действует федеральный закон.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. В случае противоречия между федеральным законом и нормативным правовым актом субъекта Российской Федерации, изданным в соответствии с частью четвертой настоящей статьи, действует нормативный правовой акт субъекта Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Система органов государственной власти республик, краев, областей, городов федерального значения, автономной области, автономных округов устанавливается субъектами Российской Федерации самостоятельно в соответствии с основами конституционного строя Российской Федерации и общими принципами организации представительных и исполнительных органов государственной власти, установленными федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В пределах ведения Российской Федерации и полномочий Российской Федерации по предметам совместного ведения Российской Федерации и субъектов Российской Федерации федеральные органы исполнительной власти и органы исполнительной власти субъектов Российской Федерации образуют единую систему исполнительной власти в Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3. Высшим должностным лицом субъекта Российской Федерации (руководителем высшего исполнительного органа государственной власти субъекта Российской Федерации) может быть гражданин Российской Федерации, достигший 30 лет, постоянно проживающий в Российской Федерации, не имеющий гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства. Высшему должностному лицу субъекта Российской Федерации (руководителю высшего исполнительного органа государственной власти субъекта Российской Федерации) в порядке, установленном федеральным законом, запрещается открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации. Федеральным законом могут быть установлены дополнительные требования к высшему должностному лицу субъекта Российской Федерации (руководителю высшего исполнительного органа государственной власти субъекта Российской Федерации).&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Федеральные органы исполнительной власти для осуществления своих полномочий могут создавать свои территориальные органы и назначать соответствующих должностных лиц.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Федеральные органы исполнительной власти по соглашению с органами исполнительной власти субъектов Российской Федерации могут передавать им осуществление части своих полномочий, если это не противоречит Конституции Российской Федерации и федеральным законам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Органы исполнительной власти субъектов Российской Федерации по соглашению с федеральными органами исполнительной власти могут передавать им осуществление части своих полномочий.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Президент Российской Федерации и Правительство Российской Федерации обеспечивают в соответствии с Конституцией Российской Федерации осуществление полномочий федеральной государственной власти на всей территории Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;5. Руководителем федерального государственного органа может быть гражданин Российской Федерации, достигший 30 лет, не имеющий гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства. Руководителю федерального государственного органа в порядке, установленном федеральным законом, запрещается открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Российская Федерация может участвовать в межгосударственных объединениях и передавать им часть своих полномочий в соответствии с международными договорами &lt;mark&gt;Российской Федерации&lt;/mark&gt;, если это не влечет &lt;mark&gt;за собой&lt;/mark&gt; ограничения прав и свобод человека и гражданина и не противоречит основам конституционного строя Российской Федерации. &lt;mark&gt;Решения межгосударственных органов, принятые на основании положений международных договоров Российской Федерации в их истолковании, противоречащем Конституции Российской Федерации, не подлежат исполнению в Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;Российская Федерация принимает меры по поддержанию и укреплению международного мира и безопасности, обеспечению мирного сосуществования государств и народов, недопущению вмешательства во внутренние дела государства.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Президент Российской Федерации является главой государства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Президент Российской Федерации является гарантом Конституции Российской Федерации, прав и свобод человека и гражданина. В установленном Конституцией Российской Федерации порядке он принимает меры по охране суверенитета Российской Федерации, ее независимости и государственной целостности, &lt;mark&gt;поддерживает гражданский мир и согласие в стране,&lt;/mark&gt; обеспечивает согласованное функционирование и взаимодействие органов &lt;s&gt;государственной&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;, входящих в единую систему публичной&lt;/mark&gt; власти.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Президент Российской Федерации в соответствии с Конституцией Российской Федерации и федеральными законами определяет основные направления внутренней и внешней политики государства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Президент Российской Федерации как глава государства представляет Российскую Федерацию внутри страны и в международных отношениях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Президент Российской Федерации избирается сроком на шесть лет гражданами Российской Федерации на основе всеобщего равного и прямого избирательного права при тайном голосовании.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Президентом Российской Федерации может быть избран гражданин Российской Федерации не моложе 35 лет, постоянно проживающий в Российской Федерации не менее &lt;s&gt;10&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;25&lt;/mark&gt; лет&lt;mark&gt;, не имеющий и не имевший ранее гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства. Требование к кандидату на должность Президента Российской Федерации об отсутствии у него гражданства иностранного государства не распространяется на граждан Российской Федерации, ранее имевших гражданство государства, которое было принято или часть которого была принята в Российскую Федерацию в соответствии с федеральным конституционным законом, и постоянно проживавших на территории принятого в Российскую Федерацию государства или территории принятой в Российскую Федерацию части государства. Президенту Российской Федерации в порядке, установленном федеральным законом, запрещается открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Одно и то же лицо не может занимать должность Президента Российской Федерации более двух сроков &lt;s&gt;подряд&lt;/s&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3¹. Положение части 3 статьи 81 Конституции Российской Федерации, ограничивающее число сроков, в течение которых одно и то же лицо может занимать должность Президента Российской Федерации, применяется к лицу, занимавшему и (или) занимающему должность Президента Российской Федерации, без учета числа сроков, в течение которых оно занимало и (или) занимает эту должность на момент вступления в силу поправки к Конституции Российской Федерации, вносящей соответствующее ограничение, и не исключает для него возможность занимать должность Президента Российской Федерации в течение сроков, допустимых указанным положением.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Порядок выборов Президента Российской Федерации определяется федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. При вступлении в должность Президент Российской Федерации приносит народу следующую присягу:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Клянусь при осуществлении полномочий Президента Российской Федерации уважать и охранять права и свободы человека и гражданина, соблюдать и защищать Конституцию Российской Федерации, защищать суверенитет и независимость, безопасность и целостность государства, верно служить народу».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Присяга приносится в торжественной обстановке в присутствии &lt;s&gt;членов Совета&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;сенаторов Российской&lt;/mark&gt; Федерации, депутатов Государственной Думы и судей Конституционного Суда Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Президент Российской Федерации:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) назначает &lt;s&gt;с согласия Государственной Думы&lt;/s&gt; Председателя Правительства Российской Федерации&lt;mark&gt;, кандидатура которого утверждена Государственной Думой по представлению Президента Российской Федерации, и освобождает Председателя Правительства Российской Федерации от должности&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) &lt;s&gt;имеет право&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;осуществляет общее руководство Правительством Российской Федерации; вправе&lt;/mark&gt; председательствовать на заседаниях Правительства Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;б¹) утверждает по предложению Председателя Правительства Российской Федерации структуру федеральных органов исполнительной власти, вносит в нее изменения; в структуре федеральных органов исполнительной власти определяет органы, руководство деятельностью которых осуществляет Президент Российской Федерации, и органы, руководство деятельностью которых осуществляет Правительство Российской Федерации. В случае если Председатель Правительства Российской Федерации освобожден Президентом Российской Федерации от должности, вновь назначенный Председатель Правительства Российской Федерации не представляет Президенту Российской Федерации предложения о структуре федеральных органов исполнительной власти;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) принимает решение об отставке Правительства Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;в¹) принимает отставку Председателя Правительства Российской Федерации, заместителей Председателя Правительства Российской Федерации, федеральных министров, а также руководителей федеральных органов исполнительной власти, руководство деятельностью которых осуществляет Президент Российской Федерации;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) представляет Государственной Думе кандидатуру для назначения на должность Председателя Центрального банка Российской Федерации; ставит перед Государственной Думой вопрос об освобождении от должности Председателя Центрального банка Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;д) &lt;s&gt;по предложению Председателя Правительства Российской Федерации&lt;/s&gt; назначает на должность &lt;s&gt;и освобождает от должности&lt;/s&gt; заместителей Председателя Правительства Российской Федерации&lt;s&gt;,&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;и&lt;/mark&gt; федеральных министров&lt;mark&gt;, кандидатуры которых утверждены Государственной Думой (за исключением федеральных министров, указанных в пункте "д¹" настоящей статьи), и освобождает их от должности&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;д¹) назначает на должность после консультаций с Советом Федерации и освобождает от должности руководителей федеральных органов исполнительной власти (включая федеральных министров), ведающих вопросами обороны, безопасности государства, внутренних дел, юстиции, иностранных дел, предотвращения чрезвычайных ситуаций и ликвидации последствий стихийных бедствий, общественной безопасности;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е) представляет Совету Федерации кандидатуры для назначения на должность &lt;mark&gt;Председателя Конституционного Суда Российской Федерации, заместителя Председателя Конституционного Суда Российской Федерации и&lt;/mark&gt; судей Конституционного Суда Российской Федерации, &lt;mark&gt;Председателя Верховного Суда Российской Федерации, заместителей Председателя Верховного Суда Российской Федерации и судей&lt;/mark&gt; Верховного Суда Российской Федерации; назначает &lt;mark&gt;председателей, заместителей председателей и&lt;/mark&gt; судей других федеральных судов;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е¹) &lt;s&gt;представляет Совету Федерации кандидатуры для назначения на должность&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;назначает на должность после консультаций с Советом Федерации и освобождает от должности&lt;/mark&gt; Генерального прокурора Российской Федерации&lt;mark&gt;,&lt;/mark&gt; &lt;s&gt;и&lt;/s&gt; заместителей Генерального прокурора Российской Федерации&lt;mark&gt;, прокуроров субъектов Российской Федерации, прокуроров военных и других специализированных прокуратур, приравненных к прокурорам субъектов Российской Федерации&lt;/mark&gt;; &lt;s&gt;вносит в Совет Федерации предложения об освобождении от должности Генерального прокурора Российской Федерации и заместителей Генерального прокурора Российской Федерации;&lt;/s&gt; назначает на должность и освобождает от должности &lt;s&gt;прокуроров субъектов Российской Федерации, а также&lt;/s&gt; иных прокуроров, &lt;s&gt;кроме прокуроров городов, районов и приравненных к ним прокуроров&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;для которых такой порядок назначения и освобождения от должности установлен федеральным законом&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е²) назначает и освобождает представителей Российской Федерации в Совете Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;е³) вносит в Совет Федерации представление о прекращении в соответствии с федеральным конституционным законом полномочий Председателя Конституционного Суда Российской Федерации, заместителя Председателя Конституционного Суда Российской Федерации и судей Конституционного Суда Российской Федерации, Председателя Верховного Суда Российской Федерации, заместителей Председателя Верховного Суда Российской Федерации и судей Верховного Суда Российской Федерации, председателей, заместителей председателей и судей кассационных и апелляционных судов в случае совершения ими поступка, порочащего честь и достоинство судьи, а также в иных предусмотренных федеральным конституционным законом случаях, свидетельствующих о невозможности осуществления судьей своих полномочий;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;е⁴) представляет Совету Федерации кандидатуры для назначения на должность Председателя Счетной палаты и половины от общего числа аудиторов Счетной палаты; представляет Государственной Думе кандидатуры для назначения на должность заместителя Председателя Счетной палаты и половины от общего числа аудиторов Счетной палаты;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;е⁵) формирует Государственный Совет Российской Федерации в целях обеспечения согласованного функционирования и взаимодействия органов публичной власти, определения основных направлений внутренней и внешней политики Российской Федерации и приоритетных направлений социально-экономического развития государства; статус Государственного Совета Российской Федерации определяется федеральным законом;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ж) формирует &lt;mark&gt;Совет Безопасности Российской Федерации в целях содействия главе государства в реализации его полномочий по вопросам обеспечения национальных интересов и безопасности личности, общества и государства, а также поддержания гражданского мира и согласия в стране, охраны суверенитета Российской Федерации, ее независимости и государственной целостности, предотвращения внутренних и внешних угроз;&lt;/mark&gt; &lt;s&gt;и&lt;/s&gt; возглавляет Совет Безопасности Российской Федерации&lt;s&gt;, статус которого&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;. Статус Совета Безопасности Российской Федерации&lt;/mark&gt; определяется федеральным законом;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;з) утверждает военную доктрину Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;и) формирует Администрацию Президента Российской Федерации &lt;mark&gt;в целях обеспечения реализации своих полномочий&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;к) назначает и освобождает полномочных представителей Президента Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;л) назначает и освобождает высшее командование Вооруженных Сил Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;м) назначает и отзывает после консультаций с соответствующими комитетами или комиссиями палат Федерального Собрания дипломатических представителей Российской Федерации в иностранных государствах и международных организациях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Президент Российской Федерации:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) назначает выборы Государственной Думы в соответствии с Конституцией Российской Федерации и федеральным законом;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) распускает Государственную Думу в случаях и порядке, предусмотренных Конституцией Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) назначает референдум в порядке, установленном федеральным конституционным законом;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) вносит законопроекты в Государственную Думу;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;д) подписывает и обнародует федеральные законы;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е) обращается к Федеральному Собранию с ежегодными посланиями о положении в стране, об основных направлениях внутренней и внешней политики государства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Президент Российской Федерации может использовать согласительные процедуры для разрешения разногласий между органами государственной власти Российской Федерации и органами государственной власти субъектов Российской Федерации, а также между органами государственной власти субъектов Российской Федерации. В случае недостижения согласованного решения он может передать разрешение спора на рассмотрение соответствующего суда.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Президент Российской Федерации вправе приостанавливать действие актов органов исполнительной власти субъектов Российской Федерации в случае противоречия этих актов Конституции Российской Федерации и федеральным законам, международным обязательствам Российской Федерации или нарушения прав и свобод человека и гражданина до решения этого вопроса соответствующим судом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Президент Российской Федерации:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) осуществляет руководство внешней политикой Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) ведет переговоры и подписывает международные договоры Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) подписывает ратификационные грамоты;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) принимает верительные и отзывные грамоты аккредитуемых при нем дипломатических представителей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Президент Российской Федерации является Верховным Главнокомандующим Вооруженными Силами Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В случае агрессии против Российской Федерации или непосредственной угрозы агрессии Президент Российской Федерации вводит на территории Российской Федерации или в отдельных ее местностях военное положение с незамедлительным сообщением об этом Совету Федерации и Государственной Думе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Режим военного положения определяется федеральным конституционным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Президент Российской Федерации при обстоятельствах и в порядке, предусмотренных федеральным конституционным законом, вводит на территории Российской Федерации или в отдельных ее местностях чрезвычайное положение с незамедлительным сообщением об этом Совету Федерации и Государственной Думе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Президент Российской Федерации:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) решает вопросы гражданства Российской Федерации и предоставления политического убежища;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) награждает государственными наградами Российской Федерации, присваивает почетные звания Российской Федерации, высшие воинские и высшие специальные звания;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) осуществляет помилование.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Президент Российской Федерации издает указы и распоряжения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Указы и распоряжения Президента Российской Федерации обязательны для исполнения на всей территории Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Указы и распоряжения Президента Российской Федерации не должны противоречить Конституции Российской Федерации и федеральным законам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Президент Российской Федерации обладает неприкосновенностью.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Президент Российской Федерации приступает к исполнению полномочий с момента принесения им присяги и прекращает их исполнение с истечением срока его пребывания в должности с момента принесения присяги вновь избранным Президентом Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Президент Российской Федерации прекращает исполнение полномочий досрочно в случае его отставки, стойкой неспособности по состоянию здоровья осуществлять принадлежащие ему полномочия или отрешения от должности. При этом выборы Президента Российской Федерации должны состояться не позднее трех месяцев с момента досрочного прекращения исполнения полномочий.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Во всех случаях, когда Президент Российской Федерации не в состоянии выполнять свои обязанности, их временно исполняет Председатель Правительства Российской Федерации. Исполняющий обязанности Президента Российской Федерации не имеет права распускать Государственную Думу, назначать референдум, а также вносить предложения о поправках и пересмотре положений Конституции Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;1. Президент Российской Федерации, прекративший исполнение полномочий в связи с истечением срока его пребывания в должности либо досрочно в случае его отставки или стойкой неспособности по состоянию здоровья осуществлять принадлежащие ему полномочия, обладает неприкосновенностью.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;2. Иные гарантии Президенту Российской Федерации, прекратившему исполнение полномочий в связи с истечением срока его пребывания в должности либо досрочно в случае его отставки или стойкой неспособности по состоянию здоровья осуществлять принадлежащие ему полномочия, устанавливаются федеральным законом.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3. Президент Российской Федерации, прекративший исполнение своих полномочий, может быть лишен неприкосновенности в порядке, предусмотренном статьей 93 Конституции Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Президент Российской Федерации может быть отрешен от должности&lt;mark&gt;, а Президент Российской Федерации, прекративший исполнение своих полномочий, лишен неприкосновенности&lt;/mark&gt; Советом Федерации только на основании выдвинутого Государственной Думой обвинения в государственной измене или совершении иного тяжкого преступления, подтвержденного заключением Верховного Суда Российской Федерации о наличии в действиях Президента Российской Федерации&lt;mark&gt;, как действующего, так и прекратившего исполнение своих полномочий,&lt;/mark&gt; признаков преступления и заключением Конституционного Суда Российской Федерации о соблюдении установленного порядка выдвижения обвинения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Решение Государственной Думы о выдвижении обвинения и решение Совета Федерации об отрешении Президента &lt;mark&gt;Российской Федерации&lt;/mark&gt; от должности&lt;mark&gt;, о лишении неприкосновенности Президента Российской Федерации, прекратившего исполнение своих полномочий,&lt;/mark&gt; должны быть приняты двумя третями голосов от общего числа &lt;s&gt;в каждой из палат&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;соответственно сенаторов Российской Федерации и депутатов Государственной Думы&lt;/mark&gt; по инициативе не менее одной трети депутатов Государственной Думы и при наличии заключения специальной комиссии, образованной Государственной Думой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Решение Совета Федерации об отрешении Президента Российской Федерации от должности&lt;mark&gt;, о лишении неприкосновенности Президента Российской Федерации, прекратившего исполнение своих полномочий,&lt;/mark&gt; должно быть принято не позднее чем в трехмесячный срок после выдвижения Государственной Думой обвинения против Президента &lt;mark&gt;Российской Федерации&lt;/mark&gt;. Если в этот срок решение Совета Федерации не будет принято, обвинение против Президента &lt;mark&gt;Российской Федерации, Президента Российской Федерации, прекратившего исполнение своих полномочий,&lt;/mark&gt; считается отклоненным.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Федеральное Собрание — парламент Российской Федерации — является представительным и законодательным органом Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Федеральное Собрание состоит из двух палат — Совета Федерации и Государственной Думы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. &lt;mark&gt;Совет Федерации состоит из сенаторов Российской Федерации.&lt;/mark&gt; В Совет Федерации входят:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;а)&lt;/mark&gt; по два представителя от каждого субъекта Российской Федерации &lt;s&gt;—&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;:&lt;/mark&gt; по одному от законодательного (представительного) и исполнительного органов государственной власти &lt;mark&gt;— на срок полномочий соответствующего органа&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;б) Президент Российской Федерации, прекративший исполнение своих полномочий в связи с истечением срока его пребывания в должности или досрочно в случае его отставки,  пожизненно. Президент Российской Федерации, прекративший исполнение своих полномочий в связи с истечением срока его пребывания в должности или досрочно в случае его отставки, вправе отказаться от полномочий сенатора Российской Федерации;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;в) не более 30&lt;/mark&gt; представител&lt;s&gt;и&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;ей&lt;/mark&gt; Российской Федерации, назначаемы&lt;s&gt;е&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;х&lt;/mark&gt; Президентом Российской Федерации, &lt;s&gt;число которых составляет не более десяти процентов от числа членов Совета Федерации — представителей от законодательных (представительных) и исполнительных органов государственной власти субъектов Российской Федерации&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;из которых не более семи могут быть назначены пожизненно&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;s&gt;3. Член Совета Федерации — представитель от законодательного (представительного) или исполнительного органа государственной власти субъекта Российской Федерации наделяется полномочиями на срок полномочий соответствующего органа государственной власти субъекта Российской Федерации.&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3. Общее число сенаторов Российской Федерации определяется исходя из числа представителей от субъектов Российской Федерации, перечисленных в статье 65 Конституции Российской Федерации, и числа лиц, осуществляющих полномочия сенаторов Российской Федерации, указанных в пунктах "б" и "в" части 2 настоящей статьи.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;s&gt;4. Президент Российской Федерации не может освободить назначенного до его вступления в должность члена Совета Федерации — представителя Российской Федерации в течение первого срока своих полномочий, за исключением случаев, предусмотренных федеральным законом.&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;4. Сенатором Российской Федерации может быть гражданин Российской Федерации, достигший 30 лет, постоянно проживающий в Российской Федерации, не имеющий гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства. Сенаторам Российской Федерации в порядке, установленном федеральным законом, запрещается открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;5. Представителями Российской Федерации в Совете Федерации, осуществляющими полномочия сенаторов Российской Федерации пожизненно, могут быть назначены граждане, имеющие выдающиеся заслуги перед страной в сфере государственной и общественной деятельности.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;6. Представители Российской Федерации в Совете Федерации, за исключением представителей Российской Федерации, осуществляющих полномочия сенаторов Российской Федерации пожизненно, назначаются сроком на шесть лет.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;s&gt;5&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;7&lt;/mark&gt;. Государственная Дума состоит из 450 депутатов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Государственная Дума избирается сроком на пять лет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Порядок формирования Совета Федерации и порядок выборов депутатов Государственной Думы устанавливаются федеральными законами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Депутатом Государственной Думы может быть избран гражданин Российской Федерации, достигший 21 года и имеющий право участвовать в выборах&lt;mark&gt;, постоянно проживающий в Российской Федерации, не имеющий гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства. Депутатам Государственной Думы в порядке, установленном федеральным законом, запрещается открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Одно и то же лицо не может одновременно являться &lt;s&gt;членом Совета&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;сенатором Российской&lt;/mark&gt; Федерации и депутатом Государственной Думы. Депутат Государственной Думы не может быть депутатом иных представительных органов государственной власти и органов местного самоуправления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Депутаты Государственной Думы работают на профессиональной постоянной основе. Депутаты Государственной Думы не могут находиться на государственной службе, заниматься другой оплачиваемой деятельностью, кроме преподавательской, научной и иной творческой деятельности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. &lt;s&gt;Члены Совета&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;Сенаторы Российской&lt;/mark&gt; Федерации и депутаты Государственной Думы обладают неприкосновенностью в течение всего срока их полномочий. Они не могут быть задержаны, арестованы, подвергнуты обыску, кроме случаев задержания на месте преступления, а также подвергнуты личному досмотру, за исключением случаев, когда это предусмотрено федеральным законом для обеспечения безопасности других людей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Вопрос о лишении неприкосновенности решается по представлению Генерального прокурора Российской Федерации соответствующей палатой Федерального Собрания.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Федеральное Собрание является постоянно действующим органом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Государственная Дума собирается на первое заседание на тридцатый день после избрания. Президент Российской Федерации может созвать заседание Государственной Думы ранее этого срока.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Первое заседание Государственной Думы открывает старейший по возрасту депутат.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. С момента начала работы Государственной Думы нового созыва полномочия Государственной Думы прежнего созыва прекращаются.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Совет Федерации и Государственная Дума заседают раздельно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Заседания Совета Федерации и Государственной Думы являются открытыми. В случаях, предусмотренных регламентом палаты, она вправе проводить закрытые заседания.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Палаты могут собираться совместно для заслушивания посланий Президента Российской Федерации&lt;s&gt;, посланий Конституционного Суда Российской Федерации, выступлений руководителей иностранных государств&lt;/s&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Совет Федерации избирает из своего состава Председателя Совета Федерации и его заместителей. Государственная Дума избирает из своего состава Председателя Государственной Думы и его заместителей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Председатель Совета Федерации и его заместители, Председатель Государственной Думы и его заместители ведут заседания и ведают внутренним распорядком палаты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Совет Федерации и Государственная Дума образуют комитеты и комиссии, проводят по вопросам своего ведения парламентские слушания.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Каждая из палат принимает свой регламент и решает вопросы внутреннего распорядка своей деятельности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Для осуществления контроля за исполнением федерального бюджета Совет Федерации и Государственная Дума образуют Счетную палату, состав и порядок деятельности которой определяются федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. К ведению Совета Федерации относятся:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) утверждение изменения границ между субъектами Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) утверждение указа Президента Российской Федерации о введении военного положения;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) утверждение указа Президента Российской Федерации о введении чрезвычайного положения;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) решение вопроса о возможности использования Вооруженных Сил Российской Федерации за пределами территории Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;д) назначение выборов Президента Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е) отрешение Президента Российской Федерации от должности; &lt;mark&gt;лишение неприкосновенности Президента Российской Федерации, прекратившего исполнение своих полномочий;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ж) назначение на должность &lt;mark&gt;по представлению Президента Российской Федерации Председателя Конституционного Суда Российской Федерации, заместителя Председателя Конституционного Суда Российской Федерации и&lt;/mark&gt; судей Конституционного Суда Российской Федерации, &lt;mark&gt;Председателя Верховного Суда Российской Федерации, заместителей Председателя Верховного Суда Российской Федерации и судей&lt;/mark&gt; Верховного Суда Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;з) &lt;s&gt;назначение&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;проведение консультаций по предложенным Президентом Российской Федерации кандидатурам&lt;/mark&gt; на должность &lt;s&gt;и освобождение от должности&lt;/s&gt; Генерального прокурора Российской Федерации &lt;s&gt;и&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;,&lt;/mark&gt; заместителей Генерального прокурора Российской Федерации&lt;mark&gt;, прокуроров субъектов Российской Федерации, прокуроров военных и других специализированных прокуратур, приравненных к прокурорам субъектов Российской Федерации&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;и) назначение на должность и освобождение от должности &lt;s&gt;заместителя&lt;/s&gt; Председателя Счетной палаты и половины &lt;s&gt;состава ее&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;от общего числа&lt;/mark&gt; аудиторов &lt;mark&gt;Счетной палаты по представлению Президента Российской Федерации&lt;/mark&gt;&lt;s&gt;.&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;к) проведение консультаций по предложенным Президентом Российской Федерации кандидатурам на должность руководителей федеральных органов исполнительной власти (включая федеральных министров), ведающих вопросами обороны, безопасности государства, внутренних дел, юстиции, иностранных дел, предотвращения чрезвычайных ситуаций и ликвидации последствий стихийных бедствий, общественной безопасности;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;л) прекращение по представлению Президента Российской Федерации в соответствии с федеральным конституционным законом полномочий Председателя Конституционного Суда Российской Федерации, заместителя Председателя Конституционного Суда Российской Федерации и судей Конституционного Суда Российской Федерации, Председателя Верховного Суда Российской Федерации, заместителей Председателя Верховного Суда Российской Федерации и судей Верховного Суда Российской Федерации, председателей, заместителей председателей и судей кассационных и апелляционных судов в случае совершения ими поступка, порочащего честь и достоинство судьи, а также в иных предусмотренных федеральным конституционным законом случаях, свидетельствующих о невозможности осуществления судьей своих полномочий;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;м) заслушивание ежегодных докладов Генерального прокурора Российской Федерации о состоянии законности и правопорядка в Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Совет Федерации принимает постановления по вопросам, отнесенным к его ведению Конституцией Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Постановления Совета Федерации принимаются большинством голосов от общего числа &lt;s&gt;членов Совета&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;сенаторов Российской&lt;/mark&gt; Федерации, если иной порядок принятия решений не предусмотрен Конституцией Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. К ведению Государственной Думы относятся:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) &lt;s&gt;дача согласия Президенту&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;утверждение по представлению Президента&lt;/mark&gt; Российской Федерации &lt;s&gt;на назначение&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;кандидатуры&lt;/mark&gt; Председателя Правительства Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;а¹) утверждение по представлению Председателя Правительства Российской Федерации кандидатур заместителей Председателя Правительства Российской Федерации и федеральных министров, за исключением федеральных министров, указанных в пункте "д1" статьи 83 Конституции Российской Федерации;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) решение вопроса о доверии Правительству Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) заслушивание ежегодных отчетов Правительства Российской Федерации о результатах его деятельности, в том числе по вопросам, поставленным Государственной Думой;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) назначение на должность и освобождение от должности Председателя Центрального банка Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;г¹) заслушивание ежегодных отчетов Центрального банка Российской Федерации;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;д) назначение на должность и освобождение от должности &lt;mark&gt;заместителя&lt;/mark&gt; Председателя Счетной палаты и половины &lt;s&gt;состава ее&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;от общего числа&lt;/mark&gt; аудиторов &lt;mark&gt;Счетной палаты по представлению Президента Российской Федерации&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е) назначение на должность и освобождение от должности Уполномоченного по правам человека, действующего в соответствии с федеральным конституционным законом&lt;mark&gt;. Уполномоченным по правам человека может быть гражданин Российской Федерации, постоянно проживающий в Российской Федерации, не имеющий гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства. Уполномоченному по правам человека в порядке, установленном федеральным законом, запрещается открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ж) объявление амнистии;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;з) выдвижение обвинения против Президента Российской Федерации &lt;s&gt;для&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;в целях&lt;/mark&gt; отрешения его от должности &lt;mark&gt;или против Президента Российской Федерации, прекратившего исполнение своих полномочий, в целях лишения его неприкосновенности&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Государственная Дума принимает постановления по вопросам, отнесенным к ее ведению Конституцией Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Постановления Государственной Думы принимаются большинством голосов от общего числа депутатов Государственной Думы, если иной порядок принятия решений не предусмотрен Конституцией Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;Совет Федерации, Государственная Дума вправе осуществлять парламентский контроль, в том числе направлять парламентские запросы руководителям государственных органов и органов местного самоуправления по вопросам, входящим в компетенцию этих органов и должностных лиц. Порядок осуществления парламентского контроля определяется федеральными законами и регламентами палат Федерального Собрания.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Право законодательной инициативы принадлежит Президенту Российской Федерации, Совету Федерации, &lt;s&gt;членам Совета&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;сенаторам Российской&lt;/mark&gt; Федерации, депутатам Государственной Думы, Правительству Российской Федерации, законодательным (представительным) органам субъектов Российской Федерации. Право законодательной инициативы принадлежит также Конституционному Суду Российской Федерации и Верховному Суду Российской Федерации по вопросам их ведения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Законопроекты вносятся в Государственную Думу.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Законопроекты о введении или отмене налогов, освобождении от их уплаты, о выпуске государственных займов, об изменении финансовых обязательств государства, другие законопроекты, предусматривающие расходы, покрываемые за счет федерального бюджета, могут быть внесены только при наличии заключения Правительства Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Федеральные законы принимаются Государственной Думой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Федеральные законы принимаются большинством голосов от общего числа депутатов Государственной Думы, если иное не предусмотрено Конституцией Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Принятые Государственной Думой федеральные законы в течение пяти дней передаются на рассмотрение Совета Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Федеральный закон считается одобренным Советом Федерации, если за него проголосовало более половины от общего числа членов этой палаты либо если в течение четырнадцати дней он не был рассмотрен Советом Федерации. В случае отклонения федерального закона Советом Федерации палаты могут создать согласительную комиссию для преодоления возникших разногласий, после чего федеральный закон подлежит повторному рассмотрению Государственной Думой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. В случае несогласия Государственной Думы с решением Совета Федерации федеральный закон считается принятым, если при повторном голосовании за него проголосовало не менее двух третей от общего числа депутатов Государственной Думы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Обязательному рассмотрению в Совете Федерации подлежат принятые Государственной Думой федеральные законы по вопросам:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) федерального бюджета;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) федеральных налогов и сборов;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) финансового, валютного, кредитного, таможенного регулирования, денежной эмиссии;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) ратификации и денонсации международных договоров Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;д) статуса и защиты государственной границы Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е) войны и мира.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Принятый федеральный закон в течение пяти дней направляется Президенту Российской Федерации для подписания и обнародования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Президент Российской Федерации в течение четырнадцати дней подписывает федеральный закон и обнародует его.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Если Президент Российской Федерации в течение четырнадцати дней с момента поступления федерального закона отклонит его, то Государственная Дума и Совет Федерации в установленном Конституцией Российской Федерации порядке вновь рассматривают данный закон. Если при повторном рассмотрении федеральный закон будет одобрен в ранее принятой редакции большинством не менее двух третей голосов от общего числа &lt;s&gt;членов Совета&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;сенаторов Российской&lt;/mark&gt; Федерации и депутатов Государственной Думы, он подлежит подписанию Президентом Российской Федерации в течение семи дней и обнародованию. &lt;mark&gt;Если Президент Российской Федерации в течение указанного срока обратится в Конституционный Суд Российской Федерации с запросом о проверке конституционности федерального закона, срок для подписания такого закона приостанавливается на время рассмотрения запроса Конституционным Судом Российской Федерации. Если Конституционный Суд Российской Федерации подтвердит конституционность федерального закона, Президент Российской Федерации подписывает его в трехдневный срок с момента вынесения Конституционным Судом Российской Федерации соответствующего решения. Если Конституционный Суд Российской Федерации не подтвердит конституционности федерального закона, Президент Российской Федерации возвращает его в Государственную Думу без подписания.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Федеральные конституционные законы принимаются по вопросам, предусмотренным Конституцией Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Федеральный конституционный закон считается принятым, если он одобрен большинством не менее трех четвертей голосов от общего числа &lt;s&gt;членов Совета&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;сенаторов Российской&lt;/mark&gt; Федерации и не менее двух третей голосов от общего числа депутатов Государственной Думы. Принятый федеральный конституционный закон в течение четырнадцати дней подлежит подписанию Президентом Российской Федерации и обнародованию. &lt;mark&gt;Если Президент Российской Федерации в течение указанного срока обратится в Конституционный Суд Российской Федерации с запросом о проверке конституционности федерального конституционного закона, срок для подписания такого закона приостанавливается на время рассмотрения запроса Конституционным Судом Российской Федерации. Если Конституционный Суд Российской Федерации подтвердит конституционность федерального конституционного закона, Президент Российской Федерации подписывает его в трехдневный срок с момента вынесения Конституционным Судом Российской Федерации соответствующего решения. Если Конституционный Суд Российской Федерации не подтвердит конституционности федерального конституционного закона, Президент Российской Федерации возвращает его в Государственную Думу без подписания.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Государственная Дума может быть распущена Президентом Российской Федерации в случаях, предусмотренных статьями 111&lt;mark&gt;, 112&lt;/mark&gt; и 117 Конституции Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В случае роспуска Государственной Думы Президент Российской Федерации назначает дату выборов с тем, чтобы вновь избранная Государственная Дума собралась не позднее чем через четыре месяца с момента роспуска.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Государственная Дума не может быть распущена по основаниям, предусмотренным статьей 117 Конституции Российской Федерации, в течение года после ее избрания.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Государственная Дума не может быть распущена с момента выдвижения ею обвинения против Президента Российской Федерации до принятия соответствующего решения Советом Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Государственная Дума не может быть распущена в период действия на всей территории Российской Федерации военного или чрезвычайного положения, а также в течение шести месяцев до окончания срока полномочий Президента Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Исполнительную власть Российской Федерации осуществляет Правительство Российской Федерации &lt;mark&gt;под общим руководством Президента Российской Федерации&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Правительство Российской Федерации состоит из Председателя Правительства Российской Федерации, заместителей Председателя Правительства Российской Федерации и федеральных министров.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3. Правительство Российской Федерации руководит деятельностью федеральных органов исполнительной власти, за исключением федеральных органов исполнительной власти, руководство деятельностью которых осуществляет Президент Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;4. Председателем Правительства Российской Федерации, Заместителем Председателя Правительства Российской Федерации, федеральным министром, иным руководителем федерального органа исполнительной власти может быть гражданин Российской Федерации, достигший 30 лет, не имеющий гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства. Председателю Правительства Российской Федерации, заместителям Председателя Правительства Российской Федерации, федеральным министрам, иным руководителям федеральных органов исполнительной власти в порядке, установленном федеральным законом, запрещается открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Председатель Правительства Российской Федерации назначается Президентом Российской Федерации &lt;s&gt;с согласия&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;после утверждения его кандидатуры&lt;/mark&gt; Государственной Дум&lt;s&gt;ы&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;ой&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. &lt;s&gt;Предложение о&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;Представление по&lt;/mark&gt; кандидатуре Председателя Правительства Российской Федерации вносится &lt;mark&gt;в Государственную Думу Президентом Российской Федерации&lt;/mark&gt; не позднее двухнедельного срока после вступления в должность вновь избранного Президента Российской Федерации или после отставки Правительства Российской Федерации либо в течение недели со дня отклонения кандидатуры &lt;mark&gt;Председателя Правительства Российской Федерации&lt;/mark&gt; Государственной Думой &lt;mark&gt;или освобождения Президентом Российской Федерации от должности либо отставки Председателя Правительства Российской Федерации&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Государственная Дума рассматривает представленную Президентом Российской Федерации кандидатуру Председателя Правительства Российской Федерации в течение недели со дня внесения &lt;s&gt;предложения о кандидатуре&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;представления&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. После трехкратного отклонения представленных кандидатур Председателя Правительства Российской Федерации Государственной Думой Президент Российской Федерации назначает Председателя Правительства Российской Федерации&lt;s&gt;, распускает&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;. В этом случае Президент Российской Федерации вправе распустить&lt;/mark&gt; Государственную Думу и &lt;s&gt;назначает&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;назначить&lt;/mark&gt; новые выборы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Председатель Правительства Российской Федерации не позднее недельного срока после назначения представляет Президенту Российской Федерации предложения о структуре федеральных органов исполнительной власти&lt;mark&gt;, за исключением случая, когда предшествующий Председатель Правительства Российской Федерации освобожден от должности Президентом Российской Федерации&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Председатель Правительства Российской Федерации &lt;s&gt;предлагает Президенту Российской Федерации кандидатуры&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;представляет Государственной Думе&lt;/mark&gt; на &lt;s&gt;должности&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;утверждение кандидатуры&lt;/mark&gt; заместителей Председателя Правительства Российской Федерации и федеральных министров &lt;mark&gt;(за исключением федеральных министров, указанных в пункте "д¹" статьи 83 Конституции Российской Федерации). Государственная Дума не позднее недельного срока принимает решение по представленным кандидатурам&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3. Заместители Председателя Правительства Российской Федерации и федеральные министры, кандидатуры которых утверждены Государственной Думой, назначаются на должность Президентом Российской Федерации. Президент Российской Федерации не вправе отказать в назначении на должность заместителей Председателя Правительства Российской Федерации и федеральных министров, кандидатуры которых утверждены Государственной Думой.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;4. После трехкратного отклонения Государственной Думой представленных в соответствии с частью 2 настоящей статьи кандидатур заместителей Председателя Правительства Российской Федерации, федеральных министров Президент Российской Федерации вправе назначить заместителей Председателя Правительства Российской Федерации, федеральных министров из числа кандидатур, представленных Председателем Правительства Российской Федерации. Если после трехкратного отклонения Государственной Думой представленных в соответствии с частью 2 настоящей статьи кандидатур более одной трети должностей членов Правительства Российской Федерации (за исключением должностей федеральных министров, указанных в пункте "д¹" статьи 83 Конституции Российской Федерации) остаются вакантными, Президент Российской Федерации вправе распустить Государственную Думу и назначить новые выборы.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;5. В случае, предусмотренном частью 4 статьи 111 Конституции Российской Федерации, а также в случае роспуска Государственной Думы в соответствии с Конституцией Российской Федерации Президент Российской Федерации назначает заместителей Председателя Правительства Российской Федерации, федеральных министров (за исключением федеральных министров, указанных в пункте "д¹" статьи 83 Конституции Российской Федерации) по представлению Председателя Правительства Российской Федерации&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Председатель Правительства Российской Федерации в соответствии с Конституцией Российской Федерации, федеральными законами &lt;s&gt;и&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;,&lt;/mark&gt; указами&lt;mark&gt;, распоряжениями, поручениями&lt;/mark&gt; Президента Российской Федерации &lt;s&gt;определяет основные направления деятельности&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;организует работу&lt;/mark&gt; Правительства Российской Федерации &lt;s&gt;и организует его работу&lt;/s&gt;. &lt;mark&gt;Председатель Правительства Российской Федерации несет персональную ответственность перед Президентом Российской Федерации за осуществление возложенных на Правительство Российской Федерации полномочий.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Правительство Российской Федерации:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) разрабатывает и представляет Государственной Думе федеральный бюджет и обеспечивает его исполнение; представляет Государственной Думе отчет об исполнении федерального бюджета; представляет Государственной Думе ежегодные отчеты о результатах своей деятельности, в том числе по вопросам, поставленным Государственной Думой;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) обеспечивает проведение в Российской Федерации единой финансовой, кредитной и денежной политики;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) обеспечивает проведение в Российской Федерации единой &lt;mark&gt;социально ориентированной&lt;/mark&gt; государственной политики в области культуры, науки, образования, здравоохранения, социального обеспечения, &lt;s&gt;экологии&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;поддержки, укрепления и защиты семьи, сохранения традиционных семейных ценностей, а также в области охраны окружающей среды&lt;/mark&gt;;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;в¹) обеспечивает государственную поддержку научно-технологического развития Российской Федерации, сохранение и развитие ее научного потенциала;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;в²) обеспечивает функционирование системы социальной защиты инвалидов, основанной на полном и равном осуществлении ими прав и свобод человека и гражданина, их социальную интеграцию без какой-либо дискриминации, создание доступной среды для инвалидов и улучшение качества их жизни;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) осуществляет управление федеральной собственностью;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;д) осуществляет меры по обеспечению обороны страны, государственной безопасности, реализации внешней политики Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;е) осуществляет меры по обеспечению законности, прав и свобод граждан, охране собственности и общественного порядка, борьбе с преступностью;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;е¹) осуществляет меры по поддержке институтов гражданского общества, в том числе некоммерческих организаций, обеспечивает их участие в выработке и проведении государственной политики;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;е²) осуществляет меры по поддержке добровольческой (волонтерской) деятельности;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;е³) содействует развитию предпринимательства и частной инициативы;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;е⁴) обеспечивает реализацию принципов социального партнерства в сфере регулирования трудовых и иных непосредственно связанных с ними отношений;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;е⁵) осуществляет меры, направленные на создание благоприятных условий жизнедеятельности населения, снижение негативного воздействия хозяйственной и иной деятельности на окружающую среду, сохранение уникального природного и биологического многообразия страны, формирование в обществе ответственного отношения к животным;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;е⁶) создает условия для развития системы экологического образования граждан, воспитания экологической культуры;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ж) осуществляет иные полномочия, возложенные на него Конституцией Российской Федерации, федеральными законами, указами Президента Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Порядок деятельности Правительства Российской Федерации определяется федеральным конституционным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. На основании и во исполнение Конституции Российской Федерации, федеральных законов, &lt;s&gt;нормативных&lt;/s&gt; указов&lt;mark&gt;, распоряжений, поручений&lt;/mark&gt; Президента Российской Федерации Правительство Российской Федерации издает постановления и распоряжения, обеспечивает их исполнение.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Постановления и распоряжения Правительства Российской Федерации обязательны к исполнению в Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Постановления и распоряжения Правительства Российской Федерации в случае их противоречия Конституции Российской Федерации, федеральным законам &lt;s&gt;и&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;,&lt;/mark&gt; указам &lt;mark&gt;и распоряжениям&lt;/mark&gt; Президента Российской Федерации могут быть отменены Президентом Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Перед вновь избранным Президентом Российской Федерации Правительство Российской Федерации слагает свои полномочия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Правительство Российской Федерации может подать в отставку, которая принимается или отклоняется Президентом Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Президент Российской Федерации может принять решение об отставке Правительства Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Государственная Дума может выразить недоверие Правительству Российской Федерации. Постановление о недоверии Правительству Российской Федерации принимается большинством голосов от общего числа депутатов Государственной Думы. После выражения Государственной Думой недоверия Правительству Российской Федерации Президент Российской Федерации вправе объявить об отставке Правительства Российской Федерации либо не согласиться с решением Государственной Думы. В случае если Государственная Дума в течение трех месяцев повторно выразит недоверие Правительству Российской Федерации, Президент Российской Федерации объявляет об отставке Правительства &lt;mark&gt;Российской Федерации&lt;/mark&gt; либо распускает Государственную Думу &lt;mark&gt;и назначает новые выборы&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Председатель Правительства Российской Федерации &lt;s&gt;может&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;вправе&lt;/mark&gt; поставить перед Государственной Думой вопрос о доверии Правительству Российской Федерации&lt;mark&gt;, который подлежит рассмотрению в течение семи дней&lt;/mark&gt;. Если Государственная Дума &lt;mark&gt;отказывает&lt;/mark&gt; в доверии &lt;s&gt;отказывает&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;Правительству Российской Федерации&lt;/mark&gt;, Президент &lt;mark&gt;Российской Федерации&lt;/mark&gt; в течение семи дней &lt;mark&gt;вправе принять решение об отставке Правительства Российской Федерации или о роспуске Государственной Думы и назначении новых выборов. В случае если Правительство Российской Федерации в течение трех месяцев повторно поставит перед Государственной Думой вопрос о доверии, а Государственная Дума в доверии Правительству Российской Федерации откажет, Президент Российской Федерации&lt;/mark&gt; принимает решение об отставке Правительства Российской Федерации или о роспуске Государственной Думы и назначении новых выборов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;4¹. Председатель Правительства Российской Федерации, Заместитель Председателя Правительства Российской Федерации, федеральный министр вправе подать в отставку, которая принимается или отклоняется Президентом Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. В случае отставки или сложения полномочий Правительство Российской Федерации по поручению Президента Российской Федерации продолжает действовать до сформирования нового Правительства Российской Федерации. &lt;mark&gt;В случае освобождения от должности Президентом Российской Федерации или отставки Председателя Правительства Российской Федерации, Заместителя Председателя Правительства Российской Федерации, федерального министра Президент Российской Федерации вправе поручить этому лицу продолжать исполнять обязанности по должности или возложить их исполнение на другое лицо до соответствующего назначения.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;6. Государственная Дума не может выразить недоверие Правительству Российской Федерации, а Председатель Правительства Российской Федерации не может ставить перед Государственной Думой вопрос о доверии Правительству Российской Федерации в случаях, предусмотренных частями 3 - 5 статьи 109 Конституции Российской Федерации, а также в течение года после назначения Председателя Правительства Российской Федерации в соответствии с частью 4 статьи 111 Конституции Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Правосудие в Российской Федерации осуществляется только судом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Судебная власть осуществляется посредством конституционного, гражданского, &lt;mark&gt;арбитражного,&lt;/mark&gt; административного и уголовного судопроизводства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Судебная система Российской Федерации устанавливается Конституцией Российской Федерации и федеральным конституционным законом. &lt;mark&gt;Судебную систему Российской Федерации составляют Конституционный Суд Российской Федерации, Верховный Суд Российской Федерации, федеральные суды общей юрисдикции, арбитражные суды, мировые судьи субъектов Российской Федерации.&lt;/mark&gt; Создание чрезвычайных судов не допускается.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Судьями могут быть граждане Российской Федерации, достигшие 25 лет, имеющие высшее юридическое образование и стаж работы по юридической профессии не менее пяти лет&lt;mark&gt;, постоянно проживающие в Российской Федерации, не имеющие гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства. Судьям судов Российской Федерации в порядке, установленном федеральным законом, запрещается открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации&lt;/mark&gt;. Федеральным законом могут быть установлены дополнительные требования к судьям судов Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Судьи независимы и подчиняются только Конституции Российской Федерации и федеральному закону.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Суд, установив при рассмотрении дела несоответствие акта государственного или иного органа закону, принимает решение в соответствии с законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Судьи несменяемы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Полномочия судьи могут быть прекращены или приостановлены не иначе как в порядке и по основаниям, установленным федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Судьи неприкосновенны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Судья не может быть привлечен к уголовной ответственности иначе как в порядке, определяемом федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Разбирательство дел во всех судах открытое. Слушание дела в закрытом заседании допускается в случаях, предусмотренных федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Заочное разбирательство уголовных дел в судах не допускается, кроме случаев, предусмотренных федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Судопроизводство осуществляется на основе состязательности и равноправия сторон.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. В случаях, предусмотренных федеральным законом, судопроизводство осуществляется с участием присяжных заседателей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Финансирование судов производится только из федерального бюджета и должно обеспечивать возможность полного и независимого осуществления правосудия в соответствии с федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. &lt;mark&gt;Конституционный Суд Российской Федерации является высшим судебным органом конституционного контроля в Российской Федерации, осуществляющим судебную власть посредством конституционного судопроизводства в целях защиты основ конституционного строя, основных прав и свобод человека и гражданина, обеспечения верховенства и прямого действия Конституции Российской Федерации на всей территории Российской Федерации.&lt;/mark&gt; Конституционный Суд Российской Федерации состоит из &lt;s&gt;19&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;11&lt;/mark&gt; судей&lt;mark&gt;, включая Председателя Конституционного Суда Российской Федерации и его заместителя&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Конституционный Суд Российской Федерации по запросам Президента Российской Федерации, Совета Федерации, Государственной Думы, одной пятой &lt;s&gt;членов Совета&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;сенаторов Российской&lt;/mark&gt; Федерации или депутатов Государственной Думы, Правительства Российской Федерации, Верховного Суда Российской Федерации, органов законодательной и исполнительной власти субъектов Российской Федерации разрешает дела о соответствии Конституции Российской Федерации:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) &lt;mark&gt;федеральных конституционных законов,&lt;/mark&gt; федеральных законов, нормативных актов Президента Российской Федерации, Совета Федерации, Государственной Думы, Правительства Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) конституций республик, уставов, а также законов и иных нормативных актов субъектов Российской Федерации, изданных по вопросам, относящимся к ведению органов государственной власти Российской Федерации и совместному ведению органов государственной власти Российской Федерации и органов государственной власти субъектов Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) договоров между органами государственной власти Российской Федерации и органами государственной власти субъектов Российской Федерации, договоров между органами государственной власти субъектов Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;г) не вступивших в силу международных договоров Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Конституционный Суд Российской Федерации разрешает споры о компетенции:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;а) между федеральными органами государственной власти;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;б) между органами государственной власти Российской Федерации и органами государственной власти субъектов Российской Федерации;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;в) между высшими государственными органами субъектов Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Конституционный Суд Российской Федерации &lt;s&gt;по жалобам на нарушение конституционных прав и свобод граждан и по запросам судов проверяет конституционность закона, примененного или подлежащего применению в конкретном деле, в порядке, установленном федеральным законом.&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;в порядке, установленном федеральным конституционным законом, проверяет:&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;а) по жалобам на нарушение конституционных прав и свобод граждан - конституционность законов и иных нормативных актов, указанных в пунктах "а" и "б" части 2 настоящей статьи, примененных в конкретном деле, если исчерпаны все другие внутригосударственные средства судебной защиты;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;б) по запросам судов - конституционность законов и иных нормативных актов, указанных в пунктах "а" и "б" части 2 настоящей статьи, подлежащих применению в конкретном деле.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Конституционный Суд Российской Федерации по запросам Президента Российской Федерации, Совета Федерации, Государственной Думы, Правительства Российской Федерации, органов законодательной власти субъектов Российской Федерации дает толкование Конституции Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;5¹. Конституционный Суд Российской Федерации:&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;a) по запросу Президента Российской Федерации проверяет конституционность проектов законов Российской Федерации о поправке к Конституции Российской Федерации, проектов федеральных конституционных законов и федеральных законов, а также принятых в порядке, предусмотренном частями 2 и 3 статьи 107 и частью 2 статьи 108 Конституции Российской Федерации, законов до их подписания Президентом Российской Федерации;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;б) в порядке, установленном федеральным конституционным законом, разрешает вопрос о возможности исполнения решений межгосударственных органов, принятых на основании положений международных договоров Российской Федерации в их истолковании, противоречащем Конституции Российской Федерации, а также о возможности исполнения решения иностранного или международного (межгосударственного) суда, иностранного или международного третейского суда (арбитража), налагающего обязанности на Российскую Федерацию, в случае если это решение противоречит основам публичного правопорядка Российской Федерации;&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;в) по запросу Президента Российской Федерации в порядке, установленном федеральным конституционным законом, проверяет конституционность законов субъекта Российской Федерации до их обнародования высшим должностным лицом субъекта Российской Федерации (руководителем высшего исполнительного органа государственной власти субъекта Российской Федерации).&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. Акты или их отдельные положения, признанные неконституционными, утрачивают силу; не соответствующие Конституции Российской Федерации международные договоры Российской Федерации не подлежат введению в действие и применению. &lt;mark&gt;Акты или их отдельные положения, признанные конституционными в истолковании, данном Конституционным Судом Российской Федерации, не подлежат применению в ином истолковании.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. Конституционный Суд Российской Федерации по запросу Совета Федерации дает заключение о соблюдении установленного порядка выдвижения обвинения Президента Российской Федерации &lt;mark&gt;либо Президента Российской Федерации, прекратившего исполнение своих полномочий,&lt;/mark&gt; в государственной измене или совершении иного тяжкого преступления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;8. Конституционный Суд Российской Федерации осуществляет иные полномочия, установленные федеральным конституционным законом.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Верховный Суд Российской Федерации является высшим судебным органом по гражданским делам, разрешению экономических споров, уголовным, административным и иным делам, подсудным судам &lt;mark&gt;общей юрисдикции и арбитражным судам&lt;/mark&gt;, образованным в соответствии с федеральным конституционным законом &lt;mark&gt;и осуществляющим судебную власть посредством гражданского, арбитражного&lt;/mark&gt;, &lt;mark&gt;административного и уголовного судопроизводства. Верховный Суд Российской Федерации&lt;/mark&gt; осуществляет в предусмотренных федеральным законом процессуальных формах судебный надзор за деятельностью &lt;s&gt;этих&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;судов общей юрисдикции и арбитражных&lt;/mark&gt; судов и дает разъяснения по вопросам судебной практики.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Исключена поправкой к Конституции Российской Федерации (Закон Российской Федерации о поправке к Конституции Российской Федерации «О Верховном Суде Российской Федерации и прокуратуре Российской Федерации»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. &lt;mark&gt;Председатель Конституционного Суда Российской Федерации, заместитель Председателя Конституционного Суда Российской Федерации и&lt;/mark&gt; судьи Конституционного Суда Российской Федерации, &lt;mark&gt;Председатель Верховного Суда Российской Федерации, заместители Председателя Верховного Суда Российской Федерации и судьи&lt;/mark&gt; Верховного Суда Российской Федерации назначаются Советом Федерации по представлению Президента Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. &lt;mark&gt;Председатели, заместители председателей и&lt;/mark&gt; судьи других федеральных судов назначаются Президентом Российской Федерации в порядке, установленном федеральным &lt;mark&gt;конституционным&lt;/mark&gt; законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Полномочия, порядок образования и деятельности Конституционного Суда Российской Федерации, Верховного Суда Российской Федерации и иных федеральных судов устанавливаются &lt;mark&gt;Конституцией Российской Федерации и&lt;/mark&gt; федеральным конституционным законом. &lt;mark&gt;Порядок осуществления гражданского, арбитражного, административного и уголовного судопроизводства регулируется также соответствующим процессуальным законодательством.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. &lt;mark&gt;Прокуратура Российской Федерации - единая федеральная централизованная система органов, осуществляющих надзор за соблюдением Конституции Российской Федерации и исполнением законов, надзор за соблюдением прав и свобод человека и гражданина, уголовное преследование в соответствии со своими полномочиями, а также выполняющих иные функции.&lt;/mark&gt; Полномочия &lt;mark&gt;и функции прокуратуры Российской Федерации&lt;/mark&gt;, &lt;mark&gt;ее&lt;/mark&gt; организация и порядок деятельности &lt;s&gt;прокуратуры Российской Федерации&lt;/s&gt; определяются федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;2. Прокурорами могут быть граждане Российской Федерации, не имеющие гражданства иностранного государства либо вида на жительство или иного документа, подтверждающего право на постоянное проживание гражданина Российской Федерации на территории иностранного государства. Прокурорам в порядке, установленном федеральным законом, запрещается открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;s&gt;2&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;3&lt;/mark&gt;. Генеральный прокурор Российской Федерации &lt;s&gt;и&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;,&lt;/mark&gt; заместители Генерального прокурора Российской Федерации назначаются на должность &lt;mark&gt;после консультаций с Советом Федерации&lt;/mark&gt; и освобождаются от должности &lt;s&gt;Советом Федерации по представлению&lt;/s&gt; Президент&lt;s&gt;а&lt;/s&gt;&lt;mark&gt;ом&lt;/mark&gt; Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;s&gt;3&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;4&lt;/mark&gt;. Прокуроры субъектов Российской Федерации&lt;mark&gt;, прокуроры военных и других специализированных прокуратур, приравненные к прокурорам субъектов Российской Федерации,&lt;/mark&gt; назначаются на должность &lt;s&gt;Президентом Российской Федерации по представлению Генерального прокурора Российской Федерации, согласованному с субъектами Российской Федерации. Прокуроры субъектов Российской Федерации&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;после консультаций с Советом Федерации и&lt;/mark&gt; освобождаются от должности Президентом Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;s&gt;4&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;5&lt;/mark&gt;. Иные прокуроры&lt;s&gt;, кроме прокуроров городов, районов и приравненных к ним прокуроров, назначаются&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;могут назначаться&lt;/mark&gt; на должность и &lt;s&gt;освобождаются&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;освобождаться&lt;/mark&gt; от должности Президентом Российской Федерации&lt;mark&gt;, если такой порядок назначения на должность и освобождения от должности установлен федеральным законом&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;s&gt;5&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;6&lt;/mark&gt;. &lt;mark&gt;Если иное не предусмотрено федеральным законом,&lt;/mark&gt; прокуроры городов, районов и приравненные к ним прокуроры назначаются на должность и освобождаются от должности Генеральным прокурором Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Местное самоуправление в Российской Федерации обеспечивает самостоятельное решение населением вопросов местного значения, владение, пользование и распоряжение муниципальной собственностью.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Местное самоуправление осуществляется гражданами путем референдума, выборов, других форм прямого волеизъявления, через выборные и другие органы местного самоуправления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Местное самоуправление осуществляется в &lt;s&gt;городских&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;муниципальных образованиях&lt;/mark&gt;, &lt;s&gt;сельских поселениях и на других территориях&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;виды которых устанавливаются федеральным законом. Территории муниципальных образований определяются&lt;/mark&gt; с учетом исторических и иных местных традиций. Структура органов местного самоуправления определяется населением самостоятельно &lt;mark&gt;в соответствии с общими принципами организации местного самоуправления в Российской Федерации, установленными федеральным законом&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;1¹. Органы государственной власти могут участвовать в формировании органов местного самоуправления, назначении на должность и освобождении от должности должностных лиц местного самоуправления в порядке и случаях, установленных федеральным законом.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Изменение границ территорий, в &lt;mark&gt;пределах&lt;/mark&gt; которых осуществляется местное самоуправление, допускается с учетом мнения населения соответствующих территорий &lt;mark&gt;в порядке, установленном федеральным законом&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3. Особенности осуществления публичной власти на территориях городов федерального значения, административных центров (столиц) субъектов Российской Федерации и на других территориях могут устанавливаться федеральным законом.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Органы местного самоуправления самостоятельно управляют муниципальной собственностью, формируют, утверждают и исполняют местный бюджет, &lt;s&gt;устанавливают&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;вводят&lt;/mark&gt; местные налоги и сборы, &lt;s&gt;осуществляют охрану общественного порядка, а также&lt;/s&gt; решают иные вопросы местного значения&lt;mark&gt;, а также в соответствии с федеральным законом обеспечивают в пределах своей компетенции доступность медицинской помощи&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Органы местного самоуправления могут наделяться &lt;mark&gt;федеральным законом,&lt;/mark&gt; законом &lt;mark&gt;субъекта Российской Федерации&lt;/mark&gt; отдельными государственными полномочиями &lt;s&gt;с передачей&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;при условии передачи им&lt;/mark&gt; необходимых для &lt;s&gt;их&lt;/s&gt; осуществления &lt;mark&gt;таких полномочий&lt;/mark&gt; материальных и финансовых средств. Реализация переданных полномочий подконтрольна государству.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;mark&gt;3. Органы местного самоуправления и органы государственной власти входят в единую систему публичной власти в Российской Федерации и осуществляют взаимодействие для наиболее эффективного решения задач в интересах населения, проживающего на соответствующей территории.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Местное самоуправление в Российской Федерации гарантируется правом на судебную защиту, на компенсацию дополнительных расходов, возникших в результате &lt;s&gt;решений, принятых&lt;/s&gt; &lt;mark&gt;выполнения органами местного самоуправления во взаимодействии с&lt;/mark&gt; органами государственной власти &lt;mark&gt;публичных функций&lt;/mark&gt;, &lt;mark&gt;а также&lt;/mark&gt; запретом на ограничение прав местного самоуправления, установленных Конституцией Российской Федерации и федеральными законами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Предложения о поправках и пересмотре положений Конституции Российской Федерации могут вносить Президент Российской Федерации, Совет Федерации, Государственная Дума, Правительство Российской Федерации, законодательные (представительные) органы субъектов Российской Федерации, а также группа численностью не менее одной пятой членов Совета Федерации или депутатов Государственной Думы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Положения глав 1, 2 и 9 Конституции Российской Федерации не могут быть пересмотрены Федеральным Собранием.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Если предложение о пересмотре положений глав 1, 2 и 9 Конституции Российской Федерации будет поддержано тремя пятыми голосов от общего числа членов Совета Федерации и депутатов Государственной Думы, то в соответствии с федеральным конституционным законом созывается Конституционное Собрание.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Конституционное Собрание либо подтверждает неизменность Конституции Российской Федерации, либо разрабатывает проект новой Конституции Российской Федерации, который принимается Конституционным Собранием двумя третями голосов от общего числа его членов или выносится на всенародное голосование. При проведении всенародного голосования Конституция Российской Федерации считается принятой, если за нее проголосовало более половины избирателей, принявших участие в голосовании, при условии, что в нем приняло участие более половины избирателей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поправки к главам 3—8 Конституции Российской Федерации принимаются в порядке, предусмотренном для принятия федерального конституционного закона, и вступают в силу после их одобрения органами законодательной власти не менее чем двух третей субъектов Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Изменения в статью 65 Конституции Российской Федерации, определяющую состав Российской Федерации, вносятся на основании федерального конституционного закона о принятии в Российскую Федерацию и образовании в ее составе нового субъекта Российской Федерации, об изменении конституционно-правового статуса субъекта Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. В случае изменения наименования республики, края, области, города федерального значения, автономной области, автономного округа новое наименование субъекта Российской Федерации подлежит включению в статью 65 Конституции Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Раздел второй&lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;Заключительные и переходные положения&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1. Конституция Российской Федерации вступает в силу со дня официального ее опубликования по результатам всенародного голосования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;День всенародного голосования 12 декабря 1993 г. считается днем принятия Конституции Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Одновременно прекращается действие Конституции (Основного Закона) Российской Федерации — России, принятой 12 апреля 1978 года, с последующими изменениями и дополнениями.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В случае несоответствия положениям Конституции Российской Федерации положений Федеративного договора — Договора о разграничении предметов ведения и полномочий между федеральными органами государственной власти Российской Федерации и органами государственной власти суверенных республик в составе Российской Федерации, Договора о разграничении предметов ведения и полномочий между федеральными органами государственной власти Российской Федерации и органами государственной власти краев, областей, городов Москвы и Санкт-Петербурга Российской Федерации, Договора о разграничении предметов ведения и полномочий между федеральными органами государственной власти Российской Федерации и органами государственной власти автономной области, автономных округов в составе Российской Федерации, а также других договоров между федеральными органами государственной власти Российской Федерации и органами государственной власти субъектов Российской Федерации, договоров между органами государственной власти субъектов Российской Федерации — действуют положения Конституции Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Законы и другие правовые акты, действовавшие на территории Российской Федерации до вступления в силу настоящей Конституции, применяются в части, не противоречащей Конституции Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Президент Российской Федерации, избранный в соответствии с Конституцией (Основным Законом) Российской Федерации — России, со дня вступления в силу настоящей Конституции осуществляет установленные ею полномочия до истечения срока, на который он был избран.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Совет Министров — Правительство Российской Федерации со дня вступления в силу настоящей Конституции приобретает права, обязанности и ответственность Правительства Российской Федерации, установленные Конституцией Российской Федерации, и впредь именуется — Правительство Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Суды в Российской Федерации осуществляют правосудие в соответствии с их полномочиями, установленными настоящей Конституцией.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;После вступления в силу Конституции судьи всех судов Российской Федерации сохраняют свои полномочия до истечения срока, на который они были избраны. Вакантные должности замещаются в порядке, установленном настоящей Конституцией.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. Впредь до введения в действие федерального закона, устанавливающего порядок рассмотрения дел судом с участием присяжных заседателей, сохраняется прежний порядок судебного рассмотрения соответствующих дел.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;До приведения уголовно-процессуального законодательства Российской Федерации в соответствие с положениями настоящей Конституции сохраняется прежний порядок ареста, содержания под стражей и задержания лиц, подозреваемых в совершении преступления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. Совет Федерации первого созыва и Государственная Дума первого созыва избираются сроком на два года.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. Совет Федерации на свое первое заседание собирается на тридцатый день после избрания. Первое заседание Совета Федерации открывает Президент Российской Федерации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9. Депутат Государственной Думы первого созыва может одновременно являться членом Правительства Российской Федерации. На депутатов Государственной Думы — членов Правительства Российской Федерации не распространяются положения настоящей Конституции о неприкосновенности депутатов в части ответственности за действия (или бездействие), связанные с выполнением служебных обязанностей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Депутаты Совета Федерации первого созыва осуществляют свои полномочия на непостоянной основе.&lt;/p&gt;</content>
</root>