<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Для людей, чьи годовые доходы выше 5 миллионов рублей, подоходный налог (НДФЛ) повысят с 13 до 15%. Сколько в России таких людей? Больным детям этих денег хватит?</title>
  <second_title/>
  <description>Владимир Путин 23 июня объявил, что в России может быть введен повышенный подоходный налог «для богатых». По его словам, сумма годового дохода налоговых резидентов России (постоянно проживающих граждан и иностранцев), превышающая 5 миллионов рублей, будет облагаться налогом не в 13%, а в 15%. Президент уточнил, что дополнительный налог будет целевым — вырученные средства (он назвал сумму в 60 миллиардов рублей в год) будут направлены на высокотехнологичную медицину. «Медуза» подсчитала, сколько будет плательщиков повышенного налога и что это может означать для здравоохранения.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>24.6.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Владимир Путин 23 июня объявил, что в России может быть введен повышенный подоходный налог «для богатых». По его словам, сумма годового дохода налоговых резидентов России (постоянно проживающих граждан и иностранцев), превышающая 5 миллионов рублей, будет облагаться налогом не в 13%, а в 15%. Президент уточнил, что дополнительный налог будет целевым — вырученные средства (он назвал сумму в 60 миллиардов рублей в год) будут направлены на высокотехнологичную медицину. «Медуза» подсчитала, сколько будет плательщиков повышенного налога и что это может означать для здравоохранения.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Сколько этих «богатых» плательщиков повышенного налога?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;По данным &lt;a href="https://wid.world/data/" target="_blank" rel="noopener"&gt;базы «Всемирного неравенства»&lt;/a&gt;, которую ведет Мировой банк, налогооблагаемый доход в 5 миллионов рублей в год имеют 0,5% взрослых россиян. При численности взрослого населения около 114 миллионов человек, это около 570 тысяч потенциальных плательщиков повышенного налога. Они контролируют 14,6% всех доходов физических лиц страны.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А сколько эти «богатые» должны заплатить? Откуда Путин взял сумму в 60 миллиардов?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Согласно той же базе Мирового банка, в среднем годовой доход 0,5% самых богатых составлял чуть менее 16,5 миллионов рублей (2018 года) — понятно, что самые-самые богатые зарабатывают на порядки больше, чем 5 миллионов в год. Таким образом, дополнительные 2% налога в идеале можно было бы взять с суммы доходов в 6,55 триллионов рублей (средние 11,5 миллионов — налог будет взиматься не со всего дохода, а с превышения над 5 миллионами, — умноженные на 570 тысяч плательщиков). Тогда консолидированный бюджет государства получил бы не 60 миллиардов, а 131 миллиард рублей дополнительного дохода.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но президент Путин не сказал, с какой именно базы будет взиматься налог: сейчас, например, доходы от дивидендов по долям в компаниях и от банковских счетов облагаются по отдельным правилам и не ясно, попадут ли они под повышенный налог. Поэтому можно лишь оценить порядок доходов, которые попадут под дополнительные 2%.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А 60 миллиардов на высокотехнологичную медицину — это много?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Много. Это больше половины того, что &lt;a href="http://omsjournal.ru/wp-content/uploads/2019/03/oms_2019-1_web.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;выделяет&lt;/a&gt; федеральный Фонд медицинского страхования на бесплатную высокотехнологичную помощь сверх базовой программы ОМС (онкология, сердечно-сосудистые заболевания, нейрохирургия, ортопедия и другие отрасли медицины). В 2020 году на это планировали потратить 103,9 миллиарда рублей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Другой вопрос, кому именно пойдут эти деньги: подоходный налог (НДФЛ) зачисляется не в федеральный бюджет, а в бюджеты регионов (85%) и муниципалитета (15%). Из почти 4 триллионов НДФЛ, &lt;a href="http://council.gov.ru/media/files/ehKAoYjvOvNO7AgDJoDQ6w0cuFIAEUpI.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;уплаченного&lt;/a&gt; в 2019 году, 1,2 триллиона собрала Москва. В ней же, очевидно, платит налог и большая часть тех, кто превысит порог дохода в 5 миллиона рублей. При той же налоговой системе повышенный налог может помочь только высокотехнологичной медицине столицы и еще нескольких богатых регионов.&lt;/p&gt;</content>
</root>