<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Если вы собираетесь участвовать в голосовании по Конституции, у вас наверняка много вопросов. Отвечаем на главные из них</title>
  <second_title>Когда голосовать? Будут ли фальсификации? Какова вероятность заразиться ковидом?</second_title>
  <description>Формально голосование по поправкам к Конституции назначено на 1 июля, но фактически оно начнется раньше — уже 25 июня. Кто-то, как Алексей Навальный, призывает его бойкотировать, но кто-то все-таки хочет принять участие. Для них «Медуза» попросила кандидата юридических наук Аркадия Любарева ответить на главные вопросы о процедуре голосования. Когда можно проголосовать? Где? Насколько велик риск фальсификаций? А медицинский редактор «Медузы» Дарья Саркисян рассказала, насколько все это безопасно с медицинской точки зрения.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>ТАСС</name>
  <url/>
  <date>17.6.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Формально голосование по поправкам к Конституции назначено на 1 июля, но фактически оно начнется раньше — уже 25 июня. Кто-то, как Алексей Навальный, призывает его бойкотировать, но кто-то все-таки хочет принять участие. Для них «Медуза» попросила кандидата юридических наук Аркадия Любарева ответить на главные вопросы о процедуре голосования. Когда можно проголосовать? Где? Насколько велик риск фальсификаций? А медицинский редактор «Медузы» Дарья Саркисян рассказала, насколько все это безопасно с медицинской точки зрения.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Когда голосовать? 1 июля или раньше?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Формально голосование назначено на 1 июля, но в реальности оно растянуто на неделю и начнется 25 июня. Причем председатель ЦИК Элла Памфилова специально подчеркнула, что с 25 по 30 июня будет проходить не досрочное голосование, а «голосование до дня голосования».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;От названия «досрочное голосование», очевидно, решили уйти, поскольку с этими словами связаны отрицательные ассоциации. Но правила здесь действительно отличаются от традиционного варианта. Самое главное отличие: для досрочного голосования нужна уважительная причина, а для «голосования до дня голосования» никаких причин указывать не требуется. Более того, оно фактически поощряется как способ разгрузить участки 1 июля.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Законность такой процедуры под большим вопросом. В законе, который регулирует общероссийское голосование, о ней ничего не сказано. В указе президента установлена только одна дата — 1 июля. Получается, что шесть дней голосования в июне — инициатива ЦИК, которая на закон не опирается.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако контролировать такое голосование трудно: нужно найти наблюдателей на все семь дней (из которых четыре — будни) и нужно позаботиться о сохранности бюллетеней. Хотя надо сказать, что для «голосования до дня голосования» будут использоваться стационарные и переносные ящики, которые должны опечатываться с использованием средств, исключающих возможность их снятия без повреждения, либо сейф-пакеты, — и это лучше, чем конверты, которые традиционно используются для досрочного голосования.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Проголосовать можно в любой день по своему выбору?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да, хотя УИК должны дать рекомендации, когда лучше приходить, чтобы не возникало скопления людей. Следовать этим рекомендациям не обязательно.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;В остальном все будет как обычно?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Нет. В порядке проведения голосования, утвержденном ЦИК, говорится, что при организации голосования на избирательных участках необходимо учитывать рекомендации Роспотребнадзора. Они такие:&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Проголосовать можно только по месту регистрации?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Нет. Если у вас есть право на участие в голосовании, то &lt;mark&gt;до 21 июня вы можете подать заявление о голосовании по месту нахождения&lt;/mark&gt; — в территориальную избирательную комиссию (ТИК), УИК, МФЦ или через портал «Госуслуг».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Насколько это все безопасно? Не заражусь ли я?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Для защиты голосующих созданы (в теории) неплохие условия. Рекомендации избирательным комиссиям, в которых прописаны правила безопасности, предусматривают постоянную дезинфекцию всего — вплоть до ручек, которыми пользуются несколько человек. Также есть условия для того, чтобы люди соблюдали положенную дистанцию в полтора-два метра. Рекомендуется проветривать помещение, что тоже важно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Есть, правда, и избыточные рекомендации. Например, надевать перчатки (это как минимум &lt;a href="https://meduza.io/cards/nosit-odnorazovye-perchatki-vo-vremya-epidemii-koronavirusa-poleznaya-privychka-ili-ne-ochen" target="_blank" rel="noopener"&gt;бессмысленно&lt;/a&gt;) и класть на входе дезинфицирующий коврик. Как &lt;a href="https://www.who.int/ru/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public/myth-busters" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; Всемирная организация здравоохранения, «вероятность переноса вируса, вызывающего COVID-19, на обуви и заражения вирусом через обувь крайне низка». ВОЗ предлагает принимать меры предосторожности, только если дома есть дети, которые играют на полу, — тогда обувь лучше снимать на входе, но далеко не только из-за коронавируса.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Единственная рекомендация, которая может навредить, связана с тем, что голосующему нужно «кратковременно опустить защитную маску», чтобы его лицо сравнили с фотографией в документе, удостоверяющем личность. Опускать и поднимать маску ни в коем случае не рекомендуется — это может привести к заражению. В этом случае нужно снять старую маску и надеть новую.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Можно не ходить на избирательный участок, а проголосовать как-то по-другому?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да, и сделать это значительно проще, чем на выборах и референдумах, и даже проще, чем предполагала прежняя редакция порядка проведения голосования, принятая в марте. Согласно тогдашнему варианту, проголосовать дома могли только те, у кого есть причины, которые комиссия сочтет уважительными. Согласно новой редакции, достаточно просто подать в УИК обращение, в том числе и устное, по телефону. &lt;mark&gt;Сделать это нужно до 21 июня. &lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Всем, кто подаст такое обращение, участковая комиссия обязана предоставить возможность проголосовать. Сделать это дома тоже можно не только 1 июля, но и заранее, с 25 по 30 июня (решать будет УИК, но она должна будет согласовать время с вами).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Внутрь квартиры или дома члены комиссии и наблюдатели входить не будут. На них должны быть маски, одноразовые перчатки, защитные экраны для лица, а также одноразовые халаты. Еще один комплект с маской, перчатками, ручкой, антисептиком они должны привезти с собой для участника голосования. Члены комиссии должны поставить перед порогом переносной ящик и пакет с бюллетенем, участник голосования должен самостоятельно достать бюллетень, а затем опустить его в ящик. Кроме того, участнику голосования нужно будет поставить подпись под заявлением о досрочном голосовании с заранее заполненными паспортными данными.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На практике такая процедура создает большие возможности для злоупотреблений. Можно обойти подряд все квартиры, жители которых не пришли голосовать, с предложением сделать это. А можно просто вбросить бюллетени в переносной ящик за тех, к кому якобы выезжали, — с учетом того, что надомное голосование будет растянуто на неделю и для участия в нем не нужно будет никаких формальных причин, контролировать его будет особенно трудно.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А что с электронным голосованием?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Электронно смогут проголосовать только жители Москвы и Нижегородской области. &lt;mark&gt;Записаться на него нужно до 14 часов 21 июня&lt;/mark&gt;, оно пройдет с утра 25 июня до конца дня 30 июня. К электронной системе голосования все еще очень много вопросов. Пока эксперты не смогли убедиться, что она достаточно защищена как от вмешательства извне, так и от воздействия административного ресурса.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как будет организовано голосование за границей? Оно тоже будет продолжаться семь дней?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На зарубежных участках отдельный режим голосования: решать, можно ли проголосовать до 1 июля, будут в каждом посольстве и консульстве. Если вы постоянно проживаете за границей или временно находитесь там, то можете проголосовать, просто придя в дипломатическое учреждение в день голосования. Вы также можете заранее подать заявление через портал «Госуслуг» или в местную участковую комиссию, но это не обязательно. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пока неизвестно, чем будет отличаться процедура голосования на зарубежных участках. Ясно только, что, в отличие от процедуры на российских участках, там обязательно будут переписывать паспортные данные избирателей.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Кто-то будет наблюдать за голосованием и контролировать его?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да, но сейчас главная задача для наблюдателей — попасть на участок для голосования. Это не так просто. Есть три возможности: быть членом комиссии с правом решающего голоса, наблюдателем, представителем СМИ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Участковые комиссии давно сформированы, но уже понятно, что на этом голосовании многие работать не будут, в том числе из-за болезни или опасений заболеть. Поэтому пройдет дополнительный набор из резерва. За работу в комиссии положено вознаграждение, и этим людей в комиссии привлекают. Кроме того, как обычно, в комиссии набирают бюджетников и других зависимых людей, которые не могут отказать своим начальникам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Наблюдателей на предстоящем голосовании назначают только региональные общественные палаты в соответствии с заранее поданными заявками. Они неоднократно обещали никого не отсеивать; что будет на практике, пока непонятно. Представители СМИ должны иметь договор с редакцией, заключенный не позднее чем за два месяца до назначения голосования — в противном случае их не пустят работать на избирательном участке.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Наблюдателей и журналистов желательно иметь много — хотя бы человек пять на участок, чтобы была возможность контролировать и недельное «голосование до дня голосования», и выездное голосование непосредственно 1 июля. Да и резерв нужен — хотя бы на случай болезни.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На данный момент, судя по всему, наблюдателей не очень много. Это не очень хорошо еще и потому, что вряд ли большинство из них сможет работать все семь дней. То есть возможности для фальсификаций увеличиваются. Кроме того, наблюдатели тоже должны соблюдать социальную дистанцию, а значит, отследить происходящее им будет сложнее.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Итоговый протокол участковой комиссии сокращен в два раза. Из него убрали все строки, которые позволяют увидеть масштаб «голосования до дня голосования». Кроме того, исключены и строки, позволяющие контролировать баланс бюллетеней, — чтобы число полученных комиссией бюллетеней было равно сумме выданных и погашенных. Так будет сложнее заметить вбросы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Данные протокола вносятся в ГАС «Выборы», суммируются по всем территориям и потом размещаются в интернете. А те данные, которые исключены из протоколов, будут вноситься в отдельные акты; суммировать и публиковать их не станут. Правда, у тех, кто присутствует на участках для голосования, доступ к ним останется.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Могу ли я самостоятельно как-то проконтролировать процедуру голосования?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Рядовому гражданину всегда непросто контролировать процедуру голосования, но кое-что и он может заметить. Вряд ли при вас будут вбрасывать бюллетени, но голосование за других людей иногда заметить удается. При выдаче бюллетеня избиратель должен расписаться в списке, и в этот момент вы можете посмотреть, нет ли списке каких-то отметок, которыми обычно помечают тех, кто не ходит голосовать, чтобы потом проголосовать за них. Нет ли подписей о получении бюллетеня у тех ваших соседей или членов семьи, про кого вы знаете, что они не голосовали или не могли голосовать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Около участка для голосования можно увидеть признаки «карусели» — подъезд или подход организованной группы людей, выдачу им каких-то бумаг и инструкций.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Те, кто голосуют, должны хотя бы на короткое время снять маску, чтобы их личность мог идентифицировать член комиссии. Вот тут и будет видно, действительно ли члены комиссии проверяют паспортные данные и личность голосующего или они могут позволить проголосовать кому угодно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если гражданин при голосовании заметил какие-то серьезные нарушения, он может сообщить о них на «Карту нарушений» или на горячую линию, которую организует движение «Голос».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Насколько законна агитация за поправки, которая по факту ведется?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В законе, регулирующем общероссийское голосование, агитация вообще не упоминается. Но это не значит, что любая агитация незаконна. У граждан и общественных объединений есть право высказывать свое отношение к поправкам — как положительное, так и отрицательное, это право следует из Конституции. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;У органов власти и тем более избирательных комиссий есть только право (а у избиркомов и обязанность) информировать граждан о поправках. Но слишком часто информирование превращается, по сути, в агитацию, поскольку поправки подаются так, чтобы к ним возникало позитивное отношение. А те поправки, которым трудно дать положительное толкование, вообще замалчиваются. К сожалению, опыт показывает, что оспорить такие приемы практически невозможно.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Агитировать против тоже можно?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Формально — да. Нет никаких правовых оснований для санкций за агитацию против поправок. Но могут найтись другие основания. Например, тех, кто будет агитировать на улице, могут обвинить в нарушении правил пикетирования и т. п. Срывать нежелательные листовки, арестовывать печатную продукцию — проверенная практика. Для борьбы с агитацией в интернете есть Роскомнадзор.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Будет ли на голосовании «день тишины»?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Поскольку в законе нет агитации, то нет и «дней тишины». А для агитации в форме «позитивного информирования» вообще никаких препятствий нет. Другое дело, что с негативной агитацией власть будет бороться под любым предлогом.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Фальсификации можно будет оспорить в суде?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Это будет очень сложно. Многие нормы Кодекса административного судопроизводства посвящены выборам и референдуму, и на общероссийское голосование они не распространяются. В частности, вообще не предусмотрена возможность оспорить его результаты в целом, и практически нет субъектов, которые получат право оспорить итоги голосования на отдельных участках. Не будут действовать в этой кампании и нормы об обязанности рассмотрения жалоб в пятидневный срок — только общие нормы, позволяющие рассматривать жалобы уже после голосования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На самих фальсификаторов распространили уголовную и административную ответственность, существующую за нарушения на выборах и референдумах. Но поскольку заметить и доказать фальсификации будет сложнее, чем обычно, то и наказать виновных — тоже.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Так идти голосовать или нет?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если вы поддерживаете «обнуление» и другие поправки, то да. Если нет — прочитайте простое &lt;a href="https://www.golosinfo.org/articles/144386?utm_source=facebook.com&amp;amp;utm_medium=social&amp;amp;utm_campaign=kak-vy-mozhete-postupit--esli-ne-znaete" target="_blank" rel="noopener"&gt;объяснение&lt;/a&gt;, что делать, сопредседателя движения «Голос» Григория Мельконьянца или послушайте подкаст «Что случилось», в котором эксперты рассуждают о наиболее эффективной стратегии действий в этом случае.&lt;/p&gt;</content>
</root>