<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Владимир Путин говорит, что после принятия поправок к Конституции Дума будет решать, кого назначить премьером. Это неправда</title>
  <second_title/>
  <description>В интервью телеканалу «Россия-1» Владимир Путин прокомментировал призыв КПРФ голосовать против своих поправок, которые коммунисты назвали «укреплением президентской диктатуры». Путин сказал, что «все наоборот».</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>14.6.2020</date>
  <content>&lt;h3&gt;Что сказал Путин?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В интервью телеканалу «Россия-1» Владимир Путин &lt;a href="https://www.vesti.ru/doc.html?id=3273331" target="_blank" rel="noopener"&gt;прокомментировал&lt;/a&gt; призыв КПРФ голосовать против своих поправок, которые коммунисты назвали «укреплением президентской диктатуры». Путин сказал, что «все наоборот».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Президент отдает от себя часть очень существенных полномочий, — заявил Путин. — Если сегодня президент сам утверждает председателя правительства с согласия Госдумы, а затем без всякого согласия парламента страны назначает министров фактически, то ситуация меняется кардинально. Теперь окончательное решение по председателю правительства принимает сам парламент, так же, как по министрам, а президент в предложенном варианте Конституции не имеет права их отклонить».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что не так в словах Путина? Короткий ответ&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Путин вольно трактует нынешнюю процедуру формирования правительства и еще более вольно — процедуру, предлагаемую в поправках к Конституции. После принятия поправок кандидатуру премьера будет выбирать сам президент РФ — как и сейчас. Но сейчас в случае конфликта с Госдумой президент должен выбирать между назначением компромиссной фигуры и досрочными парламентскими выборами. После принятия поправок он сможет и продавить нужного премьера, и не назначать досрочные выборы. То есть для него все станет проще.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теперь подробнее.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как сейчас формируется правительство?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Согласно действующей редакции &lt;a href="http://www.constitution.ru/10003000/10003000-8.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;статьи 111&lt;/a&gt; Конституции, президент России назначает премьер-министра с согласия Госдумы. На практике это выглядит так: глава государства вносит на рассмотрение Думы кандидатуру премьера и в случае, если большинство депутатов проголосует за, назначает его (к компетенции Думы, согласно &lt;a href="http://www.constitution.ru/10003000/10003000-7.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;статье 103&lt;/a&gt;, отнесена «дача согласия Президенту Российской Федерации на назначение Председателя Правительства Российской Федерации»). Если Дума голосует против, то у президента есть еще две попытки. Причем из пункта четвертого статьи 111 можно сделать вывод, что президент должен всякий раз вносить не одну и ту же, а &lt;span data-id="865288" data-title="Почему?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Вот что говорится в пункте 4 статьи 111:&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;
&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;«После трехкратного отклонения представленных КАНДИДАТУР Председателя Правительства Российской Федерации Государственной Думой Президент Российской Федерации назначает Председателя Правительства Российской Федерации, распускает Государственную Думу и назначает новые выборы».&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;разные кандидатуры&lt;/span&gt;, но еще в 1998 году Конституционный суд &lt;a href="http://www.constitution.ru/decisions/12013889/12013889.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;разрешил&lt;/a&gt; главе государства предлагать одного человека все три раза.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если Госдума отклоняет президентского кандидата (или кандидатов) во второй и третий раз, то глава государства сам назначает премьера, но в то же время обязан распустить нижнюю палату и назначить новые выборы. С одной стороны, это свидетельствует о решающей роли президента в формировании правительства, но, с другой, косвенно ограничивает его: не всегда новые выборы могут быть ему выгодны. Именно так случилось в августе-сентябре 1998 года. Тогда непопулярный Борис Ельцин дважды предложил кандидатуру Виктора Черномырдина, дважды Дума ее отклонила, и в третий раз под угрозой новых выборов Ельцин вынужден был выдвинуть Евгения Примакова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вице-премьеров и федеральных министров президент, согласно &lt;a href="http://www.constitution.ru/10003000/10003000-6.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;статье 83 &lt;/a&gt;Конституции и &lt;a href="http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_17107/c242286ae0c70f5b9367d65fdc8f6e410845930a/" target="_blank" rel="noopener"&gt;статье 9&lt;/a&gt; закона «О правительстве», назначает по предложению премьер-министра. До сих пор неизвестны — по крайней мере, публично — случаи, когда бы глава правительства предлагал кого-то, кто был бы неугоден президенту, так что тут Путин, по сути, прав. Но чисто теоретически такая ситуация возможна, и тогда у президента остается только два выхода: либо согласиться, либо отправить в отставку еще даже не сформированное правительство.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что предлагается в поправках?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Процедура назначения премьера меняется только на словах. «Председатель Правительства Российской Федерации назначается Президентом Российской Федерации после утверждения его кандидатуры Государственной Думой», — &lt;a href="http://duma.gov.ru/news/48045/" target="_blank" rel="noopener"&gt;говорится&lt;/a&gt; в новой редакции пункта первого статьи 111. Но сама процедура «утверждения», по сути, ничем не отличается от нынешней «дачи согласия» — все то же рассмотрение кандидатуры или кандидатур по предложению президента. Более того, теперь президент не связан даже обязательством распускать Думу, если она трижды отклонит его предложение: в таком случае он будет просто назначать премьера, а нижнюю палату распускать или нет по своему усмотрению.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Роль парламента несколько увеличивается при назначении остальных членов правительства, поскольку теперь премьер будет предлагать именно Думе, а не президенту их кандидатуры. Но если депутаты трижды отклонят премьерских кандидатов в министры и вице-премьеры, то президент получит право назначить их сам (пункт 4 статьи 112 в новой редакции). А если Дума не согласится более чем с третью предложенных кандидатур, то президент вправе ее вовсе распустить (там же). И еще депутаты не смогут влиять на кадровые назначения в правительстве, если трижды отклонили кандидатуру премьера и президент назначил его самостоятельно (пункт 5 статьи 112 в новой редакции). В общем, резонов спорить с президентом у Думы будет очень немного: толку мало, а риск новых выборов будет возникать почти всякий раз.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Более того, силовых министров, а также министра иностранных дел президент будет назначать лично — после «консультаций» с Советом Федерации (пункт д¹ статьи 83 в новой редакции). Статус этих консультаций пока непонятен, но, судя по &lt;span data-id="865306" data-title="Что за слова?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;«Совет Федерации не утверждает силовых министров, но все равно президент должен провести консультации. Это значит, что эти люди должны выйти на свет Божий, выступить в Совете Федерации, рассказать о себе, рассказать о том, как они предполагают организовывать свою работу, прийти в Совет Федерации доложить об этой работе». &amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;словам&lt;/span&gt; самого Путина из того же интервью, они сведутся к предварительному выступлению кандидатов в верхней палате парламента.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Наконец, президент получит больше свободы при отставке премьера. Если по действующему законодательству, увольнение главы правительства автоматически ведет к отставке всего правительства, то в случае принятия поправок, президент будет вправе уволить одного только премьер-министра, а кабинет при этом продолжит работу.&lt;/p&gt;</content>
</root>