<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Что будет, если половина россиян проголосует за поправки к Конституции, а другая половина — против? Задачка на логику</title>
  <second_title/>
  <description>C 25 июня по 1 июля россияне смогут проголосовать за или против поправок в Конституцию. Условия признания поправок принятыми или отклоненными прописаны в самом законе о поправках в том виде, в котором его предложил президент России Владимир Путин. Попробуйте угадать, что случится, если голоса разделятся ровно пополам.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>3.6.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;C 25 июня по 1 июля россияне смогут проголосовать за или против поправок в Конституцию. Условия признания поправок принятыми или отклоненными прописаны в самом законе о поправках в том виде, в котором его &lt;a href="http://sozd.duma.gov.ru/download/06745BCF-C1E7-4B8A-AE3D-2A181C339D49" target="_blank" rel="noopener"&gt;предложил&lt;/a&gt; президент России Владимир Путин. Попробуйте угадать, что случится, если голоса разделятся ровно пополам.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Понять ответ помогает второй абзац пятого пункта той же статьи&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Обычно законы проговаривают условия только «победы» или «поражения». Так, на выборах президента России «избранным считается зарегистрированный кандидат, который получил &lt;mark&gt;более половины&lt;/mark&gt; голосов избирателей, принявших участие в голосовании». В случае референдума, наоборот, говорится о «поражении»: если голоса разделяются ровно пополам, предложение отклоняется (избирательная комиссия признает «решение не принятым… в случае, если за это решение проголосовало &lt;mark&gt;не более половины&lt;/mark&gt; участников референдума, принявших участие в голосовании»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Закон о поправках к Конституции описал оба случая — и «победы», и «поражения». И из-за такой детализации оказался полностью проигнорирован вариант, при котором голоса сторонников и противников изменений разделятся поровну с точностью до одного голоса. Вероятность такого развития событий исчезающе мала, но она все же существует.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ни заключение Конституционного суда РФ, ни постановление Центральной избирательной комиссии России не помогают разрешить эту неопределенность. Авторы обоих документов обращают внимание только на первый абзац пятого пункта третьей статьи закона о поправке и полностью игнорируют второй.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;То есть если голоса избирателей разделятся ровно пополам, то поправки в Конституцию не будут считаться ни одобренными, ни отклоненными. Они не смогут ни вступить в силу, ни не вступить в силу. Правовое пространство схлопнется — граждане России будут жить ни при прежней, ни при исправленной Конституции.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Правда, в случае такого невероятного расклада спасти ситуацию смогут ЦИК или любая другая избирательная комиссия. Им достаточно будет отменить итоги голосования на любом участке, где голоса не распределились ровно пополам. На любых других выборах подобный трюк мог бы повлечь признание недействительным всего голосования, так как он «не позволяет выявить действительную волю избирателей» (&lt;a href="https://meduza.io/feature/2018/12/25/pervye-vybory-v-primorie-otmenili-iz-za-13-uchastkov-teper-spornyh-uchastkov-47-no-otmenyat-nichego-ne-budut-kak-eto" target="_blank" rel="noopener"&gt;это произошло, например, в сентябре 2018 года в Приморье&lt;/a&gt;). Но на голосование по поправкам в Конституцию России не распространяется действие федерального закона «Об основных гарантиях избирательных прав».&lt;/p&gt;</content>
</root>