<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Во время карантина Госдума сильно поменяла порядок проведения выборов. Объясняем, почему это плохо</title>
  <second_title/>
  <description>Госдума на неделе с 11 мая приняла четыре закона, касающихся выборов. К двум из них, с одинаковым названием «О внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации», важнейшие положения «прицепили» только ко второму чтению. Это уже стало традицией: в законопроекте, принятом в первом чтении, речь идет об одном, а ко второму чтению он преображается — иногда до неузнаваемости. Формальный повод — эпидемия коронавируса, которая заставила депутатов расширить возможности дистанционного голосования. Однако кандидат юридических наук Аркадий Любарев специально для «Медузы» объяснил, что периодом эпидемии дело не ограничится — и это не очень хорошо.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>15.5.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Госдума на неделе с 11 мая приняла четыре закона, касающихся выборов. К двум из них, с одинаковым названием «О внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации», важнейшие положения «прицепили» только ко второму чтению. Это уже стало традицией: в законопроекте, принятом в первом чтении, речь идет об одном, а ко второму чтению он преображается — иногда до неузнаваемости. Формальный повод — эпидемия коронавируса, которая заставила депутатов расширить возможности дистанционного голосования. Однако кандидат юридических наук Аркадий Любарев специально для «Медузы» объяснил, что периодом эпидемии дело не ограничится — и это не очень хорошо.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Нельзя сказать, что голосование по почте — совсем новое положение для российского законодательства. Оно было введено еще в 2002 году по инициативе тогдашнего председателя ЦИК Александра Вешнякова. Но тогда — только в качестве факультативной нормы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В таком виде этот пункт закона «Об основных гарантиях избирательных прав и права на участие в референдуме граждан Российской Федерации&lt;strong&gt;» &lt;/strong&gt;просуществовал почти 20 лет, и про него уже почти забыли.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сейчас пункт о почтовом голосовании принят в новой редакции:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;От прежней редакции в ней три отличия. Первое и главное — решение о проведении голосования по почте принимает не региональный законодатель, а ЦИК. И хотя это новшество подается как отклик на пандемию, закон не связывает ЦИК никакими условиями.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Второе отличие вроде бы мелкое: норма 2002 года предоставляла ЦИК полномочия по определению порядка почтового голосования временно — до урегулирования этого вопроса федеральным законом, а теперь полномочия ЦИК выглядят как постоянные.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Третье отличие — снято ограничение, согласно которому учитываются только голоса, поступившие не позднее окончания времени голосования. Возникает серьезная дилемма. Либо ждать, когда придут все бюллетени от избирателей — но тогда непонятно, сколько ждать, и процесс подведения итогов затягивается. Либо учитывать только голоса, поступившие до окончания времени голосования — но тогда получается, что реализация активного избирательного права граждан зависит от хорошей работы почты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Возможно, ограничения введет сам ЦИК — хотя, строго говоря, любые ограничения должны устанавливаться федеральным законом.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что не так с голосованием по почте&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Почтовое голосование достаточно распространено в других странах, но там обычно почта работает более надежно. Впрочем, даже это не избавляет от периодически случающихся скандалов. Одна из главных проблем — сохранение тайны голосования. Для этого обычно используются двойные конверты. На внешнем есть адрес, позволяющий идентифицировать избирателя, в него обычно также вкладывается направленное избирателю приглашение. На внутреннем конверте не должно быть ничего, что могло бы позволить определить избирателя.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И даже это не гарантирует тайну голосования: гарантией могут служить только добросовестность членов избирательных комиссий и контроль за ними. Иными словами, кто-то должен наблюдать, чтобы комиссия сначала извлекла внутренние конверты из внешних, потом убрала внешние конверты и только после этого начала вскрывать внутренние.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А еще почтовое голосование особенно удобно для подкупа избирателей: можно просто забрать чистый бюллетень у избирателя, и тот даже не будет знать, как за него проголосовали. И пока трудно представить, как этой технологии можно противостоять.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как это устроено в Германии&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В Германии нет ни надомного, ни досрочного голосования в нашем понимании — почтовое голосование фактически заменяет и досрочное. При этом можно не только послать конверт по почте, но и самостоятельно опустить конверт в ящик около избирательной комиссии.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Принципиально важная особенность почтового голосования в Германии — то, что для обработки почтовых бюллетеней там образуются отдельные избирательные участки, где нет голосования, а только подсчет. И результаты по каждому участку публикуются. Поэтому любой может сравнить итоги голосования на обычных и почтовых участках. Так, в Берлине на выборах в бундестаг 2017 года различия были достаточно заметными: правящий Христианско-демократический союз (ХДС) Ангелы Меркель получил на обычных участках 21,0%, а на почтовых 26,2%; правопопулистская «Альтернатива для Германии», напротив, на обычных участках получила больше (13,6% против 9,1%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако эти различия вполне объяснимы. И, главное, не кардинальны. Что же касается российского опыта, то итоги голосования досрочников часто сильно отличаются от итогов голосования в день выборов. При большой разнице в результатах особые способы голосования вызывают особенно серьезные подозрения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Впрочем, и применительно к немецким реалиям берлинская уполномоченная по выборам Петра Михаэлис выразила большую обеспокоенность высокой долей почтового голосования — его использовали более 27% горожан. И признала, что при почтовом голосовании невозможно гарантировать, что выбор был тайным и свободным — даже в Германии.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В России первый эксперимент с дистанционным электронным голосованием был проведен в 2019 году в Москве. Хотя его организаторы бодро рапортовали об успехе, многие эксперты оценили его как провал. В округе № 30 кандидат от власти Маргарита Русецкая проиграла кандидату от оппозиции Роману Юнеману голосование на обычных участках, но на электронном участке она получила 1120 голосов, а Юнеман всего 455, и в результате Русецкая опередила Юнемана на 84 голоса. При этом система электронного голосования зависала, что не позволило проголосовать всем желающим.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Голосование в Москве проходило на платформе московской мэрии, а ЦИК тем временем пытается создать собственную, так что здесь идет не очень заметное для постороннего глаза соперничество. Возможно, поэтому Дума приняла сразу два закона. В одном предполагается продолжение эксперимента в Москве, в другом ЦИК дается право вводить дистанционное электронное голосование на любых выборах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Между тем в подавляющем большинстве стран дистанционное электронное голосование опробовать не спешат. Здесь главный вызов — невозможность гарантировать одновременно тайну голосования и точный подсчет голосов. Защита голосования от хакеров — достаточно серьезная проблема, которую окончательно вряд ли можно решить. Но для России есть еще более острая проблема: возможность внутреннего вмешательства лиц, имеющих доступ к работе системы. Эти люди работают либо в органах власти, либо в организациях, от власти зависящих, поэтому соблазн втихую «подкорректировать» итоги электронного голосования может быть слишком велик. И не только общество, но даже избирательные комиссии не могут этот процесс контролировать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эксперты постоянно обращают внимание на то, что вопросы дистанционного электронного голосования не проработаны ни технически, ни юридически. Поэтому с его внедрением недопустимо спешить. И если опробовать его — то для начала там, где голосование не имеет обязательной юридической силы. Например, законодательство о местном самоуправлении предусматривает возможность проведения опроса — фактически это консультативный референдум. Пока лучше ограничиться этим, отработав все процедуры и устранив все препятствия. В противном случае не будет никакой уверенности, например, в том, что за спиной избирателей не будут стоять их начальники или еще кто-то, от кого они зависят.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако видно, что «сверху» очень хотят внедрить дистанционное электронное голосование как можно быстрее. И это порождает закономерное предположение, что такое голосование планируют использовать для «корректировки» результатов, не устраивающих власть.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Долгое время российские законодатели исходили из того, что все ограничения пассивного избирательного права установлены статьей 32 Конституции: не имеют права избирать и быть избранными граждане, признанные судом недееспособными, а также содержащиеся в местах лишения свободы по приговору суда.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако уже в 2006 году началось постепенное установление новых ограничений.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В этот раз законодатели просто перечислили 50 статей УК либо их части (специалисты отмечают, что речь идет о преступлениях средней тяжести) и установили, что граждане, осужденные по этим статьям и частям, теряют права на избрание в течение 5 лет после снятия или погашения судимости.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Среди этих статей — «политические» статьи, по которым часто преследуют оппозиционеров, а также «предпринимательские» статьи, нередко используемые в борьбе между бизнес-структурами. Здесь достаточно часто используются условные приговоры, по сути означающие, что осужденный реально невиновен. Фактически власть получает в свои руки дополнительные инструменты для устранения с выборов опасных конкурентов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Конституционность этого новшества вызывает большие сомнения, но практика Конституционного суда оставляет мало надежды на ее оспаривание: судьи уже фактически одобрили ограничение пассивного избирательного права в принципе. В 2017 году КС отказался принимать к рассмотрению жалобу гражданина, осужденного условно, на лишение его права быть избранным.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Не соглашаясь с этим определением, судья Константин Арановский (бывший председатель избирательной комиссии Приморского края) отметил: «Условное осуждение обычно свидетельствует об умеренной степени общественной опасности деяния, даже если уголовный закон относит его к тяжким преступлениям. Опасность деяния определяет не только закон, но и суд, который оценивает его реальную тяжесть в акте осуждения и в назначенном наказании. Если суд решил, что деяние не заслуживает реального лишения свободы и следует обойтись условным осуждением, это отражает тяжесть содеянного в смысле характера и степени общественной опасности».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эксперты уже много лет предлагают ввести сбор подписей избирателей через портал «Госуслуги». Вначале законодатели эти предложения игнорировали. Теперь решили принять, но в урезанном виде.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Электронный сбор вводится только на региональных выборах. Ни на «больших» выборах в Госдуму (в том числе дополнительных), ни на «маленьких» муниципальных выборах такая возможность пока не предусмотрена. Конечно, на большинстве муниципальных выборов требуется собрать небольшое число подписей, но есть ведь и крупные города. Впрочем, и на региональных выборах это можно будет сделать только там, где пожелают региональные законодатели.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но главное ограничение — нельзя в электронном виде собрать все требуемое число подписей. Конкретный лимит должен определять региональный закон, но не более половины от требуемого числа. Почему? Представители ЦИК, с которыми этот вопрос обсуждался, пытались мотивировать: мол, не все избиратели пользуются порталом «Госуслуги». Но это лукавое объяснение. Решение должно быть за кандидатом, и если он может собрать достаточное количество подписей в электронном виде, почему ему не дать такой возможности?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Идея электронного сбора подписей была придумана, чтобы убить двух зайцев. С одной стороны, она не дает возможности подделать подпись. С другой, не позволяет ее произвольно забраковать. Однако ограничение — не более половины — все портит. У избиркомов остается возможность произвольно браковать подписи, собранные в бумажном виде. И вряд ли случайно в том же законе допустимую долю брака сократили в два раза — с 10 до 5%. То есть подписей, собранных в бумажном виде, нужно в два раза меньше, но настолько же меньше понадобится забраковать в случае чего.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вдобавок придумали, что избиратель теперь должен собственноручно вносить не только подпись и дату, но и свои фамилию, имя, отчество. Так что у почерковедов, от которых по-прежнему не требуется никаких обоснований их заключений и которые по-прежнему не несут за свои заключения никакой ответственности, появляются дополнительные возможности для произвольных выбраковок.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Раньше они в основном налегали на даты (сами подписи признавались поддельными крайне редко), но на выборах в Мосгордуму их некомпетентные признания дат якобы выполненными одной рукой уже облетели интернет. Теперь у них новое поприще — признавать выполненными несобственноручно фамилию-имя-отчество. Пока эксперты соберут против таких заключений достаточно материала, можно будет порезвиться.&lt;/p&gt;</content>
</root>