<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Пик эпидемии в России придется на середину мая. Но тестирование нужно расширять и улучшать — иначе на этом пике можно застрять на несколько месяцев</title>
  <second_title>Новый прогноз «Медузы»</second_title>
  <description>Владимир Путин 28 апреля сказал, что пик эпидемии в России еще не пройден, но пообещал, что с 12 мая в некоторых регионах начнут постепенно отменять ограничительные меры. Как показывает моделирование «Медузы», первая волна эпидемии коронавируса в стране действительно приближается к перелому. В середине мая, скорее всего, «пик» эпидемии будет пройден: каждый день число вновь заразившихся будет меньше, чем число выздоровевших. Тогда остро встанет вопрос, как и когда отменить ограничительные меры: нельзя спешить, потому что спешка грозит новыми вспышками эпидемии; но нельзя и долго ждать, потому что ограничения разрушают экономику. От того, как будет решена дилемма, зависит, придется ли вводить карантин снова — для борьбы со второй волной эпидемии.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>30.4.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Владимир Путин 28 апреля сказал, что пик эпидемии в России еще не пройден, но пообещал, что с 12 мая в некоторых регионах начнут постепенно отменять ограничительные меры. Как показывает моделирование «Медузы», первая волна эпидемии коронавируса в стране действительно приближается к перелому. В середине мая, скорее всего, «пик» эпидемии будет пройден: каждый день число вновь заразившихся будет меньше, чем число выздоровевших. Тогда остро встанет вопрос, как и когда отменить ограничительные меры: нельзя спешить, потому что спешка грозит новыми вспышками эпидемии; но нельзя и долго ждать, потому что ограничения разрушают экономику. От того, как будет решена дилемма, зависит, придется ли вводить карантин снова — для борьбы со второй волной эпидемии.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Короткий путеводитель по тексту&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В середине апреля «Медуза» с помощью новых математических моделей составила прогноз развития эпидемии — он оказался верным с точки зрения предсказания смертности на 10 дней вперед. Тогда наш вывод был такой: принимаемых мер борьбы недостаточно, власти должны ужесточить карантин в эпицентрах эпидемии и нарастить массовое тестирование граждан на наличие вируса. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Меры (по крайней мере в Москве и Московской области) были приняты: власти ужесточили карантин, ввели пропуска для поездок. Согласно результатам нового моделирования, эти меры подействовали: качество тестирования (выявление реальных случаев заражения) выросло, а темпы распространения вируса резко упали.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теперь появляются новые вопросы:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Точные ответы пока не может дать никто в мире. Скорее всего, российских медиков в ближайшее время ждет самое трудное: по мере приближения к «пику» количество тяжелобольных будет расти. Потом, после прохождения пика, новых зараженных каждый день будет ощутимо меньше, чем выздоровевших, что постепенно снимет нагрузку с системы здравоохранения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пока неясно, как быстро будет снижаться число вновь заразившихся. Как показывает моделирование, при нынешней эффективности тестирования и ограничительных мерах эпидемия «выйдет на плато», то есть уменьшение количества &lt;span data-id="843527" data-title="Активные случаи" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Инфицированные люди до своего выздоровления (в данном случае — ставшие незаразными) или смерти. Сумма активных случаев может быть представлена как сумма всех заразившихся минус сумма всех выздоровевших и умерших.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;«активных случаев»&lt;/span&gt; будет крайне медленным (смотрите сценарий 1). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если же эффективность тестирования будет увеличиваться (с той же скоростью, что она росла в последний месяц), то после пика в середине мая число активных случаев начнет относительно быстро снижаться (смотрите сценарий 2). Согласно этому более оптимистичному сценарию, в Москве (и других первоначальных «эпицентрах» эпидемии) пик будет достигнут после майских праздников. Однако в большинстве регионов перелома придется ждать еще как минимум месяц (смотрите главу «А можно точнее: когда будет пик?»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Для того чтобы снизить вероятность немедленного возвращения вируса после снятия карантина, ограничительные меры нужно отменять не сразу после прохождения пика, а через продолжительное время, считают ученые. В случае России для полного прекращения локальной передачи вируса от человека к человеку нужно будет ждать отмены карантина еще полтора-два месяца (в зависимости от региона).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Сценарии «подхода к пику»&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Основная идея данного моделирования (как и многих других аналогичных) заключается в том, чтобы попытаться оценить динамику реального количества происходящих сегодня инфекций. Лишь часть из них попадает в официальную статистику, к тому же со значительной задержкой. Произвести эту оценку можно с помощью независимого и более надежного ряда данных: статистики смертности, а также параметров, которые практически не отличаются от страны к стране, вроде общей летальности заболевания или длительности инфекционного периода. Зная эти параметры, а также оценив долю выявляемых случаев на основе статистики смертности, мы можем попытаться понять, как меняется количество реальных инфекций со временем и как эти тенденции продолжаются в будущем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Делается это следующим образом. С помощью данных о смертности (зная среднюю летальность, то есть отношение всех умерших ко всем заразившимся) можно постфактум вычислить реальное количество зараженных в определенный период времени. Задержка составляет в среднем те же 21–22 дня с момента заражения или 10–11 дней с момента постановки диагноза (нужно учитывать, что часть умирает до этого срока или после него). На основании этих данных рассчитывается «коэффициент выявления заразившихся» — он, в частности, отражает эффективность программы тестирования населения в стране или в регионе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Коэффициент выявления» за время, прошедшее с предыдущего прогноза, резко вырос: если в конце марта в России выявляли около 20% инфицированных (с симптомами и без), то по данным на 17 апреля — около 45%. Наш коэффициент согласуется с данными, полученными группами ученых Imperial Сollege London (&lt;a href="https://mrc-ide.github.io/covid19-short-term-forecasts/index.html#ensemble-model" target="_blank" rel="noopener"&gt;тут&lt;/a&gt;) и Университета Мельбурна (&lt;a href="https://covid19forecast.science.unimelb.edu.au/#about" target="_blank" rel="noopener"&gt;тут&lt;/a&gt;), которые представили свой прогноз для России (как и для десятков других стран). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Увеличение «коэффициента выявления» существенно повлияло на статистические данные о росте количества новых заразившихся: официальная статистика показывает, что этот рост выше, чем в реальности, поскольку болезнь стала выявляться лучше. С другой стороны, эффективное тестирование само по себе снизило темпы роста числа заразившихся.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В начале эпидемии в середине марта, согласно нашей модели, эффективный «коэффициент воспроизводства» эпидемии R₀ (описывает число людей, которых в среднем заражает один инфицированный, пока &lt;span data-id="843535" data-title="А это тут при чем?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Как связаны R₀ и темпы роста числа заразившихся, подробно объяснено в предыдущем &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://meduza.io/feature/2020/04/17/meduza-sprognozirovala-razvitie-epidemii-koronavirusa-v-rossii-karantin-mozhno-budet-snyat-v-iyune-no-tolko-esli-seychas-ego-uzhestochit&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;прогнозе&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt;.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;не выздоровеет&lt;/span&gt;) составлял 3,8. К 17 апреля R₀, по подсчетам «Медузы», упал до 1,8. Для того чтобы количество зараженных начало уменьшаться, нужно, чтобы R₀ был меньше 1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;К сожалению, все данные о «коэффициенте выявления» и реальном росте числа заразившихся также можно вычислить с задержкой (в 11 дней). Для того чтобы заглянуть «в сегодня», и тем более «в завтра», приходится делать дополнительные предположения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мы разработали два варианта прогноза, которые отличаются тем, каким был рост «коэффициента выявления» (то есть улучшение эффективности тестирования) после 17 апреля. Данные сценариев (включая предположения о влиянии карантинов и разную эффективность тестирования) были внесены в интерактивную &lt;a href="https://covid19-scenarios.org/about" target="_blank" rel="noopener"&gt;модель группы ученых из Базельского университета&lt;/a&gt;, с помощью которой были получены прогнозы. Наш предыдущий прогноз был сделан при помощи этой же модели и дал верные прогнозы по смертности на 10 дней вперед.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Рано или поздно эффективность тестирования перестанет увеличиваться — а значит, пресекать опасные контакты не получится и эффект от подавления эпидемии прекратит расти. В таком случае если власти России не смогли поддержать прежний темп после 17 апреля, то пик эпидемии в стране отодвинется до середины июля — именно тогда количество вновь зараженных сравняется с количеством вновь выздоровевших (плюс умерших). Пик в этом смысле — максимальная нагрузка на медицинскую систему. Когда пациентов в больницах станет меньше, это будет первым признаком прохождения пика. После прохождения пика количество активных случаев (то есть тех, в результате которых может заразиться еще кто-то) будет снижаться крайне медленно (применительно к такой ситуации в некоторых странах Европы сейчас говорят, что эпидемия «вышла на плато»). Даже в конце июля «активных» в России будет десятки тысяч. Это не позволит полностью снять ограничительные меры.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Власти продолжают увеличивать эффективность тестирования прежними темпами (речь именно о суммарной эффективности, а не просто о количестве проведенных тестов). Вслед за ростом доли выявленных (и изолированных) заразившихся быстро падает эффективный R₀. В середине мая многие регионы, бывшие эпицентром эпидемии, проходят пик, после чего количество «активных случаев» продолжает относительно быстро снижаться; к концу мая врачи наконец могут вздохнуть спокойно. В середине июня уже можно думать об осторожном снятии ограничительных мер в масштабе страны, хотя в отдельных регионах, где эпидемия началась позже, пик еще не пройден.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А можно точнее: когда будет пик?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Стандартные модели, которые изучают переходы эпидемии между разными группами населения при разном коэффициенте R₀, заставили властей почти всех стран раздать указания типа «оставайтесь дома» разной степени строгости. Однако, как &lt;a href="https://www.brookings.edu/blog/techtank/2020/04/23/a-call-for-a-new-generation-of-covid-19-models/" target="_blank" rel="noopener"&gt;считают&lt;/a&gt; сотрудники влиятельного американского исследовательского института Brookings, теперь — вблизи пика эпидемии и за ним — нужны инструменты, которые позволят заниматься точечным микроменеджментом даже несмотря на вечную нехватку данных. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ученые из Университета Вашингтона (опубликован только &lt;a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.28.20046177v2.full.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;препринт&lt;/a&gt; работы) считают, что в узкой области — предсказания параметров пика эпидемии — вообще нужны только самые доступные данные об официально зарегистрированных зараженных, но за как можно более длительный период.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Результаты применения этой модели для приближающегося пика эпидемии в России (с данными на 27 апреля) показаны на графике. Из него видно, что если довериться этому методу, то в Москве пик следует ожидать сразу после майских праздников; в среднем по России, без учета Москвы, пик сдвигается на конец июня.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;После того как пик будет пройден, нужно подождать еще «три стандартных отклонения» (для Москвы — 24 дня, для России в целом — 30 дней), прежде чем количество активных случаев приблизится к нулю, пишут авторы модели. Затем следует подождать еще 14 дней, пока будут заразны последние инфицированные (и еще 14 дней на случай, если они все же кого-то успели заразить). Тогда можно считать, что эпидемия в стране или регионе закончена, а большую часть ограничений можно смело отменять. Например, в Москве это будут 10–20-е числа июля.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом нужно будет следить только за возможным «импортом» вируса: вероятность того, что вторая волна будет «завезена» извне, останется высокой. Понятно, что экономика в любом случае не может ждать дополнительно полтора-два месяца: разница потерь между тремя месяцами карантина и 4,5 месяца экономисты &lt;a href="https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3557504&amp;amp;fbclid=IwAR0w9d8vjiLplItvy2NaEs7MiZTHfMw1TuPa29rsnp8GDwUox5d9a2TmsJM" target="_blank" rel="noopener"&gt;оценивают&lt;/a&gt; в 3,6% ВВП (около 4,3 триллиона рублей). Так что властям нужно срочно разработать и освоить инструменты, которые позволят бороться со второй волной эпидемии, не прибегая к новым карантинам.&lt;/p&gt;</content>
</root>