<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Почему СССР кончился, а хамство — нет?</title>
  <second_title>Социологи изучили эту проблему на примере роддомов. И вот их ответ</second_title>
  <description>Попав в руки врачей, мы оказываемся в уязвимом положении и сталкиваемся с решениями, смысл которых часто не понимаем. Особенно бывает трудно, когда врачи, разговаривая с нами, позволяют себе грубоватый, повелительный и всезнающий тон. Социологи Анастасия Новкунская, Дарья Литвина и Анна Темкина, исследующие практики современной медицины, не раз обнаруживали этот феномен. Изучая отношения между женщинами и медицинскими профессионалами, ученые постарались разобраться в происхождении врачебной грубости и обнаружили родство этого явления с «хамством» — видом «коммуникации» (как выражаются социологи), характерным для экономики дефицита и авторитарной политической системы. Специально для рубрики «Идеи» они обобщили свои главные выводы.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>12.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Попав в руки врачей, мы оказываемся в уязвимом положении и сталкиваемся с решениями, смысл которых часто не понимаем. Особенно бывает трудно, когда врачи, разговаривая с нами, позволяют себе грубоватый, повелительный и всезнающий тон. Социологи Анастасия Новкунская, Дарья Литвина и Анна Темкина, исследующие практики современной медицины, не раз обнаруживали этот феномен. Изучая отношения между женщинами и медицинскими профессионалами, ученые постарались разобраться в происхождении врачебной грубости и обнаружили родство этого явления с «хамством» — видом «коммуникации» (как выражаются социологи), характерным для экономики дефицита и авторитарной политической системы. Специально для рубрики &lt;a href="https://meduza.io/specials/ideas" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Идеи»&lt;/a&gt; они обобщили свои главные выводы.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Коммуникативная норма советского времени&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Хамство распространено в социальных институтах авторитарных режимов, где управление осуществляется «сверху вниз». Жесткость правил сочетается с плохим качеством услуг и дефицитом товаров: ресурсы ограничены и за них идет постоянная борьба.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В СССР хамство было неотъемлемой частью повседневной жизни, особенно распространенной в сфере торговли и оказания услуг. Хамство &lt;a href="https://academic.oup.com/jsh/advance-article-abstract/doi/10.1093/jsh/shz118/5690618?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noopener"&gt;было типичным&lt;/a&gt; для работников советской торговли, медицинского персонала, бухгалтеров, сотрудников коммунальных и жилищных служб.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Советская плановая экономика порождала хронический дефицит товаров и услуг, включая товары первой необходимости, такие как туалетная бумага и средства женской гигиены. Директора и продавцы магазинов становились в этой ситуации обладателями эксклюзивного доступа к формально «общедоступным», но в действительности дефицитным ресурсам. Право решать, кому продать товар, а кому нет, позволяло им влиять на благополучие других людей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Это ситуативное преимущество позволяло демонстрировать любым покупателям — вне зависимости от их социального положения и профессионального статуса — свое превосходство. Они задавали коммуникативный тон — вежливый или хамский, которому сложно сопротивляться. Нам особенно близко определение «хамства», данное писателем Сергеем Довлатовым.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Многочисленные примеры хамства можно найти в литературных описаниях раннего советского периода — в «Хождении по мукам» Толстого, охватывающем период 1914–1919 годов, и в «Собачьем сердце» Булгакова, описывающем последствия революций в России в начале ХХ века. Внезапное и радикальное перераспределение власти в тот послереволюционный период и дальнейшие экономические, политические и социальные изменения востребовали новые образцы коммуникаций и утверждения власти — и создали благоприятные условия для широкого распространения хамства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Хамский стиль коммуникации часто переносился и в рутинные взаимодействия между людьми в транспорте, на улицах, в очередях, где люди продолжали «отстаивать» таким образом свою значимость.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Иными словами, хамство возникает тогда, когда члены социальных групп, по умолчанию не обладающие статусом и/или авторитетом, в грубой форме проявляют свое ситуационное (здесь-и-сейчас) доминирование. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Хамство в «квазитотальных институтах» — на примере роддомов в СССР&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В капиталистической экономике стиль меняется: все большее распространение получают вежливость и «улыбка». Однако хамство не исчезает и в постсоветском обществе, особенно там, где базовые услуги предоставляются по усмотрению должностного лица, которое действует как привратник в доступе к общественному благу. Некоторые места больше ассоциируются с хамством, чем другие. Например, мы все еще удивляемся, если нам не хамят в бюджетных учреждениях — такой стиль коммуникации несколько сдает позиции, но пока остается точкой отсчета («Представляете, мне даже не нахамили!»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мы проиллюстрируем эту практику на примерах роддомов: роженицы в России часто чувствуют себя особенно уязвимыми и беспомощными, но далеко не всегда имеют возможность получить желаемую помощь в других условиях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Советские родильные дома были физически закрыты для посетителей, и их можно было охарактеризовать как &lt;a href="https://psycnet.apa.org/record/1963-03412-000" target="_blank" rel="noopener"&gt;квазитотальные институты&lt;/a&gt; с непрозрачными внутренними &lt;a href="https://www.semanticscholar.org/paper/Goffman%27s-concept-of-the-total-institution%3A-and-Davies/9b2ea85c71f04ce61f4c8d941192b5dfc4977882" target="_blank" rel="noopener"&gt;правилами и практиками&lt;/a&gt;, непроницаемыми для внешних вызовов и критики. Они становились благоприятной средой для жесткого проявления власти и &lt;a href="https://www.researchgate.net/publication/287702108_Women%27s_Health_in_Post-Soviet_Russia_The_Politics_of_Intervention" target="_blank" rel="noopener"&gt;осуществления контроля&lt;/a&gt; над женщинами со стороны медицинских профессионалов, которые могли подчинять их единым медицинским стандартам, не обращая внимания на чувства пациенток. Поскольку женщины полностью зависели от медиков в этих условиях, им приходилось &lt;a href="https://www.worldcat.org/title/cultural-patterns-and-life-stories/oclc/1002234473" target="_blank" rel="noopener"&gt;принимать эти правила и кодексы как неизбежные&lt;/a&gt;, неподконтрольные и неоспоримые.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пациенткам ничего не оставалось, кроме как обращаться в государственные медучреждения. Чтобы противостоять хамству, они пытались перевести взаимодействие с врачами в личную плоскость. В результате жесткость централизованной социалистической системы здравоохранения &lt;a href="Cook,%20L.%202015.%20%E2%80%98Constraints%20on%20Universal%20Health%20Care%20in%20the%20Russian%20Federation:%20Inequality,%20Informality,%20and%20the%20Failures%20of%20Mandatory%20Medical%20Insurance%20Reform" target="_blank" rel="noopener"&gt;несколько смягчилась&lt;/a&gt; негласными платными сервисами и &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23239082/" target="_blank" rel="noopener"&gt;неформальными отношениями&lt;/a&gt;. Социальные ресурсы (в том числе блат и «подарки») — это все, что могли противопоставить женщины эмоционально травмирующему опыту родов в советских роддомах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И хотя блат не мог снизить эмоциональное давление медицинских специалистов на пациенток или уменьшить проявления хамства в целом, личные рекомендации давали некоторым людям преимущество в конкуренции за внимание врачей. А система неформальных платежей помогала улучшить отношения между врачом или акушеркой и пациенткой, переопределяя эмоциональную поддержку как часть «сделки».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;В современной России по-прежнему «вас много, а я одна»&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;За последние десятилетия рыночные механизмы, требования пациентов и профессиональные установки отчасти изменили ситуацию в медицинских учреждениях. Хамство потеряло свою легитимность в качестве «нормальной» коммуникативной практики. И тем не менее оно остается важным инструментом контроля над женщинами и подчинения их внутреннему распорядку медицинских учреждений. Фраза «Вас много, а я одна» не случайно пережила советское время.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В среде медицинских профессионалов (врачи, акушерки, медсестры) стиль общения в целом становится более нейтральным и сдержанным, однако далеко не везде получается отойти от привычного коммуникативного регистра. Хамство проявляется как в государственных, так и в частных (пускай реже) медицинских организациях. В глубинных интервью, проведенных в рамках проекта «Выбор, контроль и доверие в родах» в 2017 году (Европейским университетом в Санкт-Петербурге), женщины делились примерами хамского общения, с которыми они столкнулись в родильных домах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Повелительный, грубый тон — по сути, эмоциональное насилие — можно рассматривать как утвердившуюся норму «профессионального» поведения в сфере здравоохранения, где пациент чувствует себя уязвимым и зависимым, а доктор — непререкаемым авторитетом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Институционализация хамства свидетельствует о том, что коллективное в России по-прежнему преобладает над индивидуальным. Это позволяет медицинским профессионалам игнорировать эмоциональные потребности женщин в заботе — и подчинять эти потребности клиническим, организационным и бюрократическим требованиям. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сами медицинские специалисты ни в прошлом, ни в настоящем не считают свое поведение хамским: они видят в себе экспертов, «обучающих» женщин правильному поведению. Женщин могут называть «невежественными» и «инфантильными», заставлять сотрудничать и вести себя «должным образом» во время родов, объясняя это заботой о самих роженицах и их детях.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Хамство наоборот&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Но с хамством в медицинских институтах сталкиваются все, включая самих врачей. Они признаются, что чувствуют себя беспомощными в условиях российской системы здравоохранения, совмещающей крайности: недостаточно обеспеченные государственные больницы в регионах и дорогие частные клиники в столицах. В первом случае врачам мало платят, а во втором именно потребитель получает ситуативное доминирование. В результате в условиях платной медицины врачи сами могут становиться объектом хамства со стороны пациентов или пациенток.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Оказываясь в подчиненном и &lt;a href="https://www.mdpi.com/2075-4698/10/1/5" target="_blank" rel="noopener"&gt;уязвимом положении&lt;/a&gt;, врачи и акушерки стремятся защититься — и круг «хамства» замыкается: обе стороны занимаются самоутверждением. Ситуация изменится, когда доктор и пациент перестанут чувствовать необходимость в демонстрации своих преимуществ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Постепенный процесс оздоровления отношений уже идет. Манипулятивное поведение, демонстративное использование власти утрачивают свою легитимность, потому что поколения сменяют друг друга. Молодые люди становятся все более чувствительными к личным границам — а они нарушаются, если хамство для кого-то остается нормой. &lt;/p&gt;</content>
</root>