<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Коронавирус все более опасен для мировой экономики. Катастрофа теперь реальна, а быстрый выход из кризиса — нет (но, скорее всего, будет что-то среднее)</title>
  <second_title/>
  <description>Всемирная организация здравоохранения (ВОЗ) 11 марта формально объявила эпидемию коронавируса пандемией. За неделю до этого серьезность ситуации осознали инвесторы и экономисты. Еще месяц назад пандемия с сотнями тысяч и миллионами заразившихся считалась маловероятной, поэтому никто не пытался подсчитать ее последствия; теперь же этот сценарий рассматривается наравне с более «мягкими». «Медуза» изучила разные прогнозы по поводу влияния коронавируса на экономику, включая те, при которых все будет очень плохо.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>12.3.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Всемирная организация здравоохранения (ВОЗ) 11 марта формально &lt;a href="https://meduza.io/news/2020/03/11/voz-ob-yavila-pandemiyu-koronavirusnoy-infektsii-v-mire" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявила&lt;/a&gt; эпидемию коронавируса пандемией. За неделю до этого серьезность ситуации осознали инвесторы и экономисты. Еще месяц назад пандемия с сотнями тысяч и миллионами заразившихся считалась маловероятной, поэтому никто не пытался подсчитать ее последствия; теперь же этот сценарий рассматривается наравне с более «мягкими». «Медуза» изучила разные прогнозы по поводу влияния коронавируса на экономику, включая те, при которых все будет очень плохо.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как делаются прогнозы во время эпидемии?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Это довольно сложный процесс: пока мы даже в точности не знаем, как первая волна эпидемии коронавируса повлияла на китайскую экономику.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В начале февраля 2020 года экономисты ориентировались только на эпидемии недалекого прошлого (более давние эпизоды не подходят, потому что мировая экономика в начале и середине ХХ века была совсем другой). За основу &lt;a href="https://www.vedomosti.ru/economics/articles/2020/01/24/821350-koronavirus" target="_blank" rel="noopener"&gt;взяли&lt;/a&gt; вспышку другого коронавируса, которая вызвала в 2003 году массовое заболевание атипичной пневмонией (SARS). При этом сравнении выходило, что последствия новой эпидемии будут ограниченными: Китай потеряет меньше одного процентного пункта роста, а потом быстро восстановится; замедлятся экономики других стран Юго-Восточной Азии; остальной мир почти не будет затронут.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В марте эти прогнозы можно отбросить как слишком оптимистичные. Теперь экономисты строят модели, основанные на скорости распространения вируса по миру: там, где не удается остановить эпидемию, вирус распространяется по популяции экспоненциально. Тут есть и позитивные моменты: Китай смог обуздать эпидемию, хотя это потребовало временной остановки привычного уклада жизни в десятках крупных городов. Несколько соседних (и тесно связанных) с ним стран — вроде Тайваня и Таиланда — &lt;a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2762689" target="_blank" rel="noopener"&gt;жесткими мерами&lt;/a&gt; остановили распространение вируса на ранней стадии. Правда, эти же жесткие меры, подразумевающие транспортные ограничения и социальную изоляцию миллионов людей, сами по себе наносят вред экономике.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сейчас во всех сценариях прогнозисты пытаются учесть сочетание разнонаправленных факторов (типичную «матрицу» из факторов можно посмотреть, например, в &lt;a href="https://www.mckinsey.com/business-functions/risk/our-insights/covid-19-implications-for-business" target="_blank" rel="noopener"&gt;прогнозе&lt;/a&gt; крупнейшей консалтинговой компании McKinsey). Многие из факторов по-прежнему выглядят крайне неопределенно:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Отдельно в сценариях рассматривают возможные экономические последствия самой эпидемии и мер по борьбе с ней, а также действенность инструментов, которые задействуют власти разных стран для поддержки экономики. Большинство эффектов проявляется в виде резких шоков, которые могут:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Так, например, китайская экономика уже начала восстанавливаться после первого удара эпидемии — но делает это медленно. Виной тому проблемы на рынке труда: китайские работники, отправленные в бессрочные отпуска в конце января, как &lt;a href="https://www.amcham-shanghai.org/en/article/supply-chains-and-factory-openings-amcham-shanghai-mini-survey" target="_blank" rel="noopener"&gt;утверждают&lt;/a&gt; руководители их компаний, не спешат возвращаться к работе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сценарии воздействия эпидемии на экономику разных стран, учитывающую все шоки, в начале марта представил вашингтонский исследовательский институт Brookings. Она основана на модели гипотетической эпидемии гриппа с высокой летальностью, которая была создана еще в 2006 году. Подробнее об этой модели и ее выводах &lt;a href="https://www.brookings.edu/wp-content/uploads/2020/03/20200302_COVID19.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;читайте тут&lt;/a&gt;(pdf).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Другие прогнозисты использовали модели глобальной экономики, учитывающие в основном торговые и финансовые потоки между странами и международные производственные цепочки (вроде производства айфонов, которые фактически являются совместным американо-китайским продуктом). Так, крупнейшее финансовое агентство Bloomberg разработало &lt;a href="https://www.bloomberg.com/graphics/2020-coronavirus-pandemic-global-economic-risk/?fbclid=IwAR2cYUhPokbIt7TOgjCsSKoQRk7znx4PknhriNa5hY-Jf87zKisS-5PRTTI" target="_blank" rel="noopener"&gt;сценарии&lt;/a&gt;, основанные на широкомасштабной модели глобальной экономики &lt;a href="https://nimodel.niesr.ac.uk/" target="_blank" rel="noopener"&gt;NiGEM&lt;/a&gt;, которая учитывает шесть тысяч различных параметров в 60 странах мира, в том числе в России, и взаимодействие между рынками разных стран.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Вот три группы сценариев — по поводу того, что будет с экономикой при пандемии коронавируса&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Мягкие сценарии описывают ситуацию, в которой от эпидемии пострадал преимущественно Китай. В основе сценариев лежит оптимистичное допущение, что в стране не случится вторая волна распространения вируса — после того, как будут сняты ограничения на перемещения граждан и меры «социального дистанцирования», то есть жесткий карантин.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Согласно таким сценариям (описаны, например, McKinsey и Bloomberg), в основном производство в Китае восстановится уже в конце марта, но в эпицентре — провинции Хубэй — оно затянется до середины второго квартала. Возможны и локальные сложности: предприятиям какое-то время будет не хватать рабочей силы мигрантов из сельских районов, которые не сразу вернутся в города после снятия карантина. Не ясно, как будет восстанавливаться потребительский и промышленный спрос: возможно, люди и компании будут покупать не то и не в таких количествах, как это делали до эпидемии.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Китайская экономика в таких сценариях теряет менее процента годового роста, а мировая — доли процента. Даже нефтедобывающие страны в целом за год пострадают не сильно: вслед за восстановлением спроса на топливо во втором квартале цены на нефть пойдут вверх.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эти сценарии, впрочем, с каждым днем выглядят все менее вероятными. В мире есть уже как минимум четыре самоподдерживающихся &lt;a href="https://www.mckinsey.com/~/media/mckinsey/business%20functions/risk/our%20insights/covid%2019%20implications%20for%20business/covid%2019%20march%209/covid-19-facts-and-insights-march-9-vf.ashx" target="_blank" rel="noopener"&gt;очага&lt;/a&gt; эпидемии за пределами Китая. Каждая из экономик, которые может охватить эпидемия, сравнимы по размерам и важности с китайской: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Очевидно, что и сама эпидемия, и борьба с ней за пределами Китая только начинаются. Точно предсказать их масштабы пока невозможно, но уже ясно, что последствия будут тяжелыми. Связи между странами рушатся на глазах: так, 11 марта президент США Дональд Трамп почти полностью &lt;a href="https://meduza.io/news/2020/03/12/tramp-na-mesyats-zapretil-v-ezd-v-ssha-iz-evropy" target="_blank" rel="noopener"&gt;закрыл&lt;/a&gt; сообщение между США и Европой для граждан других стран — и серьезно ограничил его для американцев.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сценарии средней тяжести описывают развитие пандемии, при котором власти различных стран, взяв пример с Китая, побеждают распространение коронавируса жесткими ограничениями на перемещение и общение граждан. При этом многим странам придется пережить лишения, сравнимые с китайскими, а некоторым регионам — с тем, что происходило в городе Ухань, где находился эпицентр эпидемии. Так, McKinsey рассматривает сценарии для США, при которых в стране будет один крупный очаг эпидемии с числом заболевших от 10 до 500 тысяч человек, три-четыре очага в три раза меньше и «длинный хвост» из городов с десятками случаев.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В этих сценариях много неопределенностей: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Существует опасность, что эпидемия «средней тяжести» разбалансирует мировые финансы. Как &lt;a href="https://www.morganstanley.com/ideas/coronavirus-impact-on-global-growth" target="_blank" rel="noopener"&gt;прогнозирует&lt;/a&gt; один из крупнейших инвестиционных банков Morgan Stanley, уже в апреле центральные банки развитых стран, пытаясь поддержать экономику, снизят процентные ставки до минимума, превзойдя рекорды мягкой денежной политики времен кризиса 2008–2009 годов. Это приведет к тому, что деньги станут очень дешевыми. Еще больше дешевых денег добавят правительства, которые будут проводить бюджетную стимулирующую политику. Так, Трамп уже &lt;a href="https://www.interfax.ru/world/698712" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявил&lt;/a&gt; программу поддержки бизнеса и населения стоимостью 200 миллиардов долларов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Такая накачка экономики деньгами, как говорят экономисты, может не подействовать на спрос, но при этом вызовет всплеск инфляции; &lt;a href="https://edition.cnn.com/2020/03/10/investing/stagflation-economy-coronavirus/index.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;упоминается&lt;/a&gt; даже полузабытый термин «стагфляция» — смесь стагнации и высокой инфляции, с которой развитые страны не сталкивались с 1980-х.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Впрочем, пока при «средних сценариях» экономисты прогнозируют умеренные потери: согласно разным исследователям, потеряно будет 1–2% мирового роста за 2020 год. Восстановление начнется уже в третьем квартале. Авиаперевозки и туризм при этом окажутся в тяжелом кризисе, из которого до конца года выйти не смогут. Цены на нефть будут низкими.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тут перед экономистами открывается большой простор для прогнозного творчества.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В основном исследователи предполагают, что катастрофа будет выглядеть как средний сценарий, но продленный во времени до третьего квартала 2020-го или даже на весь год. При этом в мире будут возникать все новые самостоятельные очаги эпидемии. Для этого сценария, как пишет McKinsey, достаточно того, что вирус окажется не сезонным, то есть его распространение в Северном полушарии продолжится и летом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сценарии, основанные на моделях связей в глобальной экономике, показывают, что в мире случится рецессия — то есть мировая экономика не будет расти как минимум два квартала подряд. Организация экономического сотрудничества и развития (ОЭСР, объединяет все развитые экономики мира) в &lt;a href="http://www.oecd.org/berlin/publikationen/Interim-Economic-Assessment-2-March-2020.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;докладе&lt;/a&gt; «Коронавирус. Мировая экономика под угрозой» представила сценарий «падающего домино», согласно которому пик экономических потерь вообще придется на конец года. Сейчас потери вызваны только снижением спроса, но скоро к ним прибавится глубокий кризис на рынке акций, сырья и инвестиций.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Годовой рост будет либо минимальным — 0,5–1% (McKinsey), либо и вовсе равен нулю (Bloomberg). Потери глобальной экономики составят около 2,7 триллиона долларов только в 2020-м (модель Bloomberg). Это сравнимо с потерями от Великой рецессии 2008–2009 годов, когда за первые полгода кризиса мировая экономика &lt;a href="https://www.washingtonpost.com/business/economy/a-guide-to-the-financial-crisis--10-years-later/2018/09/10/114b76ba-af10-11e8-a20b-5f4f84429666_story.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;недосчиталась&lt;/a&gt; двух триллионов.&lt;/p&gt;</content>
</root>