<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Максим Трудолюбов выбрал главные книги 2020-го (и одну 2019-го), в которых есть ответы на вопросы, пережившие ковид</title>
  <second_title>Есть ли у демократии будущее? Технологии поработят людей? Или победит добро?</second_title>
  <description>Рубрика «Идеи» построена на книгах — часто старых, но иногда и совсем новых. Редактор «Идей» Максим Трудолюбов разобрал завалы на своем столе (на самом деле нет, потому что книги он читает в основном в электронном виде, не имея, к своему большому сожалению, возможности хранить бумажные) и рекомендует к прочтению несколько из тех, что вышли в 2020 году. Некоторые из этих работ уже успели перевести на русский. Судя по получившемуся списку, пандемия лишь обострила многие из публичных дискуссий, шедших до нее. Все эти споры отзываются и в России, хотя не всегда это очевидно.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>7.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Рубрика &lt;a href="https://meduza.io/specials/ideas" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Идеи»&lt;/a&gt; построена на книгах — часто старых, но иногда и совсем новых. Редактор «Идей» Максим Трудолюбов разобрал завалы на &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/10/20/meduze-shest-let-no-iz-za-proklyatogo-kovida-my-ne-mozhem-vstretitsya-i-otmechaem-sidya-pered-noutbukami" target="_blank" rel="noopener"&gt;своем столе&lt;/a&gt; (на самом деле нет, потому что книги он читает в основном в электронном виде, не имея, к своему большому сожалению, возможности хранить бумажные) и рекомендует к прочтению несколько из тех, что вышли в 2020 году. Некоторые из этих работ уже успели перевести на русский. Судя по получившемуся списку, пандемия лишь обострила многие из публичных дискуссий, шедших до нее. Все эти споры отзываются и в России, хотя не всегда это очевидно.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Есть ли будущее у демократии?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Одна из важнейших дискуссий, идущих сегодня в мире, вызвана тем, что все больше людей — далеко не только в России — чувствуют себя не представленными в деле управления своей страной или регионом. На рубеже 1980-х и 1990-х годов либеральная демократия пережила исторический триумф. Столько демократических стран, как теперь, не было никогда в истории — но настроение их граждан от этого не улучшается.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По данным комплексного исследования «Удовлетворенность демократией в мире», &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/11/21/pochemu-v-amerike-demokratiey-nedovolno-vse-bolshe-lyudey-a-v-rossii-vse-menshe" target="_blank" rel="noopener"&gt;доля недовольных демократией&lt;/a&gt; на планете росла на протяжении минувших 25 лет и сейчас приближается в среднем к 60%. Речь не об отказе от демократии в пользу, например, авторитарной модели управления — скорее, о разочаровании граждан в способности их государств решать конкретные, близкие людям проблемы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Автор книги «Открытая демократия. Народовластие в XXI веке» Элен Ландемор — представительница «новой» политологии, группы сравнительно молодых исследователей, готовых ставить под вопрос ранее незыблемые установки. Ландемор считает, что корень проблемы современных обществ — в неспособности профессиональных политиков, сделавших карьеру в традиционных политических партиях, кого-либо представлять. Попытки «улучшать» политиков, совершенствовать партии или как-то менять условия репрезентации, по мнению Ландемор, не помогут разрешить глубокий кризис.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но сделать это поможет то, что она называет «открытой демократией» — настоящее правление масс. Ландемор напоминает об опыте античных и средневековых республик и предлагает выбирать временных должностных лиц примерно так же, как это делается при отборе членов коллегии присяжных заседателей — методом случайной выборки. Исследовательница опирается на волну недавних работ в политологии, показывающих, что граждане, получившие власть на ограниченный срок методом случайного отбора, вполне способны принимать сложные и «взрослые» решения.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;А у либерализма есть альтернатива, кроме авторитарной?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Книга «Момент Макиавелли» пришла к российскому читателю с большим опозданием. Это классическая работа в традиции интеллектуальной истории и истории понятий, изданная еще в 1975 году.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ее автор, кембриджский профессор Джон Покок, зафиксировал момент, когда во второй половине ХХ века республиканская традиция политической мысли оказалась вытеснена либерально-демократической. В центре внимания, гораздо более молодой либеральной идеологии были форма и процедура правления, в частности тип голосования и политическое представительство. Республиканизм тоже построен вокруг ценности свободы, но не интересуется представительством.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В классической республике каждый — полноправный гражданин, который не делегирует полномочия другим, а прямо участвует и в общественном обсуждении проблем, и в их решении. Обсуждение при этом не менее важно, чем политическое действие. С точки зрения Покока, история дискуссии, политического языка — и есть история политики.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Публика» — смысловое ядро слова «республика» — не любое собрание, а объединение людей, связанных пользованием общими вещами (например, инфраструктурой), а также совместно вырабатывающих правила пользования этими вещами, &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/07/31/kak-v-habarovske-sozdaetsya-respublika" target="_blank" rel="noopener"&gt;объяснял&lt;/a&gt; для одного из материалов рубрики «Идеи» профессор и руководитель центра Res Publica Европейского университета в Санкт-Петербурге Олег Хархордин. Равенство по-республикански — это не всеобщее избирательное право (которое распространилось совсем недавно) и не равенство, например, в доходах, а равные шансы на участие в исполнительной, законодательной и судебной власти. Демократия — это структура и процедура, а республика — процесс, постоянное общее действие.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Может ли страна подвести черту под прошлым и начать новую жизнь?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В книге «Неудобное прошлое» Николай Эппле, филолог и исследователь мемориальной культуры, обобщает несколько ключевых историй о взаимоотношениях обществ с преступлениями, совершенными их государствами в прошлом. Преступления, совершенные государствами, политиками и чиновниками при исполнении ими служебных обязанностей — это всегда проблема, ведь любому государству и обществу, даже после смены власти и политической системы, нелегко судить самого себя. Перекладывать же ответственность за преступления прошлого на время, обстоятельства и врагов — гораздо проще.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если послевоенный опыт Германии остается в России на слуху, то более схожие по условиям с Россией истории Аргентины, Испании, Польши, ЮАР и Японии известны хуже. Каждый из этих случаев разобран в книге коротко, но основательно. Книга расширяет кругозор русскоязычного читателя в части исследований по всем вопросам, связанным с памятью и мемориальной культурой. По советской истории и, в частности, по государственному террору существует огромная мировая и российская литература, между тем в России участники публичных дискуссий как правило прибегают лишь к небольшому числу известных книг. Можно надеяться, что работы и книги, использованные Николаем Эппле в работе, обогатят общественный разговор о прошлом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Анализируя циклы проработки прошлого в разных странах и рассматривая применявшиеся решения (суды, люстрации, комиссии по примирению и т.д), Эппле находит в разбираемых им случаях общие черты и предлагает синтез. Среди этапов, через которые, по наблюдениям Эппле, проходили все упомянутые выше страны, было формулирование отчетливого отношения к преступлениям прошлого, «узнавание врага в лицо», подведение черты под прошлым, налаживание обновленной связи с прошлым на новом историческом этапе. По мнению автора, проделав эту или близкую последовательность действий, общество может вылечить национальную травму.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;За последние пять тысяч лет жить стало лучше? Или только на Западе?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Книга «Лучшее в нас» вышла в 2011 году и в свое время широко обсуждалась. Теперь она есть и на русском языке (научный редактор — Екатерина Шульман). Научные интересы Пинкера, канадского ученого, работающего в Гарвардском университете, — эволюционные процессы формирования языка, психология обучения, кооперации и коммуникации. Но Пинкер — еще и человек с идеей и неутомимый полемист.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Книга «Лучшее в нас» написана с просветительской целью. Катастрофы, войны, конфликты, которыми заполняется новостной день, мешают человеку видеть долгосрочные процессы, измеряемые столетиями и тысячелетиями. А долгосрочная — и самая недооцененная в мире — тенденция ведет к тому, что насилия становится меньше, а не больше. Стремясь убедить в этом читателя, Пинкер, по сути, написал большой публицистический трактат, построенный на разнообразной статистике.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пинкер не утверждает, что за минувшие две тысячи лет люди каким-то образом стали «лучше». У человека по-прежнему есть склонность к насилию, но человеку как высоко социальному биологическому виду свойственна и склонность к сотрудничеству. По мере развития цивилизации возможностей для сотрудничества открывалось все больше — и люди осознавали, что заключать мирные сделки выгоднее, чем достигать целей силой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Один из ключевых процессов в мире, идущий около пяти тысяч лет, считает Пинкер, — это «процесс усмирения», то есть переход от образа жизни в группах охотников и собирателей к земледельческим цивилизациям с городами и правительствами. По данным, собранным в книге, количество насильственных смертей за весь этот долгий период снизилось в пять раз.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С момента выхода книги в мире происходило — и продолжает происходить — немало конфликтов, включая гражданскую войну в Сирии, войну в Украине, недавнюю войну в Нагорном Карабахе, резкое усиление репрессий против граждан Беларуси. Пинкер наверняка скажет, что на долгосрочной статистике эти события скажутся минимально.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако к нему и есть другие претензии. «Большие нарративы», как раз такие, как у Пинкера, вызывают в научной и читающей среде все меньше доверия. Писатель и публицист из Индии Панкадж Мишра в &lt;a href="https://www.nybooks.com/articles/2020/11/19/liberalism-grand-illusions/" target="_blank" rel="noopener"&gt;статье&lt;/a&gt; для «Нью-Йоркского книжного обозрения» замечает, что книги «Лучшее в нас» и «Просвещение сегодня. В защиту разума, науки, гуманизма и прогресса» (еще одна книга Пинкера, недавно вышедшая по-русски) построены на западоцентричном взгляде на историю, провозглашающем либеральный западный мир единственной прогрессивной культурой, на которую стоит ориентироваться всем остальным. Мишра видит в этом «интеллектуальный нарциссизм».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Кто больше угрожает свободе — корпорации или государства?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;За время ковидного года значимость инфраструктуры интернета, социальных сетей и прочих инструментов дистанционного общения возросла многократно. А значит, расширились и укоренились возможности проникнуть в частную жизнь. Вышедшая в доковидный 2019 год книга Шошаны Зубофф о «надзорном капитализме» (surveillance capitalism) обретает сегодня особую актуальность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Еще 20 лет назад цифровое будущее было принято видеть светлым. Ожидалось, что оно обогатит человеческий опыт и наделит индивидуальность новыми возможностями. Интернет, конечно, многое сделал для демократизации доступа к знанию и помог создать множество творческих и антиавторитарных проектов. Но собственники данных и те, кто могут их использовать для слежки, выиграли еще больше.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Есть известная фраза: «Если товар для вас бесплатный, то вы не клиент, вы — товар». Зубофф говорит, что это давно не так. Люди — не товар, но источник природной ренты, объекты технологически продвинутой операции по добыче сырья — при том, что возможностей перестать быть объектом этой операции у людей все меньше. Разговор об интернете и социальных медиа — давно уже разговор не о технологиях, а об экономике, политике и благополучии человека.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Зубофф стремится показать, что цифровая мечта была наивной иллюзией и обернулась гигантским коммерческим проектом, который она предлагает называть надзорным капитализмом. Индустриальный капитализм ХХ века стремился преумножить эффективность средств производства. Надзорный капитализм XXI века стремится увеличить эффективность сбора данных о человеческом поведении и управления человеческим поведением. Это уже не антиутопия, а вполне осуществимый проект, над которым работают лидеры информационного и коммуникационного бизнеса.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Зная обо всех лайках, круге общения, политических предпочтениях, купленных товарах, совершенных поездках, звонках, походах в гости и пробежках в парке, владелец данных может предсказывать дальнейшее поведение объекта наблюдения. Зубофф называет это фьючерсами на человеческое поведение, рынок которых уже сегодня хорошо развит.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Долгое время я думал, что угроза суверенитету индивидуальности и неприкосновенности частной сферы в демократических странах исходит от корпораций, а в авторитарных — от государства. Но если подумать, российский случай не стоит считать полной противоположностью картине, нарисованной Зубофф. Государства всюду могут получить данные, собираемые корпорациями — где-то сделать это труднее, где-то легче. Разница между странами — в степени доступности данных для третьих сторон.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В российской ситуации, как мы могли недавно &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/12/16/ne-tak-to-prosto-otravit-cheloveka-novichkom" target="_blank" rel="noopener"&gt;убедиться&lt;/a&gt;, надзорный капитализм имеет форму нерегулируемого черного рынка данных, которые может купить любой желающий по бросовым ценам. Стремление поставить информацию под контроль государства превратило ее в товар, на котором всегда готовы заработать силовики и чиновники.&lt;/p&gt;</content>
</root>