<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Нашатырь при обмороке не нужен, без дыхания рот в рот легко обойтись, а дефибриллятором может пользоваться каждый</title>
  <second_title>И еще 97 фактов о первой помощи (надеемся, они не пригодятся в праздники)</second_title>
  <description>Новогодние праздники — это бурно и весело, но побочный эффект — более частые ситуации, когда нужно оказать первую помощь. «Медуза» не раз писала, как уберечь себя от возможных проблем. В этом году мы попросили основателя компании «Первая помощь и спецподготовка FAST», инструктора по первой помощи Службы экстренной медицины Калифорнии Федора Сердюка собрать 100 интересных фактов о первой помощи. Получилось не только любопытно, но и полезно.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>4.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Новогодние праздники — это бурно и весело, но побочный эффект — более частые ситуации, когда нужно оказать первую помощь. «Медуза» &lt;a href="https://meduza.io/quiz/novyy-god-na-nosu-potreniruytes-otprazdnovat-ego-tak-chtoby-ne-ubitsya" target="_blank" rel="noopener"&gt;не раз&lt;/a&gt; &lt;a href="https://meduza.io/slides/kak-perezhit-novogodnie-kanikuly-bez-uscherba-dlya-zdorovya" target="_blank" rel="noopener"&gt;писала&lt;/a&gt;, как уберечь себя от возможных проблем. В этом году мы попросили основателя компании «Первая помощь и спецподготовка FAST», инструктора по первой помощи Службы экстренной медицины Калифорнии Федора Сердюка собрать 100 интересных фактов о первой помощи. Получилось не только любопытно, но и полезно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Первая помощь на самом деле &lt;a href="http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_121895/1fff5edb8554edf5149be5e82cbb6340f23a7474/" target="_blank" rel="noopener"&gt;не медицинская&lt;/a&gt;, а просто первая. Медицинскую оказывают медицинские специалисты. Чтобы оказывать первую помощь, иметь медицинский диплом необязательно. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. По статистике, многие экстренные ситуации просто нельзя пережить без оказания первой помощи очевидцем. Например, при сильном кровотечении человек может погибнуть за &lt;a href="https://www.stopthebleed.org/learn-more" target="_blank" rel="noopener"&gt;пять минут&lt;/a&gt;. При этом даже в США, где экстренная медицина развита, время прибытия бригады составляет &lt;a href="https://jamanetwork.com/journals/jamasurgery/article-abstract/2643992" target="_blank" rel="noopener"&gt;в среднем&lt;/a&gt; семь минут. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Массовое обучение первой помощи — нормальная практика в западных странах. В США порядка &lt;a href="https://www.safetyandhealthmagazine.com/articles/15886-more-than-half-of-workers-arent-trained-on-first-aid-cpr-survey" target="_blank" rel="noopener"&gt;45% постоянно работающих людей&lt;/a&gt; регулярно проходят курсы первой помощи.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Во многих странах государство формально определяет перечень видов работ или профессий, представители которых должны владеть навыками первой помощи. Такие правила есть, например, в &lt;a href="https://www.osha.gov/Publications/OSHA3317first-aid.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;США&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000018532205/2014-05-05/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Франции&lt;/a&gt;, &lt;span data-id="955990" data-title="Что в России?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Работодатели &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;http://docs.cntd.ru/document/901850788&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;обязаны&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt; организовать обучение первой помощи людям рабочих профессий. &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;http://base.garant.ru/70433916/53f89421bbdaf741eb2d1ecc4ddb4c33/&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;Список этот очень большой&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt;: от курьера до тракториста.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;России&lt;/span&gt; и &lt;a href="https://zakon.rada.gov.ua/laws/show/5081-17#Text" target="_blank" rel="noopener"&gt;Украине&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Разные страны по-разному решают проблему оказания помощи в первые минуты. Например, в Израиле работает &lt;a href="https://israelrescue.org" target="_blank" rel="noopener"&gt;United Hatzalah&lt;/a&gt; — добровольческие команды обученных первой помощи людей на мотоциклах, координируемых через мобильное приложение. Если возникает ситуация, когда нужен такой доброволец, ближайшему к месту событий приходит уведомление.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. Примерно в &lt;a href="https://cpr.heart.org/en/resources/cpr-facts-and-stats" target="_blank" rel="noopener"&gt;каждом втором случае внезапной остановки&lt;/a&gt; сердца на улицах США очевидец начинает проводить реанимацию. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. Сердечно-легочная реанимация примерно в том виде, который мы применяем сегодня, &lt;a href="https://cpr.heart.org/en/resources/history-of-cpr" target="_blank" rel="noopener"&gt;сформировалась&lt;/a&gt; только во второй половине ХХ века.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. Вы &lt;a href="https://www.heart.org/en/news/2018/08/22/cpr-training-at-school-now-required-in-38-states" target="_blank" rel="noopener"&gt;не можете&lt;/a&gt; окончить школу без сдачи экзамена по первой помощи в 38 американских штатах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9. Чтобы получить сертификат о завершении тренинга по первой помощи, в среднем понадобится от четырех до 12 часов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10. Инструктор первой помощи &lt;a href="https://xn--80akibcicpdbetz7e2g.xn--p1ai/questions/viewFaq/1045" target="_blank" rel="noopener"&gt;не обязательно&lt;/a&gt; имеет медицинское образование.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11. Нет одного мнения, как называть человека, оказывающего первую помощь. Некоторые используют термин «парамедик», но это &lt;a href="http://ivo.garant.ru/#/document/70968844/paragraph/3353:0" target="_blank" rel="noopener"&gt;неверно&lt;/a&gt;, парамедик — отдельная профессия (человек, тренированный для профессионального оказания экстренной медицинской помощи и эвакуации). Наиболее корректное название — &lt;a href="https://dictionary.cambridge.org/dictionary/english/first-aider" target="_blank" rel="noopener"&gt;first aider&lt;/a&gt; или «спасатель».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12. Знаменитое «не навреди» не главное правило. Приоритетом &lt;a href="https://www.redcross.org/take-a-class/first-aid/performing-first-aid/first-aid-steps" target="_blank" rel="noopener"&gt;считается&lt;/a&gt; собственная безопасность спасателя. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;13. Многие заблуждения о первой помощи выглядят безобидно и даже логично. Например, что при кровотечении из носа нужно запрокинуть голову. На самом деле это не остановит кровотечение, просто изменит его направление. Правильно &lt;a href="https://www.mayoclinic.org/first-aid/first-aid-nosebleeds/basics/art-20056683" target="_blank" rel="noopener"&gt;сесть прямо&lt;/a&gt; с небольшим наклоном вперед и зажать нос пальцами. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;14. Человеку при судорожном приступе &lt;a href="https://www.cdc.gov/epilepsy/about/first-aid.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;нельзя&lt;/a&gt; засовывать ложку в рот. Достаточно обеспечить безопасность и не дать разбить голову.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15. Раны не нужно промывать антисептиками — достаточно &lt;a href="https://www.mayoclinic.org/first-aid/first-aid-cuts/basics/art-20056711" target="_blank" rel="noopener"&gt;чистой воды&lt;/a&gt; под давлением. Она удалит грязь механически.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16. Во многих странах мира &lt;a href="https://www.emergencyfirstresponse.com/good-samaritan-laws-and-cpr/" target="_blank" rel="noopener"&gt;действует&lt;/a&gt; «закон доброго самаритянина». Человека не привлекут к ответственности за вред, неумышленно нанесенный при оказании первой помощи. В некоторых странах даже компенсируют вред, который понесли вы. В России нет «закона доброго самаритянина», но в суде человека, скорее всего, &lt;a href="https://kormed.ru/baza-znaniy/meditsinskaya-deyatelnost/meditsinskaya-pomoshch/vse-chto-nado-znat-o-pervoy-pomoschi-v-8-voprosah-i-otvetah/#zakon-dobrogo-samarityanina-i-otvetstvennost-v-sluchae-neblagopriyatnogo-iskhoda" target="_blank" rel="noopener"&gt;защитят&lt;/a&gt; другие.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17. В Европе несколько веков назад одним из методов первой помощи было &lt;a href="https://pubs.asahq.org/anesthesiology/article/124/2/301/12706/An-Anesthesiologist-s-Perspective-on-the-History" target="_blank" rel="noopener"&gt;вдувание табачного дыма&lt;/a&gt; в задний проход. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;18. Первая помощь — это набор пошаговых алгоритмов, предназначенных для разных ситуаций. Иногда их «упаковывают» в мнемонические правила, например АВС — &lt;span data-id="956065" data-title="Airways, breathing, circulation" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;В переводе с английского это «дыхательные пути, дыхание, кровообращение».&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;airways, breathing, circulation&lt;/span&gt;: откройте дыхательные пути, проверьте дыхание, если его нет — проводите реанимацию, чтобы поддерживать циркуляцию крови.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19. Предполагается, что при непрямом массаже сердца оно сжимается между грудиной и позвоночником и так качается кровь. Однако это &lt;a href="https://www.jems.com/patient-care/improving-survival-cardiac-arrest-using-0/" target="_blank" rel="noopener"&gt;не единственное объяснение&lt;/a&gt; того, как работает непрямой массаж сердца.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20. Доля смертей, вызванных внезапной остановкой сердца, &lt;a href="https://www.ahajournals.org/doi/full/10.1161/CIRCRESAHA.116.304521" target="_blank" rel="noopener"&gt;составляет&lt;/a&gt; 15–20%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21. Первая помощь могла бы спасти Джими Хендрикса и Бона Скотта из AC/DC. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;22. В разных странах номера скорой помощи &lt;a href="https://travel.state.gov/content/dam/students-abroad/pdfs/911_ABROAD.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;разные&lt;/a&gt;: например, 999, 118, 122, 112, 102, 101 или 18.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23. Укол адреналина в сердце из фильма «Криминальное чтиво» — &lt;a href="https://www.msdmanuals.com/ru-ru/%d0%bf%d1%80%d0%be%d1%84%d0%b5%d1%81%d1%81%d0%b8%d0%be%d0%bd%d0%b0%d0%bb%d1%8c%d0%bd%d1%8b%d0%b9/%d0%bc%d0%b5%d0%b4%d0%b8%d1%86%d0%b8%d0%bd%d0%b0-%d0%ba%d1%80%d0%b8%d1%82%d0%b8%d1%87%d0%b5%d1%81%d0%ba%d0%b8%d1%85-%d1%81%d0%be%d1%81%d1%82%d0%be%d1%8f%d0%bd%d0%b8%d0%b9/%d0%be%d1%81%d1%82%d0%b0%d0%bd%d0%be%d0%b2%d0%ba%d0%b0-%d1%81%d0%b5%d1%80%d0%b4%d1%86%d0%b0-%d0%b8-%d1%81%d0%bb%d1%80/%d1%81%d0%b5%d1%80%d0%b4%d0%b5%d1%87%d0%bd%d0%be-%d0%bb%d0%b5%d0%b3%d0%be%d1%87%d0%bd%d0%b0%d1%8f-%d1%80%d0%b5%d0%b0%d0%bd%d0%b8%d0%bc%d0%b0%d1%86%d0%b8%d1%8f-%d1%81%d0%bb%d1%80-%d0%b2%d0%b7%d1%80%d0%be%d1%81%d0%bb%d1%8b%d1%85-%d0%bf%d0%b0%d1%86%d0%b8%d0%b5%d0%bd%d1%82%d0%be%d0%b2" target="_blank" rel="noopener"&gt;неверные действия&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;24. Существует два вида смерти: &lt;a href="http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_121895/7fda826d25ef0ff5e5e3cb3550111dbe9cc3590c/" target="_blank" rel="noopener"&gt;клиническая и биологическая&lt;/a&gt;. Клинической называют остановку дыхания и кровообращения, однако потенциально обратимую. Биологической — необратимую гибель человека. Разница между этими событиями может занимать всего &lt;a href="https://medlineplus.gov/ency/article/000013.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;несколько минут&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;25. Сердечно-легочная реанимация состоит из непрямого массажа сердца и искусственной вентиляции легких. Без искусственного дыхания реанимация &lt;a href="https://www.ahajournals.org/doi/10.1161/CIR.0000000000000916" target="_blank" rel="noopener"&gt;остается&lt;/a&gt; эффективной, а без непрямого массажа сердца — нет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;26. &lt;a href="https://www.ahajournals.org/doi/10.1161/CIR.0000000000000916" target="_blank" rel="noopener"&gt;Рекомендованный&lt;/a&gt; &lt;a href="https://cprguidelines.eu/sites/573c777f5e61585a053d7ba5/content_entry573c77e35e61585a053d7baf/589d9b914c848614cf360a9e/files/Russian_translation_guidelines.pdf?" target="_blank" rel="noopener"&gt;ритм&lt;/a&gt; нажатий на грудь при проведении сердечно-легочной реанимации совпадает с ритмом песен Stayin' Alive группы Bee Gees и Another One Bites the Dust Queen. Эту музыку часто используют при обучении первой помощи.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;27. Нажатия на грудь и вдохи при проведении реанимации по современным стандартам рекомендуют чередовать в очередности &lt;a href="https://www.nhs.uk/conditions/first-aid/cpr/#:~:text=After%20every%2030%20chest%20compressions%20at%20a%20rate%20of%20100,recover%20or%20emergency%20help%20arrives." target="_blank" rel="noopener"&gt;30 к 2&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6944876/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Раньше — 15 к 2. Еще раньше — 5 к 1&lt;/a&gt;. Изменения связаны с новыми данными исследований.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;28. Массаж сердца при оказании первой помощи называется непрямым — в отличие от медицинской манипуляции, при которой врач сжимает &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK537230/" target="_blank" rel="noopener"&gt;сердце рукой&lt;/a&gt;, — такой массаж называется прямым.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;29. Дефибриллятор &lt;a href="https://cprguidelines.eu/sites/573c777f5e61585a053d7ba5/content_entry573c77e35e61585a053d7baf/589d9b914c848614cf360a9e/files/Russian_translation_guidelines.pdf?" target="_blank" rel="noopener"&gt;критически важная штука&lt;/a&gt;. На самом деле он не запускает сердце, а, &lt;a href="https://www.uptodate.com/contents/basic-principles-and-technique-of-external-electrical-cardioversion-and-defibrillation" target="_blank" rel="noopener"&gt;по сути&lt;/a&gt;, наоборот, останавливает, прекращая неэффективные движения (фибрилляцию), и позволяет ему запуститься с нормальным ритмом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30. Использование дефибрилляторов людьми без медицинского образования &lt;a href="https://eena.org/document/aed-legislation-document/" target="_blank" rel="noopener"&gt;легально&lt;/a&gt; в Хорватии, Чехии, Эстонии, Финляндии, &lt;a href="https://zakon.rada.gov.ua/laws/show/z0752-14#n2" target="_blank" rel="noopener"&gt;Украине&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://www.cdc.gov/dhdsp/pubs/pad_slfs.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;США&lt;/a&gt;. В России это &lt;a href="https://sozd.duma.gov.ru/bill/466977-7" target="_blank" rel="noopener"&gt;пока&lt;/a&gt;&lt;a href="http://ivo.garant.ru/#/document/70178292/paragraph/46:0" target="_blank" rel="noopener"&gt; не предусмотрено&lt;/a&gt; законодательно, хотя в некоторых общественных местах они уже есть.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;31. В комплекте с дефибриллятором, как правило, идет бритва &lt;a href="https://www.uptodate.com/contents/automated-external-defibrillators" target="_blank" rel="noopener"&gt;на случай&lt;/a&gt;, если грудь пострадавшего будет слишком волосатой и из-за этого будет сложно наклеить электроды.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;32. Люди, владеющие навыком, не оказывают помощь по разным причинам. Одна из главных — &lt;a href="https://www.ifrc.org/Global/Photos/Secretariat/201506/First%20Aid%20Law%20Advocacy%20Report%20(final).pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;страх навредить&lt;/a&gt;. Поэтому важно понимать: маловероятно, что действия, предусмотренные современными стандартами первой помощи, причинят вред, даже если были выполнены не вполне верно. Например, если &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3299150/" target="_blank" rel="noopener"&gt;реанимацию проводили&lt;/a&gt; человеку, которому она была &lt;a href="https://www.ahajournals.org/doi/10.1161/CIR.0000000000000918" target="_blank" rel="noopener"&gt;не нужна&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;33. Для обучения первой помощи часто используют манекены. Один из самых популярных называется &lt;a href="https://laerdal.com/us/products/simulation-training/resuscitation-training/little-anne-qcpr/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Little Anne&lt;/a&gt; (на русском манекен называют &lt;a href="http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_218921/925f89a1d9d521ab26c5b2f085303d1b005209ac/" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Оживленная Анна»&lt;/a&gt;). Своим лицом манекен обязан гипсовому &lt;a href="https://www.pri.org/stories/2013-10-21/heres-story-behind-most-kissed-face-world" target="_blank" rel="noopener"&gt;слепку лица утонувшей девушки&lt;/a&gt;, чье имя на самом деле неизвестно. Во многих странах продают модели манекенов собственной разработки: в Великобритании это &lt;a href="https://simulaids.co.uk/product-category/resuscitation-training/basic-life-support/adult-brad-jaw-thrust-cpr-manikin/" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Брэд»&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://simulaids.co.uk/product-category/resuscitation-training/basic-life-support/adult-paul-cpr-manikin-african-american/" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Пол»&lt;/a&gt;, в России — &lt;a href="http://www.galo.ru/gosha/" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Гоша»&lt;/a&gt;, в Украине — &lt;a href="https://prom.ua/search?search_term=%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BA%D0%B5%D0%BD%20%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B0%D1%81" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Тарас»&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;34. Кстати, алгоритм помощи утонувшему человеку практически не отличается от помощи человеку, который перестал дышать по другим причинам. Переваливать через колено, чтобы стекла вода, &lt;a href="https://www.ahajournals.org/doi/10.1161/CIRCULATIONAHA.105.166565" target="_blank" rel="noopener"&gt;не нужно&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;35. При &lt;span data-id="956220" data-title="Что это?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Остановкой сердца называют состояние, при котором сердце не качает кровь (обездвиженность сердца при этом — &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://www.uptodate.com/contents/prognosis-and-outcomes-following-sudden-cardiac-arrest-in-adults&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;редкая причина&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt; его остановки). Остановка сердца в отличие от &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://icd.who.int/browse10/2019/en#/I46.1&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;сердечной смерти&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt; в теории обратима.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;остановке сердца&lt;/span&gt; без сердечно-легочной реанимации шансы выжить &lt;a href="https://www.uptodate.com/contents/prognosis-and-outcomes-following-sudden-cardiac-arrest-in-adults" target="_blank" rel="noopener"&gt;уменьшаются&lt;/a&gt; с каждой минутой примерно на 10%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;36. Если человек подавился и кашляет — не торопитесь хлопать его по спине, это может усугубить ситуацию. Достаточно успокаивать его и просить продолжать кашель. Если человек подавился и не может дышать и кашлять (такое перекрытие дыхательных путей называют полным) — время сделать &lt;a href="https://www.nhs.uk/common-health-questions/accidents-first-aid-and-treatments/what-should-i-do-if-someone-is-choking/" target="_blank" rel="noopener"&gt;прием Геймлиха&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;37. Детей, чьи дыхательные пути перекрыты, не нужно поднимать вверх ногами и трясти. Рекомендации &lt;a href="https://www.nhs.uk/conditions/pregnancy-and-baby/helping-choking-baby/#:~:text=Abdominal%20thrusts%20for%20children%20over,pull%20sharply%20inwards%20and%20upwards." target="_blank" rel="noopener"&gt;такие же&lt;/a&gt;, как и при помощи взрослым. Прием Геймлиха младенцу до одного года будет выполняться иначе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;38. Если прием Геймлиха не дал желаемого результата и человек потерял сознание, вызовите скорую и начинайте проводить реанимацию. Никакого пробивания горла в первой помощи не предусмотрено. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;39. Считается, что Генри Геймлих, врач, который &lt;a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/341640" target="_blank" rel="noopener"&gt;изобрел&lt;/a&gt; прием собственного имени в 1970-х, впервые лично применил его только в 2016 году. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;40. Британский совет по реанимации снял про первую помощь целый интерактивный &lt;a href="https://life-saver.org.uk/" target="_blank" rel="noopener"&gt;фильм&lt;/a&gt;. Он замечательный.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;41. Конечно, для оказания первой помощи уже &lt;a href="https://www.uptodate.com/contents/therapies-of-uncertain-benefit-in-basic-and-advanced-cardiac-life-support" target="_blank" rel="noopener"&gt;создали&lt;/a&gt; специального робота — он может делать непрямой массаж сердца и не устанет (для человека это довольно энергозатратное дело).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;42. Инородные тела лучше &lt;a href="https://www.redcross.org.uk/first-aid/learn-first-aid/bleeding-heavily#2" target="_blank" rel="noopener"&gt;не доставать&lt;/a&gt; из раны. Даже нож. Пациента в таком случае транспортируют с ножом, зафиксированным в теле. Существует даже популярная в спасательных кругах шутка про то, что это можно расценить как ношение холодного оружия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;43. Самое простое и быстрое из рекомендованных средств остановки крови — &lt;a href="https://www.nhs.uk/conditions/first-aid/" target="_blank" rel="noopener"&gt;прямое давление&lt;/a&gt; на рану. Нужно лишь сильно давить на рану руками в перчатках. Жгуты и повязки существуют для частных случаев.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;44. Пожалуй, самым известным случаем спасения жизни с помощью &lt;a href="https://www.theplayerstribune.com/articles/clint-malarchuk-bleeding-out" target="_blank" rel="noopener"&gt;прямого давления&lt;/a&gt; на рану является травма Клинта Маларчука — канадского хоккейного голкипера, которому коньком разрезало яремную вену (на шее).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;45. Современные жгуты называют также &lt;a href="https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc_medicine/31871" target="_blank" rel="noopener"&gt;турникетами&lt;/a&gt; — это кожаная или матерчатая петля, которую скручивают с помощью палочки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;46. Принцип действия жгута — прижать сосуды к кости. Очень похоже на то, что происходит, если наступить ногой на садовый шланг.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;47. Жгуты полезны при сильном кровотечении рук или ног. Риск ампутации, вызванной применением жгута (которой все боятся), &lt;a href="https://www.uptodate.com/contents/severe-lower-extremity-injury-in-the-adult-patient" target="_blank" rel="noopener"&gt;минимален&lt;/a&gt;. Был даже случай, когда конечность &lt;a href="https://journals.lww.com/jorthotrauma/Abstract/2007/04000/Extended__16_Hour__Tourniquet_Application_After.9.aspx" target="_blank" rel="noopener"&gt;удалось сохранить&lt;/a&gt; после шестнадцатичасового наложения турникета. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;48. На постсоветском пространстве самым популярным средством остановки крови &lt;a href="https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc_medicine/11585" target="_blank" rel="noopener"&gt;был&lt;/a&gt; жгут Эсмарха, &lt;a href="https://link.springer.com/chapter/10.1007/1-85233-857-1_1" target="_blank" rel="noopener"&gt;изобретенный&lt;/a&gt; в ХIX веке. Проблема в том, что этот жгут сделан из резины и портится в агрессивных погодных условиях. Распространенная среди военных мода наматывать его на приклад в конце концов делала жгуты практически бесполезными.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;49. Если вы наложили человеку жгут, убедитесь, что время наложения зафиксировано. &lt;a href="https://www.dhs.gov/publication/stop-bleed-tourniquet" target="_blank" rel="noopener"&gt;Никаких записок&lt;/a&gt; (они теряются) — пишите маркером на пострадавшем или, в крайнем случае, на самом жгуте.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;50. Кстати, при обучении остановке кровотечений теперь редко учат различать артериальную и венозную кровь: на больших объемах сделать это сложно — цвет невидим при плохом освещении или сквозь одежду, кровь может быть смешана. Все это сбивает спасателя с толку. Но, самое главное, характер кровотечения не определяет действий спасателя — их определяет предполагаемый объем кровопотери. Критические кровотечения обработать в первую очередь, остальные подождут. Поэтому спасателей учат смотреть на факторы, характеризующие объем: ампутацию, лужу, расползающееся пятно, фонтан. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;51. Кровотечения — главная из предотвратимых причин смертности при теракте или шутинге. Поэтому в США общедоступные наборы для остановки кровотечений &lt;a href="https://www.stopthebleed.org/learn-more/advocate-promote-support" target="_blank" rel="noopener"&gt;появляются&lt;/a&gt; в школах и других публичных местах. Такие же наборы &lt;a href="http://news.cityoflondon.police.uk/r/870/emergency_trauma_packs_introduced_to_city_busines" target="_blank" rel="noopener"&gt;разместила&lt;/a&gt; по городу полиция Лондона.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;52. Пациентов на носилках, вопреки суевериям, правильно носить &lt;a href="https://www.ast.org/uploadedFiles/Main_Site/Content/About_Us/Standard%20Patient%20Transportation.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;ногами вперед&lt;/a&gt;. Это безопаснее, так как в случае падения голова пациента будет в безопасности. Исключение — &lt;a href="http://www.hopperinstitute.com/lifting-emt" target="_blank" rel="noopener"&gt;путь вверх по лестнице&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;53. В организме человека в среднем &lt;a href="https://www.redcrossblood.org/donate-blood/dlp/whole-blood.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;около пяти литров крови&lt;/a&gt;. Если потеря крови больше 40%, то, вероятно, она &lt;a href="https://emedicine.medscape.com/article/760145-clinical#b4" target="_blank" rel="noopener"&gt;будет смертельной&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;54. Если человек теряет много крови, у него развивается состояние, которое называется шоком. Справиться с этим можно, только &lt;a href="https://emedicine.medscape.com/article/760145-treatment#d11" target="_blank" rel="noopener"&gt;восполнив&lt;/a&gt; объем потерянной крови — никакого противошокового укола или волшебной таблетки не существует.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;55. Накладывать шины (и уметь сделать их из подручных средств), как правило, &lt;a href="https://www.redcross.org.uk/first-aid/learn-first-aid/broken-bone#3" target="_blank" rel="noopener"&gt;не обязательно&lt;/a&gt;. Достаточно зафиксировать перелом руками до прибытия врачей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;56. Космонавты проходят специальный &lt;a href="https://www.space.com/40430-astronaut-cpr-training-can-save-lives.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;курс реанимации в космосе&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;57. Ожоги глаз от перцового баллончика или полицейского газа промывают &lt;a href="https://www.aao.org/eye-health/tips-prevention/protect-eye-safety-protest-rubber-bullet-tear-gas" target="_blank" rel="noopener"&gt;водой&lt;/a&gt;, а не молоком, вопреки распространенному мифу. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;58. Чтобы помочь при химическом ожоге, не нужно готовить раствор кислоты или щелочи. Достаточно &lt;a href="https://www.nhs.uk/conditions/acid-and-chemical-burns/" target="_blank" rel="noopener"&gt;обильно поливать&lt;/a&gt; пораженный участок водой, механически его очищая.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;59. По одной из версий, булавка в советском военном ИПП (индивидуальном перевязочном пакете) нужна для того, чтобы по ржавчине понять, что пакет утратил герметичность, а значит, стерильность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;60. При оказании первой помощи невозможно добиться стерильности. Поэтому можно и нужно использовать нестерильные перевязочные материалы, стараясь выбирать чистые.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;61. Существуют &lt;a href="https://www.redcross.org/take-a-class/first-aid/cat-dog-first-aid" target="_blank" rel="noopener"&gt;онлайн-курсы&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://www.redcross.org/get-help/how-to-prepare-for-emergencies/mobile-apps.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;мобильное приложение&lt;/a&gt;, где можно узнать об оказании первой помощи домашним животным.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;62. Прекардиальный удар кулаком в грудь, которому учили на уроках ОБЖ, &lt;a href="https://emedicine.medscape.com/article/760832-treatment#d11" target="_blank" rel="noopener"&gt;неэффективен&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;63. &lt;a href="https://www.statista.com/statistics/506563/otc-revenue-of-first-aid-in-the-us/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Продажи&lt;/a&gt; товаров первой помощи США — порядка 1,3 миллиарда долларов в год.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;64. Для помощи при острых аллергических реакциях используют специальный автоинжектор. Это устройство, которое «стреляет» в кровь дозой адреналина, &lt;a href="https://www.uptodate.com/contents/prescribing-epinephrine-for-anaphylaxis-self-treatment" target="_blank" rel="noopener"&gt;снимая&lt;/a&gt; отек.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;65. Международный символ первой помощи — &lt;a href="https://www.iso.org/obp/ui#iso:grs:7010:E003" target="_blank" rel="noopener"&gt;белый крест&lt;/a&gt; на зеленом фоне. Использовать красный крест без специального разрешения одноименной организации в большинстве стран законно &lt;a href="https://www.icrc.org/en/doc/resources/documents/article/other/57jmbg.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;могут&lt;/a&gt; только медслужбы вооруженных сил.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;66. Сертификаты по первой помощи для непрофессиональных спасателей имеют смысл &lt;a href="https://www.ifrc.org/Global/Photos/Secretariat/201506/First%20Aid%20Law%20Advocacy%20Report%20(final).pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;всего несколько лет&lt;/a&gt;. Важно регулярно обновлять навыки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;67. &lt;a href="https://www.ifrc.org/Global/Publications/Health/First-Aid-2016-Guidelines_EN.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;Лучшая первая помощь&lt;/a&gt; при ожогах, которые не привели к образованию ран, — держать под холодной водой &lt;a href="https://www.nhs.uk/conditions/burns-and-scalds/treatment/#:~:text=Cool%20the%20burn%20with%20cool,them%20on%20the%20injured%20area." target="_blank" rel="noopener"&gt;порядка 20 минут&lt;/a&gt;. Физиологические жидкости в первой помощи не применяются.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;68. &lt;a href="https://www.redcross.org.uk/first-aid/learn-first-aid/burns#6" target="_blank" rel="noopener"&gt;Худшее&lt;/a&gt;, что можно сделать со свежим ожогом, — смазать его маслом. Или распылить заживляющий спрей: он создаст теплоизолирующий эффект.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;69. Если человека укусила змея, &lt;a href="https://www.uptodate.com/contents/snakebites-worldwide-management" target="_blank" rel="noopener"&gt;не пытайтесь&lt;/a&gt; высосать яд.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;70. Если человек упал, потеряв сознание, поднимать его в вертикальное положение не нужно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;71. Начинать оказание первой помощи принято с фраз: «Вы меня слышите? С вами все в порядке? Я могу вам помочь?»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;72. При травме лучше добавить: «Пожалуйста, не двигайтесь, я окажу вам помощь». Лишние движения могут навредить.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;73. При потере сознания &lt;a href="https://www.redcross.org.uk/first-aid/learn-first-aid/unresponsive-and-not-breathing" target="_blank" rel="noopener"&gt;может&lt;/a&gt; запасть язык, но вытаскивать его не нужно. Если человек дышит, достаточно просто &lt;a href="https://www.ifrc.org/Global/Publications/Health/First-Aid-2016-Guidelines_EN.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;перевернуть&lt;/a&gt; на бок и вызвать скорую помощь. Язык откроет дыхательные пути под действием гравитации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;74. Перемещать пострадавших в ДТП нужно только в том случае, если оставаться в машине для них опасно. Чтобы достать человека из машины, есть специальный метод. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;75. Спасательные одеяла из фольги, в которые все закутываются в западных фильмах, &lt;a href="https://www.nasa.gov/offices/oct/40-years-of-nasa-spinoff/emergency-blankets" target="_blank" rel="noopener"&gt;придумали&lt;/a&gt; в NASA в 1964 году. Их еще иногда называют космическими одеялами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;76. Термоодеяла помогают сохранить тепло, отражая излучение тела человека. Это важно для того, чтобы избежать переохлаждения, одной из самых недооцененных опасностей на этапе первой помощи. Сильное переохлаждение опасно для жизни. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;77. Алкоголь &lt;a href="https://www.mayoclinic.org/diseases-conditions/hypothermia/symptoms-causes/syc-20352682" target="_blank" rel="noopener"&gt;усугубляет&lt;/a&gt; переохлаждение (хотя самому человеку может сначала казаться иначе).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;78. &lt;a href="https://www.redcross.ca/training-and-certification/first-aid-tips-and-resources/first-aid-tips/cold-related-emergencies-staying-warm-and-safe-in-canadian-winters" target="_blank" rel="noopener"&gt;Хорошая идея&lt;/a&gt; для помощи при переохлаждении — снять мокрую одежду и положить что-то теплое под мышки, в район паха и к задней части шеи (еще &lt;a href="https://www.cdc.gov/disasters/winter/staysafe/hypothermia.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;можно&lt;/a&gt; к груди и голове).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;79. &lt;a href="https://www.uptodate.com/contents/frostbite-emergency-care-and-prevention" target="_blank" rel="noopener"&gt;Отморожение&lt;/a&gt; — это такое состояние, при котором от низкой температуры точечно пострадали ткани, например пальцев или ушей. &lt;a href="https://medlineplus.gov/ency/article/000057.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;Не нужно&lt;/a&gt; их растирать, согрейте человека, а кровь доставит тепло к поврежденным участкам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;80. Один из главных жизненных показателей в первой помощи — дыхание. Для оценки дыхания не применяют зеркальце и даже экран мобильного телефона. Надежным считается метод &lt;a href="https://www.redcross.org.uk/first-aid/learn-first-aid/unresponsive-and-breathing" target="_blank" rel="noopener"&gt;«слышу-вижу-чувствую»&lt;/a&gt;, когда спасатель слушает дыхание, наблюдает за движениями грудной клетки и может чувствовать кожей выдыхаемый воздух. Телефон и зеркальце не дают надежного результата и не помогают сосчитать количество выдохов. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;81. Существует легенда, что кашель помогает сердцу биться эффективнее и это может спасти жизнь при инфаркте миокарда. Если вы подозреваете у себя инфаркт, вызывайте врачей или езжайте в больницу. Кашель &lt;a href="https://www.health.harvard.edu/heart-health/does-cough-cpr-work" target="_blank" rel="noopener"&gt;ничем не поможет&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;82. Для того, чтобы заподозрить инсульт, &lt;a href="https://www.heart.org/en/about-us/heart-attack-and-stroke-symptoms" target="_blank" rel="noopener"&gt;применяют&lt;/a&gt; алгоритм &lt;span data-id="957174" data-title="FAST" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;С английского аббревиатура переводится как «быстро». F — face drooping (лицо обвисло), A — arm weakness (слабость в руке), S — speech difficulty (затрудненная речь), T — time to call 911 (время вызывать службу спасения).&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;FAST&lt;/span&gt;: часть лица неподвижна, человек не может улыбнуться, не может поднять обе руки и говорит неразборчиво.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;83. При первой помощи часто используют гемостатические бинты. Они &lt;a href="https://www.uptodate.com/contents/overview-of-topical-hemostatic-agents-and-tissue-adhesives" target="_blank" rel="noopener"&gt;пропитаны&lt;/a&gt; веществами, которые помогают остановить кровотечение, и &lt;a href="https://quikclot.com/QuikClot/Solutions-for-Every-Situation/Law-Enforcement" target="_blank" rel="noopener"&gt;часто&lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.celoxmedical.com/wp-content/uploads/2015/03/Celox-introduction-CE.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;имеют&lt;/a&gt; рентгеноконтрастную нить, чтобы облегчить извлечение в больнице. В качестве гемостатического агента применяются, например, вещества из белой глины и картофельного крахмала. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;84. Проблему поддержки спасателей в разных странах решают по-разному. Хорошей практикой считается подготовка протокола для диспетчера. В таком случае диспетчер сможет давать очевидцу инструкции &lt;a href="https://www.ahajournals.org/doi/10.1161/CIR.0000000000000916" target="_blank" rel="noopener"&gt;просто по телефону&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;85. Вправлять вывихи без врача — &lt;a href="https://medlineplus.gov/ency/article/000014.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;зло&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;86. В ХХI веке кажется диким советовать очевидцу пристегнуть язык пострадавшего булавкой к воротнику. Но некоторые зачем-то по-прежнему рекомендуют эту устаревшую практику. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;87. В первую помощь не входит обезболивание: боль не угрожает выживанию и пострадавший вполне способен дождаться врача. Таким образом, передозировка или аллергическая реакция исключается.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;88. Первая помощь вообще не включает использование каких-либо лекарств. В аптечке первой помощи на рабочем месте &lt;a href="http://docs.cntd.ru/document/551510834" target="_blank" rel="noopener"&gt;не должно&lt;/a&gt; быть лекарств. Однако для личной аптечки что-то может рекомендовать врач. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;89. По-хорошему, единственным исключением должен быть налоксон. Этот препарат предотвращает остановку дыхания при передозировке опиоидов. В некоторых странах даже детей &lt;a href="https://www.nytimes.com/2020/02/23/us/opioids-tennessee-narcan-training.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;учат&lt;/a&gt; впрыскивать налоксон в нос человеку с возможной передозировкой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;90. Нашатырного спирта нет в основных рекомендациях по оказанию первой помощи.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;91. Ответ на вопрос «что должно быть в нормальной аптечке первой помощи?» зависит от того, чем и где вы собираетесь заниматься. Универсальные и незаменимые компоненты: медицинские перчатки, бинты, клапан-маска для дыхания рот в рот и термоодеяло. Турникет и маркер тоже не помешают.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;92. В первой помощи, как правило, применяют два вида режущих средств: ножницы с тупым концом (их называют ножницами Листера) или &lt;span data-id="957176" data-title="Стропорез" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Нож с тупым концом и суженным в середине лезвием.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;стропорез&lt;/span&gt;. Они позволяют срезать одежду и ремень безопасности, не поранив пациента (со стропорезом получится быстрее).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;93. Носить медицинские перчатки с собой и в аптечке — хорошая идея. Это средство первой помощи &lt;a href="https://aceofheartscpr.net/wp-content/uploads/2015/04/first-aid-skills-sheet-1.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;важно&lt;/a&gt; для собственной безопасности (позволяет избежать контакта с физиологическими жидкостями пострадавшего), и его сложно заменить. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;94. Многие эксперты по первой помощи рекомендуют держать в аптечке армированный скотч. Кроме того, что им можно зафиксировать шину или герметичную повязку, он &lt;a href="https://www.backdoorsurvival.com/duct-tape-for-survival/" target="_blank" rel="noopener"&gt;может пригодиться&lt;/a&gt; во многих других случаях: например, если в походе порвалась одежда.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;95. Польза активированного угля как меры первой помощи при отравлении &lt;a href="https://cpr.heart.org/en/resuscitation-science/first-aid-guidelines/first-aid" target="_blank" rel="noopener"&gt;не доказана&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;96. Если кто-то случайно отрезал себе палец, его смогут пришить, но скорость и качество оказания помощи имеют значение. Палец &lt;a href="https://medlineplus.gov/ency/article/000006.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;нужно&lt;/a&gt; транспортировать в больницу в холоде, но без прямого контакта со льдом. Упаковать его в пакет и положить в еще один пакет (уже с водой и льдом) — хорошая идея.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;97. Охлаждать место ушиба — &lt;a href="https://www.mayoclinic.org/first-aid/first-aid-bruise/basics/art-20056663" target="_blank" rel="noopener"&gt;правильно&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;98. Существует немало занятных изобретений, призванных спасать людей, но воплощенных только на уровне концепта или не снискавших коммерческой успешности. Например, &lt;a href="https://www.dechoker.com/" target="_blank" rel="noopener"&gt;помпа для извлечения инородного тела&lt;/a&gt; из дыхательных путей, &lt;a href="https://www.tudelft.nl/en/ide/research/research-labs/applied-labs/ambulance-drone/" target="_blank" rel="noopener"&gt;дроны-дефибрилляторы&lt;/a&gt; или &lt;a href="https://www.theregister.com/2008/10/29/navy_seals_tourniquet_trousers/" target="_blank" rel="noopener"&gt;вшитые в военную одежду жгуты&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;99. У многих вызывает удивление, что правила первой помощи редко зависят от характера экстренной ситуации. &lt;a href="https://www.bleedingcontrol.org/~/media/bleedingcontrol/files/stop%20the%20bleed%20booklet.ashx" target="_blank" rel="noopener"&gt;Действия спасателя&lt;/a&gt; при открытом переломе ноги при падении с лестницы и при огнестрельном ранении будут очень схожими. Кровь вытекает из сосуда независимо от того, нарушена его целостность пулей или осколками кости. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;100. Рекомендации по первой помощи &lt;a href="https://www.ifrc.org/Global/Publications/Health/First-Aid-2016-Guidelines_EN.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;могут охватывать&lt;/a&gt; вопросы оказания психологической помощи. &lt;a href="https://www.who.int/mental_health/emergencies/guidelines_iasc_mental_health_psychosocial_june_2007.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;Всемирная организация охраны здоровья &lt;/a&gt;и &lt;a href="https://www.estss.org/uploads/2011/04/TENTS-Full-guidelines.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;другие организации&lt;/a&gt; выпускают свои рекомендации по оказанию такой помощи.&lt;/p&gt;</content>
</root>