<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Путин предложил дать российским законам приоритет над международным правом — и при этом не принимать новую Конституцию. Так не получится</title>
  <second_title/>
  <description>В послании Федеральному собранию Владимир Путин предложил внести поправки в действующую Конституцию. При этом президент России заявил, что принятия нового основного закона он не хочет. Однако одно из его предложений при сохранении действующей Конституции просто не может быть реализовано.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>15.1.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В послании Федеральному собранию Владимир Путин &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/01/15/konstitutsiyu-reformirovat-materinskiy-kapital-davat-za-pervogo-rebenka" target="_blank" rel="noopener"&gt;предложил&lt;/a&gt; внести поправки в действующую Конституцию. При этом президент России заявил, что принятия нового основного закона он не хочет. Однако одно из его предложений при сохранении действующей Конституции просто не может быть реализовано.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Владимир Путин предложил зафиксировать в Конституции, что международное право не должно иметь полного приоритета над российскими законами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Приоритет международного права сейчас записан в 4 пункте 15 статьи Конституции России.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По идее, чтобы прописать ограничение приоритета международного права, нужно изменить один из пунктов этой статьи или добавить новый (хотя &lt;span data-id="801074" data-title="Почему?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Например, Конституционный суд в каждом конкретном случае может разрешить российским властям &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://meduza.io/cards/evropeyskiy-sud-bolshe-ne-ukaz-rossii-eto-kak&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;не исполнять решение Европейского суда по правам человека&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt;.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;уже сейчас приоритет не абсолютный&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Проблема в том, что 15-я статья входит в первую главу основного закона страны — «Основы конституционного строя». А 135-я статья Конституции напрямую запрещает вносить поправки в первую, вторую и девятую главы. Чтобы поменять положения этих глав, нужно принимать новую Конституцию, а не вносить поправки в действующую. То есть сделать то, против чего прямо выступил Путин.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;О том, что на самом деле предложения Путина ведут к принятию новой Конституции, может говорить и упомянутая им процедура всенародного голосования. Дело в том, что поправки вносятся федеральными конституционными законами, а голосование нужно только для принятия нового основного закона.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С другой стороны, слова Путина о том, что после голосования будет еще приниматься «окончательное решение», можно интерпретировать так, что само по себе голосование не будет иметь решающего значения. Но, по Конституции, это не так: результаты всенародного голосования нужно просто исполнять.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Значит, голосование проведут как внеконституционную процедуру (вроде опроса в интернете). В таком случае, видимо, поправки внесут законом о поправке к Конституции, а запрет на изменение первой главы обойдут каким-нибудь «грязным хаком»: например, внесут уточнение про ограничение приоритета международного права в одну из других существующих глав — либо просто заведут новую.&lt;/p&gt;</content>
</root>