<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>На выборах в Мосгордуму впервые устроят интернет-голосование. Заставить бюджетников проголосовать как надо будет гораздо проще</title>
  <second_title/>
  <description>На выборах депутатов Мосгордумы 8 сентября избиратели трех округов смогут проголосовать, не приходя на участок. Им дают возможность воспользоваться системой интернет-голосования. Несмотря на инновационность способа голосования, он не защищает избирателей от давления — бюджетников все так же можно будет заставить проголосовать как надо. Более того, проконтролировать их станет гораздо проще.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>18.7.2019</date>
  <content>&lt;p&gt;На выборах депутатов Мосгордумы 8 сентября избиратели &lt;span data-id="706313" data-title="Какие округа участвуют в эксперименте" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Округ № 1 (Зеленоград), округ № 10 (Бибирево, Лианозово, Северный) и округ № 30 (Чертаново Центральное и Южное). &amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;трех округов&lt;/span&gt; смогут проголосовать, не приходя на участок. Им дают возможность воспользоваться системой интернет-голосования. Несмотря на инновационность способа голосования, он не защищает избирателей от давления — бюджетников все так же можно будет заставить проголосовать как надо. Более того, проконтролировать их станет гораздо проще.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;На экспериментальных выборах в Москве не будет защиты от давления на избирателей&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На выборах бюджетников часто заставляют &lt;a href="https://meduza.io/feature/2018/03/16/takoy-kayf-videt-isteriku-falsifikatorov" target="_blank" rel="noopener"&gt;проголосовать за определенного кандидата&lt;/a&gt;. Некоторые начальники при этом требуют подтверждение в виде фотографии «правильно» заполненного бюллетеня.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Еще десять лет назад глава ЦИК РФ Евгений Чуров &lt;a href="http://old.cikrf.ru/about/activity/events/krug_stol_240908.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;признавал&lt;/a&gt; существование такой проблемы: «В большинстве стран сейчас отказываются от закрытых кабинок с тем, чтобы не дать возможности использовать противоправные технологии типа съемки и передачи информации о заполненном бюллетене вовне».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Дистанционное интернет-голосование дает еще больше возможностей властям оказать давление на избирателей — причем незаметно для избирательной комиссии и наблюдателей. Более того, власти и любые другие обладатели административного ресурса получат инструмент, позволяющий проконтролировать, что работник бюджетной организации проголосовал именно так, как ему сказали.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15 июля на заседании технической группы разработчики московской системы интернет-голосования сообщили, что они добавили возможность для избирателей проверить, правильно ли учтен их выбор.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«В момент голосования код зашифрованного голоса может быть скопирован избирателем, и после окончания голосования, когда система расшифрует голоса, он сможет его расшифровать и сопоставить, чтобы удостовериться в корректности учета», — &lt;a href="https://www.facebook.com/100000819417479/posts/2275359835834641" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщил в фейсбуке&lt;/a&gt; сопредседатель движения «Голос» Григорий Мельконьянц.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Иными словами, теперь от избирателя смогут потребовать этот код, чтобы точно выяснить, как он проголосовал. В случае с бумажным бюллетенем избиратели могли прибегнуть &lt;a href="https://graniru.org/Politics/Russia/Parties/m.130522.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;к одной из уловок&lt;/a&gt; и сфотографировать бюллетень с фальшивой «накладной» галочкой. Подделать код зашифрованного голоса в блокчейне уже не получится.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Проблема давления на избирателей решена в Эстонии, но российские власти не хотят перенимать опыт&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В Эстонии, где действует система дистанционного голосования, решили проблему давления на избирателей тем, что разрешили им переголосовать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Выбирать через интернет в Эстонии можно только во время досрочного голосования, а потом в течение семи дней (153 часов) избиратель может сколько угодно раз изменить свой выбор. Таким образом, &lt;mark&gt;если работодатель заставит подчиненного проголосовать за нужного кандидата, он все равно потом сможет проголосовать по своему усмотрению.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Московские власти не хотят давать права избирателям поменять голос. Это объясняют технической особенностью используемого алгоритма анонимизации избирателя. Она происходит сразу в момент получения электронного бюллетеня. Избиратель сразу получает бюллетень, который никак с ним не ассоциирован. В итоге у человека нет права на ошибку — получить новый бюллетень невозможно, ведь для этого придется признать недействительным предыдущий. А система никак не сможет отличить его от других, поскольку бюллетень и избиратель никак не связаны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В Эстонии это устроено иначе: данные избирателя и бюллетеней разделяются и перемешиваются в последний момент — уже после окончания досрочного голосования. В «общую корзину» попадает только последний голос избирателя. Сотрудники департамента информационных технологий мэрии Москвы отказались использовать такую схему, так как в этом случае якобы не соблюдается тайна голосования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На самом деле голосование в Эстонии тоже тайное, ведь никто не может после окончания голосования посмотреть, как проголосовал избиратель. Это можно сделать только до тех пор, пока голосование не окончено.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;О том, что власти смогут надавить на избирателей, предупреждали сразу. Власти не видят проблемы&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Члены технической рабочей группы для разработки программного кода к московскому электронному голосованию с первых заседаний поднимали вопрос о защите избирателей от возможного давления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На официальном портале мэра и правительства Москвы был запущен &lt;a href="https://www.mos.ru/city/projects/blockchain-vybory/" target="_blank" rel="noopener"&gt;спецпроект&lt;/a&gt;, посвященный интернет-голосованию. В разделе &lt;span data-id="706177" data-title="FAQ" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Frequently asked questions — часто задаваемые вопросы.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;FAQ&lt;/span&gt; сотрудники департамента информационных технологий, разработавшего систему интернет-голосования, назвали угрозу давления на избирателей незначительной — маловероятной — и не предложили технических мер защиты от нее.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Единственное, что предложили власти для защиты от давления, это галочка, которую нужно поставить при заполнении заявления на интернет-голосование. Это выглядит так:&lt;/p&gt;</content>
</root>