<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Партия Владимира Зеленского выбрала своей идеологией либертарианство. Что это такое? Это похоже на либерализм?</title>
  <second_title/>
  <description>Советник Владимира Зеленского Руслан Стефанчук заявил, что партия нового президента Украины «Слуга народа» выбрала своей идеологией либертарианство. «Медуза» рассказывает, чего хотят либертарианцы, за что их обычно критикуют и соответствуют ли обещания и предыдущие заявления президента либертарианской идеологии.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>24.5.2019</date>
  <content>&lt;p&gt;Советник Владимира Зеленского Руслан Стефанчук &lt;a href="https://meduza.io/news/2019/05/23/partiya-zelenskogo-vybrala-svoey-ideologiey-libertarianstvo" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявил&lt;/a&gt;, что партия нового президента Украины «Слуга народа» выбрала своей идеологией либертарианство. «Медуза» рассказывает, чего хотят либертарианцы, за что их обычно критикуют и соответствуют ли обещания и предыдущие заявления президента либертарианской идеологии.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что такое либертарианство?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Это направление политической мысли, в основе которой лежит идея максимальной автономии личности. Либертарианцы считают, что личность обладает полными правами (суверенитетом) на свое тело, свою жизнь и собственность, полученную ею в результате собственных усилий или добровольного обмена. Говорить о либертарианстве как о единой, монолитной идеологии нельзя, так как разные течения по-разному определяют, что позволяет личности быть автономной, а что — нет. Среди либертарианцев также есть свои левые и правые, которые по-разному смотрят на право собственности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Правые&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://plato.stanford.edu/entries/libertarianism/" target="_blank" rel="noopener"&gt;исходят&lt;/a&gt; из того, что вся неосвоенная земля, а также находящиеся на ней и в ней ресурсы изначально бесхозны, а собственником становится тот, кто первым объявил себя им (или же начал осваивать). По мнению правых либертарианцев, собственность может существовать фактически на все — в самых радикальных версиях этого учения вплоть до рабства, если только оно добровольное.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Левые либертарианцы&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://bleedingheartlibertarians.com/2012/04/left-libertarianism-and-the-ownership-of-natural-resources/" target="_blank" rel="noopener"&gt;полагают&lt;/a&gt;, что такая абсолютизация собственности может привести к нарушению основополагающего принципа автономии личности. В частности, с их точки зрения, на природные ресурсы права собственности распространяться не должны вовсе, либо же они должны оставаться в коллективной собственности. В других случаях собственность также может ограничиваться во имя автономии других членов общества.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Чего хотят либертарианцы?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;С точки зрения либертарианцев (как правых, так и левых), основную угрозу для личности несет государство. Это связано с тем, что в современном обществе именно правительство (в широком смысле) нарушает один из основополагающих принципов либертарианства — «ненападения», или «неагрессии». Агрессия понимается как любое насильственное или мошенническое вмешательство в суверенное пространство личности. Причем собственность понимается как неотъемлемый атрибут личности, на который распространяется тот же принцип. Вот лишь несколько примеров.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Разве это не анархизм?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Представители разных течений либертарианства по-разному оценивают величину опасности, исходящей от государства. Радикалы, примыкающие к анархизму, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Anarcho-capitalism" target="_blank" rel="noopener"&gt;требуют&lt;/a&gt; его полной ликвидации. Другие считают, что в таком случае личность может лишиться гарантий автономии, так как ей не к кому будет апеллировать в случае «нападения» других людей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поэтому они &lt;a href="https://www.libertarianism.org/encyclopedia/minimal-state" target="_blank" rel="noopener"&gt;выступают&lt;/a&gt; за так называемое минимальное государство, или государство, исполняющее функции «ночного сторожа». Его функции должны сводиться к обеспечению национальной обороны, правопорядка и судебных процедур. Сторонников этой точки зрения называют минархистами. Реализацией всех остальных свобод, которые иногда определяются как «позитивные», — например, медицинским обеспечением, образованием, выплатой пенсий, транспортной инфраструктурой, благоустройством, — должны заниматься частные структуры.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Противники либертарианства считают, что в реальности общество нельзя свести к набору индивидов, поэтому уничтожение и даже минимизация государства приведет к тому, что человек окажется еще более зависим от малых сообществ, например семьи или религиозной общины. При этом не останется инстанции, которая помогла бы ему противостоять их влиянию.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Либертарианцы сильно отличаются от либералов?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Умеренные — нет. Либертарианцы, которые не требуют легализовать педофилию, добровольное рабство и ликвидировать государство, &lt;a href="https://www.cato.org/commentary/key-concepts-libertarianism" target="_blank" rel="noopener"&gt;признают&lt;/a&gt;, что многие их идеи, по крайней мере теоретически, уже реализованы в либеральном западном обществе. Однако они настаивают на том, что «стихийные» либералы делают те или иные уступки под влиянием конъюнктуры и так же легко от них отказываются, когда ситуация меняется. Либертарианцы же, по их собственному мнению, оценивают любое решение на соответствие его базовым принципам автономии личности и защиты ее от «нападений», и это служит для них интеллектуальной защитой от случайности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Современные американские правые либертарианцы стали так называть себя, потому что просто «либеральным» свой &lt;span data-id="681456" data-title="Новый курс" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Политика президента США Франклина Рузвельта в 30-е годы XX века по выходу из экономического кризиса, получившего название Великая депрессия. Включала в себя более активное, чем прежде, вмешательство государства в экономику, стимулирование создания рабочих мест, регулирование бизнеса.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;«Новый курс»&lt;/span&gt; называл президент Франклин Рузвельт. Либертарианцы считали, что многие элементы политики Рузвельта на самом деле были социалистическими, а потому, по их мнению, слово «либерализм» дискредитировано и нужно новое название.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Оппоненты либертарианцев обращают внимание на то, что лишь ученые-теоретики понимают, что, собственно, значит либертарианство. В 2014 году Pew Research Center провел &lt;a href="https://www.pewresearch.org/fact-tank/2014/08/25/in-search-of-libertarians/" target="_blank" rel="noopener"&gt;исследование&lt;/a&gt; среди американцев, 11% участников которого заявили, что они — либертарианцы. При этом 38% из них заявили, что государственная помощь бедным помогает больше, чем вредит (теоретическое либертарианство придерживается прямо противоположной позиции), а 41% отметил, что государственное регулирование бизнеса необходимо (грубое нарушение базовых постулатов либертарианства).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Зеленский шел на выборы как либертарианец?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Нет. Хотя термином «либертарианство» называют очень широкий круг идей, поэтому при желании либертарианцем можно назвать любого политика, который выступает за приоритет личной свободы и защиту прав собственности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Иными словами, пока Зеленского можно охарактеризовать скорее как классического современного либерала, который по каким-то причинам избегает этого слова, а также добавляет в свою риторику большой элемент социального популизма. Приверженность либертарианству потребовала бы от Зеленского обещания минимизировать налоги и начать масштабную программу приватизации, но ни того, ни другого в его программе пока нет. Из либертарианцев он примыкает к самым умеренным — минархиcтам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С другой стороны, один из главных &lt;a href="https://www.salon.com/2013/06/04/the_question_libertarians_just_cant_answer/" target="_blank" rel="noopener"&gt;аргументов&lt;/a&gt; критиков либертарианства — что полностью эти идеи нигде не реализованы, а значит, нежизнеспособны. В этом смысле осторожность Зеленского вполне соответствует мировым трендам.&lt;/p&gt;</content>
</root>