<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Законопроект об изоляции российского сегмента интернета представили в окончательной редакции. Вот как это будет работать</title>
  <second_title/>
  <description>В четверг, 11 апреля, Госдума примет во втором, основном чтении законопроект об «обеспечении безопасного и устойчивого функционирования» интернета на территории России. По словам властей, это защита от угроз — страховка на случай отключения интернета извне. Сам документ фактически описывает схему, по которой интернет может работать в изоляции от всего мира. Вот его основные положения.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>11.4.2019</date>
  <content>&lt;p&gt;В четверг, 11 апреля, Госдума примет во втором, основном чтении законопроект об «обеспечении безопасного и устойчивого функционирования» интернета на территории России. По словам властей, это защита от угроз — страховка на случай отключения интернета извне. Сам документ фактически описывает схему, по которой интернет может работать в изоляции от всего мира. Вот его основные положения.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Непонятно, от чего власти будут защищать интернет&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Перечень потенциальных угроз российскому сегменту интернета пока не составлен. После принятия законопроекта его еще предстоит утвердить правительству России. Одновременно с регламентом обнаружения этих угроз и мерами по их устранению.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Но уже запланированы учения&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;«В целях приобретения практических навыков» в них обязаны участвовать все ключевые игроки, которые обеспечивают работу интернета в России:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Цели и задачи учений, а также конкретный перечень участников также пока не раскрывают. Их будет определять российское правительство.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Появится дублирующая система блокировок&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ее создадут на основе &lt;mark&gt;технических средств противодействия угрозам&lt;/mark&gt;. Пока неизвестно, как эта система будет противодействовать угрозам. Но технические средства, по задумке властей, должны будут уметь блокировать любые запрещенные интернет-ресурсы: от сайтов из единого реестра и фейковых новостей до телеграма и нелояльных VPN-провайдеров.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Роскомнадзор безвозмездно раздаст технические средства операторам связи, а те должны будут установить их в своих сетях и отчитаться перед ведомством, где конкретно они их разместили. В некоторых случаях правительство разрешит операторам связи не направлять трафик через эти устройства. Но пока непонятно, в каких именно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эта система блокировок будет дублирующей, потому что работать она будет только в условиях централизованного управления Рунетом (когда есть угроза). В «мирное время» операторы связи, как и прежде, должны будут полагаться на собственные системы блокировки запрещенного контента.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ожидаются сбои, но отвечать за них никто не будет&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Законопроект отдельно предусматривает, что система противодействия угрозам будет давать сбои. То есть пользователи могут лишиться нормального доступа в интернет. Операторы связи смогут предъявлять претензии к функционированию технических средств противодействия угрозам. А правительство определит порядок и сроки рассмотрения таких претензий.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом операторов связи нельзя будет привлечь к ответственности за такие сбои. Власти явно освободили их от ответственности. Кто в таком случае возместит ущерб пользователям, оставшимся без нормального доступа в интернет, непонятно. Сенатор Людмила Бокова — одна из авторов законопроекта — ко второму чтению предложила поправку: претензии абонентов операторы связи должны были бы направлять в Роскомнадзор, а ведомство объясняло бы им порядок возмещения убытков; но эту поправку депутаты в итоге отклонили.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Для централизованного управления появятся отдельный орган и особая система связи&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В составе радиочастотной службы Роскомнадзора появится &lt;mark&gt;центр мониторинга и управления&lt;/mark&gt; сетью связи общего пользования. Он будет заниматься поиском угроз, раздачей операторам связи средств противодействия и обязательных к выполнению указаний.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Указания будут передаваться через специальные средства связи, которыми обзаведутся все ключевые игроки. Известно, что эти средства связи обязательно должны находиться на территории России. Правительство будет отдельно следить за соблюдением этого правила.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Роскомнадзор окончательно станет главным по Рунету&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ведомство создаст &lt;mark&gt;национальную систему доменных имен&lt;/mark&gt;. То есть собственную DNS, которая занимается преобразованием привычных нам имен сайтов в сетевые адреса. Операторы связи начнут пользоваться ею с 1 января 2021 года. Тех, кто откажется, отключат от точек обмена трафиком.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А еще Роскомнадзор станет соучредителем НКО, которая займется формированием российской &lt;mark&gt;национальной доменной зоны&lt;/mark&gt;. В нее, скорее всего, войдут доменные зоны первого уровня .RU, .SU и .РФ. Некоммерческая организация будет считаться владельцем баз данных этой зоны в международных организациях, которые занимаются распределением сетевых адресов и доменных имен (ICANN и IANA).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Закон вступит в силу уже в этом году&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Планируется, что это произойдет 1 ноября 2019 года.&lt;/p&gt;</content>
</root>