<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Уже второго человека смогли вылечить от ВИЧ-инфекции. Скоро научатся лечить всех? (Увы, нет)</title>
  <second_title/>
  <description>Пациент из Великобритании (он попросил не раскрывать своего имени) стал вторым в истории человеком, которому диагностировали ВИЧ-инфекцию, но потом в течение долгого времени не находили вируса в крови. Научная статья должна выйти 5 мая в журнале Nature, а пока об этом пишет The New York Times.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>The New York Times</name>
  <url>https://www.nytimes.com/2019/03/04/health/aids-cure-london-patient.html</url>
  <date>5.3.2019</date>
  <content>&lt;p&gt;Пациент из Великобритании (он попросил не раскрывать своего имени) стал вторым в истории человеком, которому диагностировали ВИЧ-инфекцию, но потом в течение долгого времени не находили вируса в крови. Научная статья должна выйти &lt;a href="https://www.nature.com/articles/d41586-019-00798-3" target="_blank" rel="noopener"&gt;5 мая&lt;/a&gt; в журнале Nature, а пока об этом &lt;a href="https://www.nytimes.com/2019/03/04/health/aids-cure-london-patient.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; The New York Times.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ВИЧ-инфекцию этому пациенту диагностировали в 2003 году. В 2012-м ему поставили еще один диагноз — лимфома Ходжкина. Для ее лечения потребовалась трансплантация &lt;span data-id="648740" data-title="Гемопоэтические стволовые клетки" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Клетки костного мозга, из которых получаются клетки крови.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;гемопоэтических стволовых клеток&lt;/span&gt;. Эту процедуру проводят так: сначала с помощью высокодозной химиотерапии «убивают» собственный костный мозг пациента, а потом внутривенно вводят гемопоэтические стволовые клетки, которые постепенно занимают положенное место. Такие клетки могут брать от неродственного донора — так было и в случае с британцем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Для пересадки врачи нашли донора с &lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0198885917305104" target="_blank" rel="noopener"&gt;достаточно редкой&lt;/a&gt; генетической мутацией CCR5 delta 32, которая сильно уменьшает вероятность заражения ВИЧ. После операции пациент больше года продолжал принимать антиретровирусную терапию, которую должны принимать все пациенты с ВИЧ. Больше 18 месяцев назад он перестал это делать, но даже высокочувствительные анализы не обнаруживают у него в крови вирус иммунодефицита человека. Правда, врачи пока опасаются говорить о полном излечении.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 2007 году похожая история произошла с американцем Тимоти Реем Брауном, который прошел в Берлине две трансплантации костного мозга и до сих пор не имеет ВИЧ в крови. Браун известен в научной литературе как «берлинский пациент».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Врачи неоднократно пытались повторить этот результат, но каждый раз попытка заканчивалась неудачей. Ген CCR5 кодирует белок на поверхности лимфоцитов, с которым связывается вирус иммунодефицита человека. Мутация предотвращает этот контакт, однако в половине случаев вирус может связываться и с другим белком, что достоверно стало причиной неудачи при одной из попыток. Врачи предполагают, что успех британского и берлинского пациентов связан с тем, что у обоих возникала реакция «трансплантат против хозяина». Другими словами, у них возникло осложнение при трансплантации: иммунные клетки донора атаковали организм нового хозяина, из-за чего у них появились побочные симптомы — сыпь, диарея, повреждение печени и другие. Возможно, это стало той необходимой агрессивной реакцией, которая помогла организму полностью уничтожить вирус.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако даже если британский пациент долгие годы будет оставаться без вируса в крови, это не значит, что человечество научилось лечить ВИЧ и теперь можно вылечить каждого. Трансплантацию гемопоэтических стволовых клеток можно делать только при острой необходимости: это дорогая и опасная процедура (пациент даже может умереть), притом что благодаря существующим препаратам вирус мало влияет на жизнь и здоровье людей. Поэтому обычно пациенты, у которых появлялась возможность вылечиться, — это те, у кого развивалась лимфома или лейкоз, причем для лечения требовались именно эти процедуры и нельзя было обойтись другими видами лечения. При этом донор должен не только быть &lt;span data-id="648744" data-title="Гистосовместимость" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Совпадение по определенным белкам на поверхности клеток, благодаря чему иммунные клетки донора не станут принимать клетки пациента за чужеродные.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;гистосовместимым&lt;/span&gt; с пациентом, но и иметь необходимую мутацию.&lt;/p&gt;</content>
</root>