<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Синод РПЦ сменил управляющего делами Московской патриархии. Считается, что это вторая по значимости должность в церкви. Что происходит?</title>
  <second_title/>
  <description>Священный синод Русской православной церкви 26 февраля принял отставку митрополита Санкт-Петербургского и Ладожского Варсонофия (Судакова) с поста управляющего делами Московской патриархии. Должность, которая считается второй по влиятельности в РПЦ, митрополит Варсонофий занимал в течение почти всего срока правления патриарха Кирилла. Иерарха сменил 38-летний митрополит Тверской и Кашинский Савва (Михеев). «Медуза» попросила религиоведа Константина Михайлова рассказать, что означает это решение.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>27.2.2019</date>
  <content>&lt;p&gt;Священный синод Русской православной церкви 26 февраля принял отставку митрополита Санкт-Петербургского и Ладожского Варсонофия (Судакова) с поста управляющего делами Московской патриархии. Должность, которая считается второй по влиятельности в РПЦ, митрополит Варсонофий занимал в течение почти всего срока правления патриарха Кирилла. Иерарха сменил 38-летний митрополит Тверской и Кашинский Савва (Михеев). «Медуза» попросила религиоведа Константина Михайлова рассказать, что означает это решение.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Нынешние перестановки в РПЦ — это какое-то выдающееся событие?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да, безусловно, состоявшееся заседание Священного синода можно назвать одним из самых примечательных за последние несколько лет. Патриарх Кирилл перестроил систему управления Русской православной церковью, и нынешние кадровые перестановки можно назвать итогом его политики. Патриарх разбил подавляющее большинство крупных епархий на несколько небольших и создал новые митрополии; соответственно, возникла целая прослойка новых митрополитов — дополнительный уровень церковного управления. Если говорить об общей структуре, Кирилл выстроил своего рода пирамиду, где ключевую роль, как мне представляется, играют не столько харизматичные, яркие персонажи с большим опытом, сколько компетентные управленцы-бюрократы, — как правило, люди молодые.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Какое назначение можно назвать главным?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Главная перемена — безусловно, уход митрополита Варсонофия (Судакова) с поста управляющего делами Московской патриархии. Управляющий делами — очень важный человек во всей системе церковной власти. Сложно сравнивать с системой светской власти, но, грубо говоря, это что-то среднее между руководителем администрации и главой управления делами президента. В некотором смысле это человек № 2 в церковной иерархии. Управление делами фактически обеспечивает деятельность патриархии и ее главы: отвечает за организацию встреч, поездок, всей внутренней работы, проводит ревизии и в целом позволяет Кириллу держать церковь под контролем. Назначение на этот пост митрополита Саввы (Михеева) — человека по церковным меркам очень молодого — характерно для политики Кирилла.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Должность управляющего делами в свое время занимал будущий патриарх Алексий II и его предшественник патриарх Пимен. Однако это не означает, что митрополита Савву, пришедшего на эту должность, можно рассматривать как преемника Кирилла. Патриарх выстроил систему таким образом, что теперь он может совершенно спокойно менять церковных управленцев любого уровня, не ориентируясь на какие-либо внутренние группы влияния, как это было в первые годы его патриаршества и при Алексии II. В церкви просто не осталось таких групп, которые Кирилл бы не мог себе подчинить. Единственный человек, которого называют в качестве харизматичного лидера, — епископ Тихон (Шевкунов), митрополит Псковский и Порховский. Работу в новой для себя митрополии он начал очень эффектно, отменив «конвертики» — то есть регулярные церковные поборы. Многие священники, конечно, с симпатией отнеслись к этому жесту. Есть и другие яркие персонажи, но, как мне кажется, нет по-настоящему самостоятельных фракций. Патриарх Кирилл выстроил прочную вертикаль власти.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Кого еще назначил Синод на важные посты?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Сменился руководитель еще одного важного органа — финансово-хозяйственного управления Московского патриархата. Пост председателя потерял митрополит Рязанский и Михайловский Марк (Головков). Как и Варсонофий, Марк — человек из старой гвардии, которая по возрасту ближе к патриарху и вместе с ним шла наверх. Он был заместителем Кирилла, когда тот возглавлял отдел внешних церковных связей. Новым председателем финансового управления стал митрополит Вологодский и Кирилловский Игнатий (Депутатов) — человек того же поколения, что и Савва (Михеев), 1977 года рождения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Архимандрит Савва (Тутунов) — молодой и очень компетентный управленец — стал викарием патриарха, укрепил свои позиции и, видимо, станет епископом. Он сохранил пост заместителя управляющего делами Московской патриархии, но первым заместителем не стал. Архимандрита Савву иногда называют «инквизитором» — он контролирует в церкви разнообразные ревизии, проверки и тому подобные дела. Как мне кажется, это тот случай, который можно объяснить старым законом: «Не будьте незаменимым, иначе вас никогда не повысят в должности». Видимо, он настолько компетентен в своей нынешней должности, что вряд ли сдвинется с нее в ближайшее время, а в качестве поощрения получит епископский сан.&lt;/p&gt;</content>
</root>