<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Мокрого места не останется». Российские телеканалы показали, куда надо нацелить ракеты, о которых говорил Путин (но ошиблись в расчетах)</title>
  <second_title/>
  <description>В своем послании Федеральному собранию президент Владимир Путин сказал, что Россия подготовит ответ на возможное размещение американских ракет в Европе, где «подлетное время до Москвы может составить до 10–12 минут». По словам Путина, зеркальный ответ — это удар не по пусковым установкам, но и «в отношении тех территорий, где находятся центры принятия решений о применении угрожающих нам ракетных комплексов».</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>25.2.2019</date>
  <content>&lt;h3&gt;Что сказал Путин&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В своем послании Федеральному собранию президент Владимир Путин &lt;a href="http://kremlin.ru/events/president/news/59863" target="_blank" rel="noopener"&gt;сказал&lt;/a&gt;, что Россия подготовит ответ на возможное размещение американских ракет в Европе, где «подлетное время до Москвы может составить до 10–12 минут». По словам Путина, зеркальный ответ — это удар не по пусковым установкам, но и «в отношении тех территорий, где находятся центры принятия решений о применении угрожающих нам ракетных комплексов».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Разумеется, их право думать так, как они хотят. Но считать-то они умеют? Умеют наверняка. &lt;mark&gt;Пусть подсчитают дальность и скорость наших перспективных систем оружия.&lt;/mark&gt; Мы просим только об этом: пусть сначала подсчитают, а уже только после этого принимают решения, которые могут создать дополнительные серьезные угрозы для нашей страны и, разумеется, приведут к ответным действиям со стороны России», — сказал Путин, обращаясь непосредственно к США.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;«Цели намечены» (на самом деле не все!)&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В итоговых передачах центральных российских каналов слова Путина восприняли как повод обозначить, куда именно будут направлены ответные удары. В сюжете под названием &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Jn1cC5-3QSE" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Цели намечены»&lt;/a&gt; ведущий «Вестей недели» Дмитрий Киселев рассказал и показал, как перспективные крылатые ракеты «Циркон» смогут наносить удары с подводных лодок, находящихся вблизи побережья США. Целями, по мнению Киселева, могут стать:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ведущий передачи «Толстой. Воскресенье» вице-спикер Госдумы Петр Толстой &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=TGPeLsGhbzE" target="_blank" rel="noopener"&gt;заметил&lt;/a&gt;, что &lt;mark&gt;«[нет] ничего более миролюбивого, чем возможность нанесения ответного удара по центру принятия решений»&lt;/mark&gt;. По мнению Толстого, под угрозой удара находится любая европейская столица, «даже принимающая самые небольшие решения».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Наше миролюбие — оно как раз в том, что мы говорим: „Ребята, не надо нас тыкать все время. &lt;mark&gt;Если вам придет нездоровая идея как-то напасть на Россию, то, соответственно, извините, мокрого места не останется“&lt;/mark&gt;», — резюмировал Толстой.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Кремль напомнил, что Путин цели не называл&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На вопрос «Медузы» по поводу передачи «Вести недели» представитель Кремля Дмитрий Песков напомнил, что Путин говорил о возможном ракетном ударе «в случае, если наша страна подвергнется угрозе». «Прошу обратить ваше внимание, что &lt;mark&gt;президент не назвал ни одного географического пункта&lt;/mark&gt; в этой связи», — добавил Песков.&lt;/p&gt;</content>
</root>