<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Почему Airbus больше не будет строить свой самый большой и шикарный самолет? (Спойлер: он слишком большой и слишком шикарный)</title>
  <second_title/>
  <description>Компания Airbus 14 февраля объявила, что скоро прекратит выпуск самолета, который стал ее визитной карточкой: самого большого пассажирского лайнера А380. Причина банальна — знаменитый двухэтажный самолет, который начал перевозить пассажиров всего 12 лет назад, никто не хочет покупать. Почему не взлетел проект, который еще недавно считали прорывом в гражданской авиации?</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>14.2.2019</date>
  <content>&lt;p&gt;Компания Airbus 14 февраля объявила, что скоро прекратит выпуск самолета, который стал ее визитной карточкой: самого большого пассажирского лайнера А380. Причина банальна — знаменитый двухэтажный самолет, который начал перевозить пассажиров всего 12 лет назад, никто не хочет покупать. Почему не взлетел проект, который еще недавно считали прорывом в гражданской авиации?&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Зачем вообще нужен такой большой самолет?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Авиакомпания Emirates из ОАЭ отозвала предзаказ на 39 лайнеров, который она сделала в 2018 году и который называли спасением для проекта А380. Если бы этот заказ реализовали, линию сборки А380 можно было загрузить еще на десятилетие; возможно, за это время производитель и авиакомпании придумали бы, как использовать этот самолет. Emirates была самым крупным заказчиком суперлайнера, а в последние годы — и вовсе единственным.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самолет был создан как будто специально для Emirates: в середине 2000-х предполагалось, что мировой рынок авиаперевозок будут развивать вокруг «хабов» — крупнейших аэропортов, куда региональные авиакомпании будут свозить своих пассажиров, чтобы потом крупные перевозчики отправили их в дальние страны. Именно такой аэропорт-хаб построили в Дубае; он должен был стать (и стал) главным пересадочным пунктом на пути из Европы в Юго-Восточную Азию и обратно. А380 отлично подходил для обслуживания хабов: предполагалось, что, с экономической точки зрения, он будет более эффективным, чем другие лайнеры, за счет высокой вместимости (максимальная вместимость только с эконом-классом составляет 853 пассажира; с тремя классами обслуживания — 525 пассажиров; разрабатывался вариант лайнера максимальной вместимостью более 1000 человек).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;К этому экономическому расчету прилагалась маркетинговая «фишка»: лайнер (в варианте для Emirates) предлагал лучший бизнес- и первый класс с барами, душем, полноценными кроватями, просторными салонами и прочей роскошью.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но уже через несколько лет после первого коммерческого &lt;a href="https://samchui.com/2007/10/26/the-worlds-first-a380-flight-sq380-sydney-to-singapore-26-october-2007/" target="_blank" rel="noopener"&gt;полета&lt;/a&gt; А380, который преподносился как историческое событие, стало понятно, что не сыграло ни одно из конкурентных преимуществ. Первый лайнер, который 25 октября 2007 года в праздничной обстановке отправил 471 пассажира из Сингапура в Сидней, уже &lt;a href="https://www.telegraph.co.uk/travel/news/first-airbus-a380-goes-into-storage-returned-by-singapore-airlines/" target="_blank" rel="noopener"&gt;разобран&lt;/a&gt; на запчасти. Singapore Airlines брала его в лизинг на 10 лет; обычно после окончания лизинга самолет продают новому владельцу, но в случае с А380 таковых не нашлось.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Почему закрыли проект? Ведь Boeing-747, похожий на А380, строят уже несколько десятилетий?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Во-первых, идея с хабами не оправдала себя; уже к 2010 году &lt;a href="https://www.dailyherald.com/article/20100505/business/305059884/" target="_blank" rel="noopener"&gt;выяснилось&lt;/a&gt;, что пассажиры предпочтут лететь без пересадок на маленьком самолете даже через океан, чем дожидаться самого роскошного лайнера в самом лучшем аэропорту. Уже через три года после первого коммерческого полета проект называли «списанием 25 миллиардов долларов» — столько стоила разработка самолета. У той же Emirates, которая сделала ставку на А380, &lt;a href="https://www.quora.com/Is-the-Airbus-A380-a-profitable-aircraft-for-Emirates" target="_blank" rel="noopener"&gt;падает&lt;/a&gt; заполняемость рейсов, а владелец компании — правительство эмирата Дубай — вынуждено закачивать в нее деньги.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом вне хабов А380 просто нельзя использовать: ему требуется расширенная полоса, удлиненные интервалы между взлетами и посадками других самолетов и особый перрон. Переоборудование аэропорта под нужды А380 стоит сотни миллионов долларов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Во-вторых, лайнер &lt;a href="https://www.flightglobal.com/news/articles/747-a380-operators-rank-low-on-transpacific-fuel-ef-444961/" target="_blank" rel="noopener"&gt;проиграл&lt;/a&gt; в топливной эффективности (в расчете на один пассажиро-километр) самолетам нового поколения: как «боингам» 777, 787 Dreamliner, 737 MAX, так и новым аэробусам — А350XWB и А330 Neo. Boeing сознательно решил не соревноваться с гигантскими А380, а сделал ставку на эффективность и дальность полета. Airbus пришлось догонять конкурента: именно этот показатель в условиях высоких цен на нефть стал самым важным при выборе флота авиакомпаниями. Emirates как раз поменяла заказ на 39 А380 на более эффективную продукцию Airbus — А350 и А330 Neo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Наконец, роскошь в дорогих классах обслуживания, которую раскручивали как одно из главных преимуществ проекта, сыграла против него: в массовом сознании А380 стал самолетом для богатых. Интерьеры и обслуживание суперлайнера породили новый &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=zeCphtjSgtg" target="_blank" rel="noopener"&gt;жанр&lt;/a&gt; лайфстайл-видеоблогинга, но для простых пассажиров Emirates пришлось создавать специальный &lt;a href="https://www.forbes.com/sites/michaelgoldstein/2018/02/09/new-smartphone-app-from-airbus-makes-it-easy-to-find-book-a380-flights/#67c5572246c5" target="_blank" rel="noopener"&gt;сайт&lt;/a&gt;, доказывающий, что летать на суперлайнере можно дешево.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Значит, А380 — это полный провал? Или его можно было спасти?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Опыт продаж Boeing-747 показывает, что на нынешнем рынке огромные самолеты нужны только в классе «летающих грузовиков». Последний вариант B747-8 в основном продается именно как грузовой самолет; с 2012 года Boeing продал 150 B747-8. Airbus собирался выпускать грузовой А380F, который по грузоподъемности уступал — и то немного — только &lt;span data-id="641998" data-title="Ан-225" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Советский транспортный самолет сверхбольшой грузоподъемности. Был разработан в 1980-х годах. В эксплуатацию поступила только одна такая машина.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;Ан-225 «Мрия»&lt;/span&gt;, но потом отложил запуск проекта до той поры, пока не стабилизируются продажи пассажирской версии. Теперь продажи стабилизировались на нулевой отметке, поэтому Airbus придется до 2021 года собрать оставшиеся 14 заказанных самолетов и закрыть линию сборки, уволив несколько тысяч рабочих. Для того, чтобы хотя бы окупить разработку лайнера, компании &lt;a href="https://www.forbes.com/sites/michaelgoldstein/2018/02/20/airbus-a380-superjumbo-program-now-sustainable/" target="_blank" rel="noopener"&gt;не хватило&lt;/a&gt; около 200 проданных самолетов (при том, что с середины 2000-х всего было продано 223 лайнера).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако сам Airbus считает, что А380 — это не совсем провальный проект: технологии, отработанные при создании А380, позволили компании легче и дешевле запустить в серию более эффективные самолеты. В частности, эти технологии применяли при создании тех же 400-местных А350. За шесть лет их произведено уже больше, чем А380 — с 2007 года.&lt;/p&gt;</content>
</root>