<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Финские власти поставили эксперимент: два года выплачивали группе людей по 560 евро в месяц — просто так. Чем это закончилось?</title>
  <second_title/>
  <description>Финское государственное агентство социального обеспечения Kela опубликовало предварительные результаты одного из самых примечательных экономических экспериментов последних лет. В течение двух лет финские власти выплачивали группе безработных по 560 евро в месяц, чтобы проверить, поможет ли им это найти подходящую работу. «Медуза» рассказывает, как был устроен эксперимент и какие результаты он показал после первого года.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>9.2.2019</date>
  <content>&lt;p&gt;Финское государственное агентство социального обеспечения Kela &lt;a href="https://www.kela.fi/web/en/news-archive/-/asset_publisher/lN08GY2nIrZo/content/preliminary-results-of-the-basic-income-experiment-self-perceived-wellbeing-improved-during-the-first-year-no-effects-on-employment" target="_blank" rel="noopener"&gt;опубликовало&lt;/a&gt; предварительные результаты одного из самых примечательных экономических экспериментов последних лет. В течение двух лет финские власти выплачивали группе безработных по 560 евро в месяц, чтобы проверить, поможет ли им это найти подходящую работу. «Медуза» рассказывает, как был устроен эксперимент и какие результаты он показал после первого года.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что за эксперимент?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В Финляндии (и не только в Финляндии) уже не первый год обсуждается введение безусловного базового дохода. Обычно государство выплачивает разным группам граждан различные субсидии (например, пособия по безработице) — в этом процессе много бюрократии, которая требует дополнительных бюджетных расходов, и отнимает у людей много времени и нервов. Существует гипотеза, что если ежемесячно выплачивать всем, независимо от уровня заработка и жизненных обстоятельств, определенную сумму, это поможет существенно упросить систему социального обеспечения. И еще: если человек знает, что ему гарантирована какая-то сумма, ему не придется хвататься за первую попавшуюся работу. Он сможет спокойнее искать себе подходящее дело или открыть собственный небольшой бизнес.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как был устроен эксперимент? Деньги выдавали всем?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Для эксперимента Kela случайным образом отобрала группу из двух тысяч человек, которые получали пособие по безработице. В течение двух лет (с 1 января 2017-го по 31 декабря 2018-го) им ежемесячно выплачивали по 560 евро — вне зависимости от того, были ли у них какие-то источники дохода и насколько активно они искали работу. Кроме того, исследователи отобрали из той же базы безработных контрольную группу — ее участникам платили обычные пособия.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;И что, людям с базовым доходом было проще найти работу?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Нет. Но и не сложнее. После первого года эксперимента выяснилось, что его участники в среднем были заняты всего на полдня больше, чем люди из контрольной группы. А заработали они меньше. Средний доход финнов из экспериментальной группы составил &lt;span data-id="640166" data-title="Доходы в Финляндии" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;В Финляндии медианный доход &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://yle.fi/uutiset/osasto/news/median_income_in_finland_3000_euros_per_month_before_taxes/9844217&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;составляет&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt; около 3000 евро до вычета налогов, а средний подоходный налог — примерно 30%. Медианный доход — это сумма, больше и меньше которой получает равное количество людей. &amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;€4230&lt;/span&gt;, а те, кто не получал базовый доход, — заработали на 21 евро больше. Но волновались люди с базовым доходом меньше: по итогам эксперимента оказалось, что они более уверены в том, что найдут работу, испытывают меньше стресса и в целом чувствуют себя здоровее, чем участники контрольной группы.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Выходит, базовый доход — плохая идея?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Пока рано делать такие утверждения. Во-первых, результаты второго года эксперимента появятся только в начале 2020-го. Во-вторых, некоторые гипотезы подтвердились — например, о том, что люди будут испытывать меньше стресса по поводу своего финансового состояния. В-третьих, условия эксперимента были не совсем такими, как хотели его инициаторы — они надеялись, что он продлится дольше, а поучаствовать сможет любой желающий, а не случайно выбранные люди. Так или иначе, даже если в результате окажется, что базовый доход не такая хорошая идея, это не умаляет достоинств эксперимента — это первое подобное исследование такого масштаба. Вот, что говорил в интервью «Медузе» один из главных идеологов проекта, профессор из Kela Олли Кангас:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Должен сказать, я не особо забочусь о результате. Если эксперимент покажет, что базовый доход — это хорошая вещь, это будет хорошо для меня, но так же хорошо для меня будет, если в результате эксперимента окажется, что базовый доход не позволяет решить те проблемы, которые он должен был решить. Если результаты будут достоверными, статистически надежными — в этом случае, мне кажется, эксперимент можно считать успешным.&lt;/p&gt;</content>
</root>