<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Вижу в новостях слово «блэкфейс». Что это значит?</title>
  <second_title/>
  <description>Блэкфе́йс — от английского blackface («черное лицо»).</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>8.2.2019</date>
  <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;mark&gt;Блэкфе́йс&lt;/mark&gt;&lt;/strong&gt; — от английского blackface («черное лицо»).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Подробнее&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Изначально блэкфейс — театральный грим, которым покрывали себя американские актеры, чтобы изображать чернокожих людей. Традиция подобных шоу, их называли «шоу менестрелей», возникла в США &lt;mark&gt;еще в начале XIX века&lt;/mark&gt;, и самого начала афроамериканцы изображались в них в подчеркнуто карикатурном виде, как люди недалекие и не очень умные. Жанр получил распространение и в Великобритании. Исследователи &lt;a href="https://www.vox.com/2014/10/29/7089591/why-is-blackface-offensive-halloween-costume" target="_blank" rel="noopener"&gt;считают&lt;/a&gt;, что этот жанр, существовавший больше полутора веков, очень &lt;mark&gt;сильно повлиял на формирование стереотипов о чернокожих людях, которые до сих бытуют в обществе.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Бродвейские мюзиклы с блэкфейсом оставались очень популярны до середины XX века, а с распространением телевидения такие шоу появились и на экранах. Под влиянием движения за расовое равноправие блэкфейс постепенно исчез как жанр, но еще в конце семидесятых годов в США выходило «Черное и белое шоу менестрелей».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сейчас словом «блэкфейс» называют всякую визуальную и костюмированную пародию на людей с темным цветом кожи — особенно, если для этого используют грим.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что плохого в том, чтобы переодеться в чернокожего? Разве это обязательно расизм?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Основной тезис тех, кто выступает против всякого использования блэкфейса, звучит так: к сожалению, тот факт, что человек не хотел никого обидеть, не означает, что его поступок действительно будет безобидным. Нередко люди, которые гримировались под чернокожих, объясняли, что они не расисты и не видят ничего оскорбительного в своем наряде. Но в США &lt;mark&gt;блэкфейс оставил такой след в культуре, что его сложно воспринимать вне истории жанра&lt;/mark&gt; — а история эта связана &lt;mark&gt;с унижением и страданиями тысяч людей.&lt;/mark&gt; Иными словами, любое переодевание и гримировка под темнокожего человека отсылает к тем временам, когда актеры таким образом эксплуатировали расистские стереотипы для развлечения белых зрителей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 2015 году в нью-йоркской «Метрополитен-опере» перестали использовать темный грим для певцов, исполняющих партию Отелло, придя к выводу, что таким образом безосновательно акцентируют внимание на расе героя. Даже если перекрашенный в темный цвет человек (или его герой в том случае, если это актер) не совершает никаких заведомо унизительных действий, такая яркая манифестация одной характеристики связывает все его поведение именно с ней, а это и есть основа расизма.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Неприятие блэкфейса также тесно связано с концепцией культурной апроприации. Это ситуация, при которой представители доминирующей культуры используют атрибуты, ценности и символы другой, угнетаемой в прошлом культуры для корыстных целей — как правило, коммерческих и развлекательных. Таким образом опыт угнетения обесценивается дважды — во-первых, самим фактом получения выгоды с помощью присвоения чужого, во-вторых, игнорированием страданий, которые были вызваны наличием тех или иных отличительных черт. В случае с блэкфейсом &lt;mark&gt;темный цвет кожи почти автоматически означал принадлежность к рабам&lt;/mark&gt;, а в дальнейшем — расовое неравенство.&lt;/p&gt;</content>
</root>