<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Меня вербуют. Что делать?</title>
  <second_title>14 правил от правозащитной группы «Агора»</second_title>
  <description>28 января офис-менеджер Фонда борьбы с коррупцией Ольга Булаева рассказала, как ее пытались завербовать сотрудники правоохранительных органов. Они силой завели ее в подсобное помещение метро, отняли телефон и предложили сотрудничать, пообещав помочь с деньгами и лечением больной матери. «Медуза» публикует 14 правил о том, как себя вести, если вас пытаются завербовать МВД и ФСБ, — их составили юристы правозащитной группы «Агора».</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>30.1.2019</date>
  <content>&lt;p&gt;28 января офис-менеджер Фонда борьбы с коррупцией Ольга Булаева &lt;a href="https://meduza.io/news/2019/01/28/ofis-menedzher-fbk-rasskazala-o-popytke-verbovki-ey-ugrozhali-ugolovnym-delom-i-predlagali-deneg-na-lechenie-materi" target="_blank" rel="noopener"&gt;рассказала&lt;/a&gt;, как ее пытались завербовать сотрудники правоохранительных органов. Они силой завели ее в подсобное помещение метро, отняли телефон и предложили сотрудничать, пообещав помочь с деньгами и лечением больной матери. «Медуза» публикует 14 правил о том, как себя вести, если вас пытаются завербовать МВД и ФСБ, — их составили юристы правозащитной группы «Агора».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Что такое вербовка?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Законодательство не дает определения этого слова. Это сленг. Вербовка — склонение человека к негласному сотрудничеству с правоохранительными органами. В открытых источниках в статьях 17 и 18 Федерального закона «&lt;a href="http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_7519/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Об оперативно-разыскной деятельности&lt;/a&gt;» (ОРД) сказано, что есть «отдельные лица», которые «могут с их согласия привлекаться к подготовке или проведению оперативно-разыскных мероприятий с сохранением по их желанию конфиденциальности содействия органам, осуществляющим оперативно-разыскную деятельность, в том числе по контракту».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В России вербовкой на законной основе могут заниматься семь оперативных подразделений, указанных в статье 13 закона об ОРД. Это МВД, ФСБ, ФСО, таможня, ФСИН, СВР и ГРУ Минобороны. У всех, кроме полиции и госбезопасности, сферы полномочий сильно ограничены. На практике для гражданских активистов основной риск склонения к сотрудничеству исходит именно от них. При этом склонять к сотрудничеству в реальности могут не только сотрудники органов, но и агенты — те, кто ранее согласился сотрудничать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В законе об ОРД прописано, что нельзя вербовать адвокатов, депутатов, судей, прокуроров, священников, несовершеннолетних, недееспособных. На практике с такими людьми не подписывают контракт, но информацию от них все равно собирают.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Склонение людей к сотрудничеству, как и приказы, регулирующие эту деятельность, относятся к государственной тайне. Если люди, имеющие доступ к такой информации, ее разглашают — это преступление.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Какие есть способы вербовки?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Можно условно выделить четыре основных способа:&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Как себя вести? &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На все вопросы надо отвечать «Нет». Ни в коем случае ничего не обещайте. Лучше сразу отказать, чем пообещать и не сделать. В крайнем случае, если ситуация накалилась, на вас оказывают давление или, к примеру, грозят подбросить наркотики, можно попросить короткое время для размышления, чтобы принять решение. После этого необходимо написать заявление в Следственный комитет либо в ФСБ и с помощью адвоката направить запросы, осуществляется ли в отношении вас оперативно-разыскная деятельность. Если не знаете, какие подразделения в отношении вас работают, направить запросы стоит сразу и в полицию, и в ФСБ. В жалобе в прокуратуру нужно описать все обстоятельства того, что с вами произошло; объяснить, что вас пытались шантажировать, склоняя к противоправной деятельности по сбору персональной и иной информации о честных и добросовестных гражданах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если у вас хотят отобрать телефон, требуйте, чтобы сотрудники оформили все необходимые документы в рамках административного или уголовного производства. Если вы работаете с людьми, которые могут быть интересны органам, лучше всегда иметь при себе два телефона и в крайнем случае отдать только один. Как правило, всегда остается время, чтобы сделать вызов. Нужно заранее зашифровать файловую систему на телефоне, защитить его надежным паролем и не использовать авторизацию по лицу или отпечатку пальца.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Настойчиво выясняйте, почему вас задержали. Требуйте адвоката. Напомните сотрудникам, какая ответственность предусмотрена за &lt;a href="http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_10699/c1d97e48b63eff3e92926a82783f3a80148b18fc/" target="_blank" rel="noopener"&gt;превышение должностных полномочий&lt;/a&gt; и &lt;a href="http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_10699/5be9c8a3e7822b7c412866085cc2733a85274d99/" target="_blank" rel="noopener"&gt;незаконное ограничение свободы&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вам могут задавать одни и те же вопросы много раз. Напоминайте, что вы уже ответили. Главное — общаться вежливо и корректно: без угроз и оскорблений. Не настраивайте сотрудников против себя, не давайте повода привлечь вас к ответственности за &lt;a href="http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_10699/c6fafa4e06f5b3e8d2eec4cbd86cfc60812cf697/" target="_blank" rel="noopener"&gt;оскорбление представителя власти&lt;/a&gt; или &lt;a href="http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34661/616c3e1ac3523ad0b345b51f7c9e3131c936fd3c/" target="_blank" rel="noopener"&gt;неповиновение его законным требованиям&lt;/a&gt;. Эмоции сотрудника, осуществляющего вербовку (гнев, раздражение, сочувствие), — тщательно подготовленный «спектакль». Он нужен для того, чтобы вывести вас из состояния равновесия и склонить к сотрудничеству. Важно помнить об этом и относиться ко всему происходящему как к театральному представлению. Это поможет сохранить самообладание.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Не стоит пускаться в споры и рассуждения, пытаться самому завербовать оперативного сотрудника (мол, вы, полицейские или сотрудники ФСБ, поддерживаете «кровавый режим», а могли бы бороться за справедливость). Разговор наверняка записывают — если вы не наговорите сразу на статью, то во всяком случае убедите оперативника, что вы «идейный» и к вам нужно отнестись внимательнее. После этого вас могут начать не вербовать, а разрабатывать. Ваша цель проста: сотрудник должен понять, что ничего от вас не получит. Помните, что сотрудничество с органами может осуществляться только по вашему согласию (статья 17 закона об ОРД).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если вас вызывают «на беседу», помните: нет такого процессуального действия, как «беседа». «Вручайте повестку, я приду с адвокатом» — ваш ответ должен быть таким. Право оперативных сотрудников на проведение опроса не предполагает вашу обязанность соглашаться на такой опрос. Ответственности за отказ от опроса не существует. Конечно, есть нюансы. Если вы точно знаете, что не совершали каких-то противоправных действий в обычной жизни и интернете, или хотите узнать обстоятельства, связанные с оперативным интересом, можно прийти к оперативному сотруднику, чтобы понять, в связи с чем вызывают. Такая беседа может быть полезной — можно оценить угрозу. Встреча может быть связана с отслеживанием вашей деятельности в интернете и людей, с которыми вы общаетесь. В любом случае прежде, чем идти на встречу, обязательно договоритесь с адвокатом, который будет контролировать весь процесс и в случае необходимости оперативно подключится, например в случае провокации. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Запомните это правило. Контакт адвоката лучше иметь заранее, заключить с ним соглашение на абонентское обслуживание, чтобы его телефон был на быстром наборе. В экстренной ситуации вам будет некогда гуглить надежного юриста. Если у вас будет заключено соглашение с личным адвокатом, вам будет проще требовать встречи с ним в разговоре с сотрудниками правоохранительных органов. Словосочетание «личный адвокат» действует на сотрудников отрезвляюще.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вне зависимости от способа вербовки единственный момент, которого следует избегать, — подписание каких-либо документов, которые вам предоставляют оперативные сотрудники. Как правило, это бумага о сотрудничестве с оперативными подразделениями полиции, ФСБ, других служб. Если вы поставите подпись даже на пустом листе, потом туда могут вписать ваши данные, присвоить псевдоним, и вот вы уже якобы готовы осуществлять деятельность, связанную с агентурной работой или предоставлением определенных данных, интересующих органы. Единственный случай, когда можно подписать какие-то документы, — если совершенно очевидно, что вас собираются задерживать по уголовному делу, и вам нужно выиграть время, чтобы уехать в другой регион или из страны, пока адвокаты будут разбираться в вашем вопросе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Помните: вербовка, агентурная работа — это секретная или совершенно секретная информация, поэтому пресекать сотрудничество необходимо сразу после того, как вас вынудили подписать какие-либо бумаги или заставили дать согласие. Если вы захотите отказаться через какое-то время, вас могут привлечь к ответственности за разглашение данных о сотрудничестве с органами госбезопасности либо с оперативными подразделениями полиции. С момента подписания согласия на сотрудничество на человека распространяется уголовная ответственность за разглашение государственной тайны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Важно понимать — те, кто пытается вас завербовать, преследуют свои служебные цели. Они вам не друзья. Не стоит обольщаться насчет своей ценности и порядочности сотрудников. С вами могут общаться очень вежливо, но когда вы перестанете приносить пользу или сотрудникам срочно потребуется «палка», «раскрытие», «показатель», вас могут «слить». С момента задержания с вами могут вести оперативную игру, предъявлять документы, составленные на коленке, чтобы напугать вас и склонить к сотрудничеству. Нужно досконально изучить эти документы, запомнить фамилии людей, которые могли их составлять, звания, обстоятельства, которые могут быть там указаны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если оперативники попытаются отомстить, сфабриковать дело, что-то подкинуть, будет очевидно, что произошло. Допустим, вам угрожали подбросить наркотики за отказ сотрудничать. Если вы расскажете об этом публично, огласка может вас уберечь. Если противоправные действия уже совершены (например, наркотики подброшены), вам необходимо добиться фиксации обстоятельств в документах — в протоколе изъятия (личного обыска) в присутствии понятых. Вы должны пояснить, что вам подбросили запрещенные предметы, и рассказать о попытке вербовки. Причем не только пояснить, но и убедиться, что ваши пояснения занесены в протокол. В противном случае эти факты будут «невидимы» для судебной и правоохранительной системы. Давая пояснения в присутствии понятых, обратите внимание на то, что у сотрудников имелись все возможности подбросить вам запрещенные предметы (в отношении вас применены наручники, вас удерживают и ограничивают передвижение и т. д.).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В случае предъявления какой-либо «компрометирующей информации» о вас нельзя паниковать и показывать свою озабоченность сотруднику правоохранительных органов. Вы должны дать понять, что равнодушно относитесь к возможному раскрытию этой информации. При этом нужно действительно быть готовым к тому, что эти сведения станут достоянием общественности. Более того, стоит оценить ситуацию и, возможно, впоследствии самому сделать эту информацию публичной, тем самым лишив сотрудников «козырей». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Нельзя вести со своей стороны оперативную игру, предоставляя правоохранительным органам информацию, выгодную вам и людям, представляющим оперативный интерес. В итоге вас могут подставить и сформировать уголовное дело о воспрепятствовании законной деятельности оперативных подразделений, о предоставлении недостоверной информации с целью ввести в заблуждение. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если вас принуждают к явно незаконной деятельности, например организации каких-либо акций с насилием, также можно обратиться в управление собственной безопасности МВД или ФСБ, сообщить, что вас пытаются вербовать для совершения незаконных действий. В этом случае вы сможете сотрудничать с правоохранительными органами в официальном порядке — с целью раскрыть преступление сотрудников МВД и ФСБ. &lt;/p&gt;</content>
</root>