<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Российские власти хотят изолировать интернет. Теперь у нас будет как в Китае?</title>
  <second_title>Отвечает технический директор «Роскомсвободы» Станислав Шакиров</second_title>
  <description>14 декабря в Госдуму внесли законопроект, который позволяет властям изолировать российский сегмент интернета и фильтровать входящий интернет-трафик. «Медуза» попросила технического директора проекта «Роскомсвобода» Станислава Шакирова ответить на тревожные вопросы о новой инициативе российских властей.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>17.12.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;14 декабря в Госдуму &lt;a href="https://meduza.io/feature/2018/12/15/vse-nachali-govorit-ob-izolyatsii-rossiyskogo-interneta-a-ya-ne-ponimayu-eto-chto-deystvitelno-mozhet-proizoyti" target="_blank" rel="noopener"&gt;внесли&lt;/a&gt; законопроект, который позволяет властям изолировать российский сегмент интернета и фильтровать входящий интернет-трафик. «Медуза» попросила технического директора проекта &lt;span data-id="622184" data-title="«Роскомсвобода»" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Некоммерческий проект, который следит за соблюдением свободы слова в российском интернете.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;«Роскомсвобода»&lt;/span&gt; Станислава Шакирова ответить на тревожные вопросы о новой инициативе российских властей.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Вы могли бы в одном абзаце объяснить суть законопроекта об изоляции российского сегмента интернета? Что хотят сделать власти?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если коротко, этот законопроект позволяет властям при необходимости отключить «внешний интернет» и фильтровать трафик — как внутренний, так и внешний. «Внешний интернет» — это те сайты и сервисы, которые физически находятся за пределами России, то есть на зарубежных серверах. То есть в случае, если у властей появится «рубильник», они смогут оставить работать только те ресурсы, которые размещаются внутри страны. Не стоит думать, что речь идет только о тех сайтах, которые заканчиваются на .ru — доменное имя не зависит от расположения ресурса: к примеру, site.ru может принадлежать «внешнему интернету», а site.com — к «внутреннему».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Новая инициатива властей выглядит важным этапом целого государственного курса: в течение нескольких лет власти пытаются придумать, как им обезопасить себя от массовых протестов, участники которых координируют свои действия в интернете. Все началось после &lt;span data-id="622004" data-title="Арабская весна" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Серия протестов в арабском мире, которая началась в 2011 году и привела к смене власти в нескольких странах, например в Ливии и Египте.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;«арабской весны»&lt;/span&gt; и протестов на Болотной площади: власти стали вводить репрессивные законы в области интернета и консолидировать ключевые элементы инфраструктуры российского сегмента сети (выходные магистрали, точки обмена трафика, ключевые российские интернет-сервисы) в руках окологосударственных компаний.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что за «технические средства», которые обязаны будут установить операторы?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Подробностей пока нет, но речь идет о программах или «умных» устройствах, с помощью которых операторы смогут автоматически определять «противозаконный» трафик и его блокировать. Предоставлять это оборудование операторам будет государство. Сейчас операторы тоже обязаны блокировать запрещенные сайты, но сами должны придумывать техническое решение — и часто эти решения не очень эффективны.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;В России будет как в Китае? Или как в КНДР? Или как-то еще?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Идеи российских властей, конечно, ближе к китайской модели. В Китае действует глобальная национальная система фильтрации и блокировок неугодных правительству КНР ресурсов и сервисов. «Противозаконная», с точки зрения китайских властей, информация автоматически вычищается, например посты про независимость Тайваня. Но едва ли в России можно в точности воспроизвести китайскую модель: слишком много различий между этими странами — в политической культуре, технологиях, экономических возможностях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Например, Китай успешно заменил все популярные западные сервисы (поисковики, платежные системы, социальные сети и прочее) национальными и полностью подконтрольными. И создал достаточно серьезную инвестиционную инфраструктуру для развития своих стартапов. В России же такое невозможно из-за достаточно небольшого рынка и недружелюбной бизнес-среды: большинство российских стартапов уезжает из России на Запад. Менталитет пользователей тоже другой: китайцы не знали другого интернета, кроме подцензурного, а в России до 2012 года это была совсем свободная сфера.   &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Что касается КНДР, там работает не интернет, а замкнутый интранет, не связанный с глобальной сетью. Там нет цифровой экономики, нет сервисов, к которым мы уже успели привыкнуть (банк-клиентов, платежных систем, средств массовой информации). Этот пример никто не считает успешным, и никто к нему не стремится, поэтому жителям России вряд ли стоит его ожидать. Хотя чисто теоретически законопроект в своей текущей редакции позволяет устроить что-то подобное.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Кажется, власти затеяли какой-то сложный проект. Его удастся реализовать?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Судя по тому, как в России реализуются другие технические инициативы государства (&lt;span data-id="622113" data-title="СОРМ" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Система оперативно-разыскных мероприятий, позволяющая российским спецслужбам прослушивать телефонные разговоры и перехватывать интернет-трафик.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;СОРМ&lt;/span&gt;, &lt;a href="https://meduza.io/feature/2017/02/13/zakon-yarovoy-prinyat-bolshe-polugoda-nazad-kak-on-rabotaet" target="_blank" rel="noopener"&gt;пакет Яровой&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://meduza.io/cards/pochemu-u-roskomnadzora-ne-poluchaetsya-zablokirovat-telegram" target="_blank" rel="noopener"&gt;блокировки веб-сайтов и популярных сервисов&lt;/a&gt;), не факт, что новая инициатива будет реализована в полной мере. Законы в России часто пишут люди, которые совсем не разбираются в устройстве интернета, и, как следствие, предписания просто технически невозможно исполнить эффективно. Яркий пример — мессенджер Telegram, который, по сути, так и не удалось заблокировать. Другой пример — закон Яровой: в одной из своих редакций документ требовал от операторов закупать жесткие диски для хранения трафика в таком объеме, что даже все фабрики мира не могли бы столько поставить.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но, возможно, новый законопроект об автономном интернете отредактируют и дополнят «разумными» подзаконными актами. Тогда у властей и правда появится возможность отключать «внешний интернет» и зачищать «внутренний» в период каких-то волнений.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Власти говорят, что новый закон должен защитить Россию в случае, если кто-то захочет отключить всю страну от интернета. И еще против кибератак. Это ведь разумно?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;История не знает примеров, когда в целях давления на какую-либо страну ей бы отключили интернет. Кроме того, у интернета нет единого «центра управления», который мог бы осуществить что-то подобное. Даже если представить, что какие-то страны решат осуществить такой план — это потребует нескольких лет обсуждений во многих международных общественных организациях (которые имеют наибольшее влияние на «управление интернетом») и изменений законодательства, которые позволяли бы надавить на операторов связи. Так что это маловероятный сценарий.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Что касается кибератак, действительно, если отгородиться от всего интернета, кибератак удастся избежать, а их проводят многие государства. Но такой шаг сам по себе нанесет сильный удар по экономике. Поэтому есть другая тактика защиты на уровне государства — создание защищенных сетей связи специального назначения, куда выносится критическая для функционирования страны инфраструктура типа энергетических систем, транспортных систем и прочего. Такие сети у нас есть и успешно функционируют.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А «рубильники» вроде того, что описан в законопроекте, применяются в Африке, Азии и на Ближнем Востоке для экстренного отключения интернета как раз в период протестов и политической нестабильности. В России тоже такое происходит, правда на уровне субъектов. Например, во время протестов в Ингушетии там &lt;a href="https://meduza.io/news/2018/10/11/v-ingushetii-nakanune-protestov-perestal-rabotat-mobilnyy-internet-megafona-operator-otritsaet-problemy-so-svyazyu" target="_blank" rel="noopener"&gt;внезапно пропал&lt;/a&gt; мобильный интернет.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Если проект реализуют, ограничения можно будет обойти? Все же обходят нынешние блокировки с помощью &lt;span data-id="622223" data-title="VPN" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Виртуальная частная сеть, которая по зашифрованному каналу может соединять компьютеры в разных городах и странах так, как будто они находятся в одной локальной сети.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;VPN.&lt;/span&gt;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;По нынешнему тексту законопроекта сложно сказать, какие принципы и механизмы будут использоваться. Если полностью отключат движение трафика через границы России, ничего уже не поможет. Разве что найдутся умельцы, которые создадут альтернативные способы транзита трафика, — например, наладят спутниковый интернет, но вряд ли подобные системы станут массовыми.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если же власти не будут «обрезать провода», а будут ограничивать какие-то отдельные виды трафика, в этом случае обойти ограничения поможет тот же VPN. Такие уловки работают даже в Китае.&lt;/p&gt;</content>
</root>