<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Загитова проиграла финал Гран-при, а Медведева и вовсе его пропустила. В российском фигурном катании все так плохо?</title>
  <second_title>(Спойлер: нет, все наоборот хорошо)</second_title>
  <description>В начале декабря состоялся финал Гран-при в фигурном катании. Золотая медалистка Олимпиады-2018 Алина Загитова стала только второй, серебряная медалистка тех же Игр Евгения Медведева и вовсе не отобралась на финал Гран-при. Впереди — чемпионат России (он пройдет с 19 по 23 декабря), но уже понятно, что в 2018 году женское фигурное катание стало если не одним из самых популярных, то уж точно одним из самых обсуждаемых видов спорта в России. Спортивный обозреватель Екатерина Кулиничева по просьбе «Медузы» отвечает на главные вопросы о Загитовой, Медведевой и их конкурентках. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>11.12.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;В начале декабря состоялся финал Гран-при в фигурном катании. Золотая медалистка Олимпиады-2018 Алина Загитова стала только второй, серебряная медалистка тех же Игр Евгения Медведева и вовсе не отобралась на финал Гран-при. Впереди — чемпионат России (он пройдет с 19 по 23 декабря), но уже понятно, что в 2018 году женское фигурное катание стало если не одним из самых популярных, то уж точно одним из самых обсуждаемых видов спорта в России. Спортивный обозреватель Екатерина Кулиничева по просьбе «Медузы» отвечает на главные вопросы о Загитовой, Медведевой и их конкурентках. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Загитова проиграла — как это произошло? Она уже «не та»?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Горевать по поводу Загитовой рано. Баллы, которые она получает в этом сезоне даже с ошибками, показывают, что пока на тот же уровень судьи готовы ставить только одну фигуристку — японку Рику Кихиру. Все остальные пока получали заметно меньше. Например, личный рекорд японки Сатоко Миахары, на данный момент номера три во взрослом рейтинге, на 17 баллов ниже, хотя у нее в этом году были очень удачные выступления.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Лучший результат сезона по сумме двух программ по-прежнему принадлежит россиянке (238,43 балла). Правда, эту сумму Загитова получила на самом первом турнире — Nebelhorn Trophy 2018 еще в конце сентября, но это как раз было ожидаемо. Во-первых, Загитова буквально растет. Применительно к девушкам постоянно приходится употреблять затертую фразу: у нее изменилась фигура. А в подростковом возрасте не все определяется исключительно диетой: некоторые вещи при гормональной перестройке организма человек просто не может контролировать. В группе Этери Тутберидзе, в которой занимается Загитова, не принято обсуждать проблемы и болячки, но спортсменка &lt;a href="https://www.gazeta.ru/sport/2018/11/17/a_12062815.shtml" target="_blank" rel="noopener"&gt;честно призналась&lt;/a&gt;: из-за нагрузок и резкого роста у нее болят суставы и мышцы. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Во-вторых, Загитовой нужно время, чтобы придти в себя. Из олимпийских чемпионов Пхенчхана в фигурном катании сейчас выступают всего двое: Загитова и японец Юдзуру Ханю. А, например, в парном катании из спорта ушел весь пьедестал Пхенчхана: кто-то навсегда, кто-то вроде бы на время. В танцах остались только серебряные призеры и очень сильно поредели ряды тех, кто в прошлом сезоне входил в топ-10. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Загитова — вообще первая за очень много лет олимпийская чемпионка в женском катании, кто не стал делать перерыва в карьере или не ушел из спорта совсем. Было очевидно, что этот сезон у нее, скорее всего, целиком уйдет на то, чтобы перевести дыхание и привыкнуть к новой себе. Более того: на открытых прокатах сборной перед началом сезона казалось, что все может быть намного хуже — там Загитова выглядела менее уверенно, чем на последующих соревнованиях. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В каком-то смысле &lt;span data-id="619581" data-title="Новые правила?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;В августе 2018 года Международный союз конькобежцев признал все предыдущие рекорды в фигурном катании «историческими». Это связано с новыми правилами начисления баллов: за ошибки наказывают строже, изменилась «стоимость» разных прыжков. Подробнее можно прочитать &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://meduza.io/cards/v-figurnom-katanii-obnulili-mirovye-rekordy-i-kak-teper-ego-smotret&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;тут&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt;. &amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;новые правила&lt;/span&gt; сыграли Алине на руку. Они делают бессмысленным перенос всех элементов во вторую половину программы, а значит, позволяют исполнять более простой вариант. Новые претендентки на звание первого номера сборной России появятся на взрослом уровне не раньше следующего сезона. Вряд ли раньше вернет себе прежнюю уверенность и Евгения Медведева. Этот переходный период Загитова вполне может преодолеть на старом багаже (в том числе, багаже судейской любви), запаса ей наверняка хватит. А в процессе вместе с тренером можно подумать, чем отвечать на новые вызовы со стороны соперниц. Понадобится ли Загитовой усиливать программу в будущем, если она планирует выступать на второй Олимпиаде? Скорее да, чем нет, но обсуждать 2022 год сейчас все равно рано.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Медведева не попала в финал Гран-при — это плохо? А если она и на чемпионат мира не попадет?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Напомним, если вы не очень внимательно следите за фигурным катанием: после Олимпиады Евгения Медведева ушла из той самой группы Этери Тутберидзе и стала тренироваться в Канаде с Брайаном Орсером. На заключительном этапе Гран-при в Гренобле она заняла четвертое место и не смогла отобраться в финал.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Даже если Медведева приедет на чемпионат России (а на момент написания текста она собиралась), она вполне может проиграть борьбу за место в сборной. Но и это не катастрофа. Только к концу года стало понятно, каким смелым было решение Медведевой после смены тренера и переезда в Канаду не пропускать первую половину сезона и бороться со всеми сложностями на глазах у публики, а не делать это в тиши и спокойствии тренировочного катка в Торонто. После неудачного выступления на французском этапе Гран-при новость о ее непопадании за финал мгновенно оказалась в топе «Яндекс.Новостей» — очевидный показатель того, что ажиотаж вокруг знаменитой спортсменки и не думает спадать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Медведева — по-прежнему одно самых медийных лиц российского спорта. В этом смысле в мире фигурного катания сложнее, наверное, только уже упоминавшемуся Юдзуру Ханю: до того ажиотажа, который устраивают вокруг своего кумира японцы, россиянам пока далеко. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Конечно, никто не ожидал, что сезон для нее получится настолько трудным. Версия, которая сейчас кажется самой адекватной: Медведевой пока не удается на соревнованиях показать все то, что уже получается на тренировках. Ей потихоньку меняют технику прыжков. Это необходимо, ведь за прошедший год сильно поменялась сама фигуристка. Она продолжает расти, а ее фигура — меняться. Но в условиях повышенного стресса на соревнованиях автоматически вылезают старые навыки, которые уже не работают с новым телом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Для Медведевой уровень стресса оказывается еще и возведенным в степень. Из-за драматичного расставания с прежним тренером и переезда в Канаду число людей, которые ее активно не любят, выросло в разы. Освоиться в новой реальности спортсменке наверняка особенно тяжело, ведь она привыкла совсем к тому, что ее безусловно любят и считают героиней нации. По &lt;a href="https://rsport.ria.ru/20181126/1146551287.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;эмоциональным высказываниям&lt;/a&gt; фигуристки в Гренобле стало понятно: эта народная любовь не была для Медведевой пустым звуком и приятным бонусом к медалям и призовым. Как не является для нее пустым звуком та ненависть, с которой ее критикуют в интернете. Это должно утрястись: люди найдут себе новый объект для вымещения негативных эмоций, а Медведева, хочется верить, научится на них не реагировать. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тревожит другое. Минспорта и федерация фигурного катания России подтвердили, что они не финансируют подготовку Медведевой в Канаде — и, судя по всему, не готовы делать это и в будущем. А значит, основное бремя расходов сейчас лежит, по всей видимости, на самой фигуристке и ее семье. А на осуществление их с Орсером проекта нужно время. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Так, а кто такая Рика Кихира, которая выиграла у Загитовой? Это новая молодая звезда?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На самом деле, сравнивать противостояние Загитовой с Кихирой с прошлогодним противостоянием с Медведевой не совсем корректно. Это не история молоденькой юниорки, которая обыгрывает многоопытную чемпионку. Кихира и Загитова — ровесницы, обеим сейчас по 16. Рика моложе Алины всего на два месяца. Разница только в том, что одна родилась до 1 июля, а вторая после. В фигурном катании это определяет, может человек дебютировать в ближайшем сезоне в категории «взрослые» или нет. Кихире не повезло, и на Олимпиаду в Пхенчхан она не попала. Родись она на 25 дней раньше, и кто знает, как бы там распределились медали. Тройной аксель, который не делает Загитова, Кихира выполняла уже в прошлом году: например, на чемпионате Японии у нее получились все три прыжка. Правда, в остальном Рику еще судили как юниорку. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кихиру можно считать первой ласточкой той гонки вооружений в женском фигурном катании, которую запустили россиянки. В свое время еще для Медведевой была придумана тактика переносить все прыжки во вторую половину программы — ради бонусов. Потом этим же воспользовалась и Алина Загитова. Если бы эту возможность не ограничили правилами, сейчас это была бы массовая мода. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кроме того, именно это поколение российских фигуристок ввело моду на куда более сложные каскады, где оба прыжка стали тройными, а привычный не так давно тулуп-тулуп (это самый простой и недорогой прыжок) вообще забыли. Венцом этого тренда стал фирменный каскад Загитовой: тройной лутц-тройной риттбергер, самая дорогая комбинация из возможных, если не использовать тройной аксель. Было понятно, что рано или поздно молодые спортсменки начнут пробовать те прыжки, которые считаются неженскими: тройной аксель и четверные. Причем не по одному, а сразу несколько. Кихира просто стала первой, кто сумел сделать это не в юниорах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Получается, что Кихира теперь фаворит всех соревнований? Не совсем. Если Кихира делает все идеально и Загитова делает все идеально, при нынешнем наборе прыжков у обеих, скорее всего, выиграет Кихира. Тем более в Японии, где пройдет ближайший чемпионат мира. Если Загитова делает все идеально, а Кихира ошибается, скорее всего, выиграет Алина. Тройной аксель — очень коварный элемент, его пока никто не делает стабильно, а значит потерять на этом можно так же много, как и приобрести. Если ошибаются обе, зависит от того, где именно и сколько баллов потеряет каждая. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Евгении Медведевой — 19 лет, Загитовой — 16. А есть в российском фигурном катании кто-то постарше?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Елизавета Туктамышева — чемпионка мира и Европы 2015 года, победительница финала Гран-при 2014/2015 годов, которая неудачно провела олимпийский сезон и не отобралась на Олимпиаду. В 2018 году она вновь среди лидеров — и, например, прыгает тот самый тройной аксель.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но дело даже не в самом прыжке и в том, что она стала третьей в финале Гран-при. Елизавета Туктамышева ярко проявляет себя не только на льду, а таких спортсменов в России очень не хватает. Она не постеснялась сделать нашумевший показательный номер с раздеванием, &lt;a href="https://www.championat.com/other/news-3584381-tuktamysheva--o-pokazatelnom-nomere-vozvraschaju-muzhchin-v-figurnoe-katanie.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;пообещала&lt;/a&gt; вернуть интерес к фигурному катанию мужской аудитории, &lt;a href="https://www.championat.com/other/news-3593999-tuktamysheva-hochu-skazat-trampu-chto-naderu-emu-zadnicu-v-tvittere.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;провела&lt;/a&gt; яркую сессию ответов на вопросы болельщиков в твиттере, где шутила не только про себя, но и, например, про Дональда Трампа (некоторые твиты даже пришлось потом удалить).&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В общем, легко представить, что после завершения карьеры Туктамышева не уйдет в тень, а останется публичной персоной и, например, станет телеведущей или напишет автобиографию. К тому же, спортивная история Туктамышевой иллюстрирует любимый журналистами тезис о триумфе воли, цене терпения и умении возвращаться в гонку, когда уже никто не ждал, намного более ярко, чем биографии любой другой из российских фигуристок.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Кто идет на смену Медведевой и Загитовой? &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В российском женском катании в ближайшем будущем все станет еще сложнее. Уже в следующем сезоне возможность выступать на взрослом уровне получат победительница последнего юниорского финала Гран-при Алена Косторная и чемпионка мира среди юниоров Александра Трусова, которая пробует делать по три четверных прыжка.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эти двое — из группы Этери Тутберидзе, поэтому к ним будет приковано самое большое внимание. Но есть и другие. Еще несколько имен: Анна Щербакова (она пробует делать два четверных лутца), Алена Канышева, Анна Тарусина. И это — тоже не весь список. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В группе той же Тутберидзе есть многообещающие девочки, которым сейчас по 12 лет, например, Камила Валиева или Дарья Усачева. Если возрастную планку в женском катании в ближайшие годы не поднимут, они смогут дебютировать на взрослом уровне как раз к Олимпиаде-2022. То есть выступят в роли новых загитовых. В ближайшие три года наверняка появится еще кто-то: в девичьем катании вполне реально проделать путь из фигуристки, известной немногим специалистам, до фаворита крупнейших соревнований за короткий срок. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но мест в сборной на чемпионаты Европы и мира и на Олимпиаду по-прежнему будет всего три. И золото будет всего одно. А значит, те страсти, которые кипели в прошлом сезоне вокруг соперничества Медведевой и Загитовой, вполне могут показаться лишь разогревом. Вполне возможно, России придется со временем делать так, как принято в Северной Америке и Японии: там часто посылают на Турнир четырех континентов (это неевропейский аналог чемпионата Европы) и чемпионаты мира разные команды. У нас так пока не принято. Но надо же будет как-то давать возможность выступать на международной арене всем этим фигуристкам. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Почему произошел бум в российском фигурном катании? И почему только в женском разряде?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На эти вопросы нет единственно правильных ответов. Одна из версий: когда в Москве начали снова строить катки, это помогло обеспечить работой больше молодых тренеров, создавать больше групп — стало легче находить талантливых детей. Этери Тутберидзе — самый успешный пример тренера из этого нового поколения, но не единственный.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Другая версия: популярность ледовых телешоу. Знаменитый «Ледниковый период» стартовал на Первом канале в 2007 году, и многие девочки поколения Трусовой и Косторной, не говоря уже о тех, кто помоложе, пришли в фигурное катание под его влиянием. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Почему этими возможностями массово воспользовались именно девочки, а не мальчики, никто точно не знает. Когда-то в США задались вопросом: почему высокие темнокожие парни почти не идут в бег, несмотря на успешный пример ямайца Усэйна Болта? И пришли к выводу: скорее всего, одаренные в спортивном отношении мальчики, обладающие нужными талантами (координацией, подходящим строением мышц и так далее) если и идут в спорт, то в те виды, где больше денег и славы. И как в баскетболе, сильно больше рабочих мест. Возможно, эта теория вполне подходит и для объяснения нынешнего состояния мужского фигурного катания в России. &lt;/p&gt;</content>
</root>