<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Порошенко подписал указ о военном положении на Украине. Конституционные права граждан ограничат, что будет с выборами — неясно</title>
  <second_title/>
  <description/>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>26.11.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;26 ноября президент Украины Петр Порошенко внес в парламент &lt;a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=65008" target="_blank" rel="noopener"&gt;пакет документов&lt;/a&gt; о введении на 60 суток на всей территории страны военного положения — из-за &lt;a href="https://meduza.io/feature/2018/11/26/rossiya-zahvatila-tri-ukrainskih-korablya-v-chernom-more-glavnoe" target="_blank" rel="noopener"&gt;инцидента в Черном море&lt;/a&gt;. Вечером его рассмотрит Верховная Рада. Военное положение — особый правовой режим, позволяющий украинским властям ради безопасности страны &lt;a href="https://meduza.io/short/2018/11/26/konfiskatsiya-imuschestva-i-komendantskiy-chas-kakie-polnomochiya-mogut-poluchit-ukrainskie-vlasti-na-vremya-voennogo-polozheniya" target="_blank" rel="noopener"&gt;ограничивать права и свободы&lt;/a&gt; граждан, которые гарантирует конституция. Например, власти могут конфисковывать у людей и компаний имущество для нужд государства, ограничивать свободу передвижения, регулировать работу СМИ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Проект указа Порошенко предусматривает ограничение ряда конституционных прав граждан, например:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Проект указа подразумевает введение военного положения на 60 дней — до 25 января 2019 года. Из-за этого пока не очень ясно, что будет с президентскими выборами. Избирательная кампания должна начаться в то время, когда особый режим еще будет действовать, если его не отменят досрочно. Но в обращении к украинцам Порошенко попросил депутатов сократить срок действия военного положения до 30 дней. В таком случае выборы состоятся в срок.&lt;/p&gt;</content>
</root>