<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Американское гражданство дают всем родившимся в США, но Трамп хочет это изменить. Такое возможно?</title>
  <second_title/>
  <description>Президент США Дональд Трамп заявил в интервью новостному стартапу Axios, что работает над отменой права почвы — принципа, согласно которому любой человек, родившийся на территории США, считается полноправным гражданином этой страны. Это один из основополагающих для миграционной системы США принципов, который действует на протяжении последних 150 лет. Отменить его может быть непросто, а в случае, если Трампу удастся добиться своего, это затронет десятки тысяч человек, в том числе и тех, кто ездит в США специально, чтобы родить там детей.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>31.10.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;Президент США Дональд Трамп заявил в &lt;a href="https://www.axios.com/trump-birthright-citizenship-executive-order-0cf4285a-16c6-48f2-a933-bd71fd72ea82.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;интервью&lt;/a&gt; новостному стартапу Axios, что работает над отменой права почвы — принципа, согласно которому любой человек, родившийся на территории США, считается полноправным гражданином этой страны. Это один из основополагающих для миграционной системы США принципов, который действует на протяжении последних 150 лет. Отменить его может быть непросто, а в случае, если Трампу удастся добиться своего, это затронет десятки тысяч человек, в том числе и тех, кто ездит в США специально, чтобы родить там детей.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что именно сказал Трамп?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В интервью Axios Дональд Трамп объявил, что уже обсудил со своими советниками возможность отмены права почвы — принципа, по которому гражданство США получает каждый человек, рожденный на территории страны (даже если родители до этого никогда не бывали в Америке). По словам Трампа, в ближайшее время его администрация подготовит президентское распоряжение, по которому дети, родившиеся в семьях нелегальных мигрантов или обладателей краткосрочных виз, не смогут претендовать на гражданство США.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Мы — единственная страна в мире, куда люди приезжают, рожают детей, — и эти дети становятся гражданами Соединенных Штатов и, считай, 85 лет потом пользуются всеми соответствующими благами, — заявил Трамп. — Это просто ни в какие ворота не лезет. И это должно закончиться».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Почему американские власти дают гражданство всем, кто родился на территории США?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Потому что этого требует конституция. Право почвы закреплено в 14-й поправке: «Все люди, рожденные в США или прошедшие процедуру натурализации и находящиеся под юрисдикцией США, являются гражданами Соединенных Штатов». Поправка &lt;a href="https://www.bbc.com/news/world-46034989" target="_blank" rel="noopener"&gt;была принята в 1868 году&lt;/a&gt;, вскоре после окончания Гражданской войны; благодаря ей гражданами смогли стать бывшие рабы (даже после отмены рабства в 1865 году в Америке сохранялись законы, запрещающие предоставление рабам гражданства).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;США и правда единственная страна, которая дает гражданство всем, кто родился в стране?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Нет, Дональд Трамп что-то перепутал. Практика предоставления гражданства по праву рождения существует не только в США; право почвы закреплено в нескольких десятках стран Западного полушария, от Аргентины до Ямайки (как &lt;a href="http://harvardhrj.com/wp-content/uploads/2009/09/Culliton-Gonzalez.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; в статье для гарвардского «Журнала прав человека» американская исследовательница Кэтрин Куллитон-Гонсалес, из 35 государств Западного полушария автоматическая натурализация при рождении предусмотрена в 30).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;И что, Трамп действительно может изменить конституцию? &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;«Мне всегда говорили, что [для отмены права почвы] нужно менять конституцию, — заявил Трамп в интервью Axios. — Знаете что? Не нужно». По мнению президента, отмены поправки можно добиться с помощью акта конгресса или президентского распоряжения (executive order).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Многие американские юристы считают, что это не так. В частности, издание Vox &lt;a href="https://www.vox.com/2018/10/30/18042638/trump-birthright-citizenship-14th-amendment-legal-experts" target="_blank" rel="noopener"&gt;опросило 11 экспертов&lt;/a&gt; в области права — и те считают, что просто так отменить действие поправки к конституции президент не сможет. При этом Трамп может приказать соответствующим ведомствам интерпретировать положение конституции по-другому, но в таком случае решение президента будет обжаловано в суде. Так произошло, к примеру, с распоряжением Трампа о запрете на въезд в США для жителей семи исламских стран. После слушаний в нескольких судах различных инстанций администрации пришлось значительно смягчить требования президентского распоряжения.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Кто пострадает, если Трамп все же добьется своего?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Официальная статистика предоставления гражданства Соединенных Штатов детям мигрантов не публикуется, но их доля может достигать 9% от общего числа новых граждан в год. Так, по данным USA Today, в 2014 году американское гражданство &lt;a href="https://eu.usatoday.com/story/news/world/2018/10/30/birthright-citizenship-explained-president-donald-trump-immigration/1817034002/" target="_blank" rel="noopener"&gt;получили 275 тысяч детей&lt;/a&gt;, родившихся в семьях нелегальных мигрантов (в 2006 году таких случаев было более 300 тысяч).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кроме того, ежегодно гражданами США становятся еще несколько десятков тысяч человек (по некоторым оценкам, до 40 тысяч), рожденных матерями, специально для этого прилетающими в Америку по туристическим визам. Так называемый родильный туризм особенно распространен в России и Китае; приезжие из РФ чаще всего &lt;a href="https://www.thedailybeast.com/russians-flock-to-trump-properties-to-give-birth-to-us-citizens" target="_blank" rel="noopener"&gt;рожают во Флориде&lt;/a&gt;, китайские туристы предпочитают &lt;a href="https://www.nbcnews.com/news/us-news/birth-tourism-brings-russian-baby-boom-miami-n836121" target="_blank" rel="noopener"&gt;Калифорнию&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
</root>