<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Стивен Хокинг написал об угрозе появления «суперлюдей» с измененным ДНК. Это действительно так страшно?</title>
  <second_title>Отвечает генетик Роман Деев</second_title>
  <description>В середине октября выйдет книга умершего в марте физика Стивена Хокинга «Короткие ответы на серьезные вопросы». В ней ученый пишет, что в будущем может появиться раса «суперлюдей» с измененным ДНК — и это станет угрозой человечеству. «Медуза» попросила Романа Деева, заведующего кафедрой гистологии, патологической анатомии и медицинской генетики Рязанского государственного медицинского университета имени Павлова и директора по науке Института стволовых клеток человека рассказать, действительно ли есть такая угроза.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>16.10.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;В середине октября выйдет книга умершего в марте физика Стивена Хокинга «Короткие ответы на серьезные вопросы». В ней ученый пишет, что в будущем может появиться раса «суперлюдей» с измененным ДНК — и это станет угрозой человечеству. «Медуза» попросила Романа Деева, заведующего кафедрой гистологии, патологической анатомии и медицинской генетики Рязанского государственного медицинского университета имени Павлова и директора по науке Института стволовых клеток человека рассказать, действительно ли есть такая угроза.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;ДНК действительно можно редактировать? Зачем?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Можно, а иногда нужно. ДНК — это ведь код, последовательность определенных повторяющихся химических соединений (нуклеотидов), расположенных в определенных сочетаниях и в определенном порядке. Следовательно, этот порядок и эти сочетания можно переставлять. Некоторые специалисты рассматривают код ДНК как особую компьютерную программу, написанную не в двоичной системе (0 и 1), а в четвертичной — у нас в построении ДНК участвует четыре нуклеотида. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Технологиям редактирования генома в целом не так уж и мало лет. Собственно, генная терапия с интеграцией «лечебных» последовательностей в наш геном давно проходит клинические исследования; в мире имеются официально проверенные и разрешенные к широкому применению методы. Редактирования генома при помощи разнообразных систем врезки/вырезки участков ДНК — также исследуются приличное время. Эти методы (помимо медицины) применяются в сельском хозяйстве, животноводстве и ряде других сфер. В медицине с их развитием связывают прогресс в лечении ранее неизлечимых или плохо поддающихся лечению заболеваний — онкологических, наследственных, неврологических.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Безусловно, в некоторых головах, особенно головах писателей-фантастов и буйных футурологов, существуют представления о возможности «прокачать» нашу ДНК до состояния, когда генетический код будет обеспечивать увеличение продолжительности жизни и замедление так называемого старения. Однако для этого сначала необходимо изучить естественные механизмы старения и умирания — на молекулярно-генетическом уровне. Такие научные работы есть, исследования в этом направлении ведутся.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Что касается новой евгеники, улучшения «человеческой породы», то мне представляется это унылым сюжетом второстепенного фэнтези, а не рутинной практикой ближайшего будущего. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;То есть никакой расы «суперлюдей» не будет? &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Строго говоря, ничего не изменится. На сегодняшний день общества в большинстве стран и без генной терапии и редактирования генома вполне стратифицированы — на тех, кто живет без медицинской страховки, тех, у кого базовый уровень, и тех, кто может себе позволить в медицине все (с точки зрения доступа к самым совершенным лечебно-диагностическим технологиям).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Появление новых методов, безусловно, добавит возможностей для состоятельных граждан. «Захватят» ли эти суперлюди остальных граждан в связи со своей ДНК-прокаченностью? Сейчас остальные граждане захвачены с финансово-экономической точки зрения, так что ничего принципиально не поменяется. Более того, в футурологическом плане я оптимист: мироздание обязательно уравновесит это преимущество отдельных людей перед остальными какими-либо параллельно развивающимися технологиями. Например, искусственный интеллект — он просто не позволит «биохакнутым» гражданам осуществлять антисоциальные действия. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Специалистам понятно, что мы не превратимся в марсиан и у нас не вырастут копыта с рогами. Технологии редактирования генома и генной терапии сопряжены с опасностью утраты контроля за размножением клеток или неправильным его протеканием, поэтому основная опасность, которую изучают исследователи и которую учатся профилактировать — это развитие опухолей, в том числе злокачественных. Разрабатываемые технологии могут оказаться бесполезными; во всяком случае пока их прототипы не слишком эффективны на организменном уровне (за редким исключением). Больной организм часто не позволяет реализоваться прекрасным новым идеям, рожденным в исследовательских лабораториях. &lt;/p&gt;</content>
</root>