<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Как спасаются космонавты, если в полете пошло что-то не так? А если они приземлятся в горах или на жилой дом?</title>
  <second_title/>
  <description>На ракете «Союз-ФГ», которая стартовала с Байконура 11 октября, произошла авария на 199-й секунде полета. По данным «Интерфакса», это произошло в момент, когда боковые блоки первой ступени отделялись от центрального блока второй ступени. После этого корабль разделился на отсеки и выпустил капсулу, в которой эвакуировался экипаж — российский космонавт Александр Овчинин и американский астронавт Ник Хейг. Они уже приземлились, оба живы. «Медуза» попросила академика Российской академии космонавтики имени Циолковского и главного редактора журнала «Новости космонавтики» Игоря Маринина рассказать о том, как работает система эвакуации космонавтов.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>11.10.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;На ракете «Союз-ФГ», которая стартовала с Байконура 11 октября, &lt;a href="https://meduza.io/feature/2018/10/11/avariya-soyuza-s-dvumya-kosmonavtami-na-bortu-glavnoe" target="_blank" rel="noopener"&gt;произошла авария&lt;/a&gt; на 199-й секунде полета. По данным «Интерфакса», это произошло в момент, когда боковые блоки первой ступени отделялись от центрального блока второй ступени. После этого корабль разделился на отсеки и выпустил капсулу, в которой эвакуировался экипаж — российский космонавт Александр Овчинин и американский астронавт Ник Хейг. Они уже приземлились, оба живы. «Медуза» попросила академика Российской академии космонавтики имени Циолковского и главного редактора журнала «Новости космонавтики» Игоря Маринина рассказать о том, как работает система эвакуации космонавтов.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Первая ступень, центральный блок… Как вообще устроена такая ракета?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ракета-носитель состоит из трех ступеней. Первая ступень ракеты «Союз» состоит из четырех боковых отсеков, двигателей. Вторая ступень состоит из одного центрального блока. Вторая и первая ступени запускаются сразу на Земле. Через некоторое время после начала полета боковые блоки первой ступени отделяются. Вторая ступень выходит на полную мощность и начинает дальше разгонять ракетно-космический комплекс. Когда топливо во второй ступени кончается, она тоже отбрасывается, и начинает работать третья ступень. Когда третья ступень отрабатывает определенное время и ее баки опустошаются, она отстреливается, и корабль оказывается на заданной орбите.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что происходит в случае аварии?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если какая-то ступень по какой-то причине не отработала, двигатели выключаются и запускается система аварийного спасения. Весь ракетно-космический комплекс автоматически разделяется на отсеки, а экипаж в спускаемом аппарате (капсуле) садится на Землю. Все остальные части корабля падают и взрываются.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Система аварийного спасения обеспечивает эвакуацию экипажа на любом этапе полета космического корабля. От нулевой отметки (то есть еще на Земле) до выхода на орбиту.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При аварии включаются двигатели системы аварийного спасения, которые выдергивают космический корабль из горящей ракеты и уводят на несколько километров. И уже после этого отделяется капсула с космонавтами и начинает падать на Землю. На высоте семи километров от поверхности раскрывается система парашютов, и спускаемый аппарат спокойно садится. Если авария произошла уже в конце работы третьей ступени, приземление может произойти в Китае.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Космонавты могут как-то управлять капсулой?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Управлять капсулой на парашютах невозможно, но есть определенная траектория выведения — то есть в данном случае это та территория Казахстана, над которой пролетает ракета во время выведения на орбиту. За несколько дней все жители из этого района эвакуируются, так что никаких жертв быть не может. Летают на вертолетах, убирают даже чабанов, которые пасут верблюдов и овец, — то есть вся траектория остается свободной. Спускаемый аппарат садится на парашюте в определенном месте. Аппарат пеленгуют с самолета и отправляют к нему и вертолеты, и специальные машины, которые предназначены для эвакуации космонавтов с места посадки. Такие посадки происходят и в штатном режиме, после обычного полета.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Единственное, во время прохождения через атмосферу космонавты испытывают бо́льшие перегрузки. Например, 5 апреля 1975 года произошла авария на этапе разделения второй и третьей ступени. Система аварийного спасения тоже сработала, и космонавты испытали более чем двадцатикратные перегрузки и сели в горах Алтая. Они тоже остались живы, их эвакуировали. У нас очень надежная система спасения.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как устроена капсула?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Это герметичный аппарат. Космонавты сидят в специальных ложементах, сделанных именно под их тело, которые позволяют им переносить перегрузки. На обычном сиденье может повредиться и позвоночник, и ребра, и все остальное. Кроме того, в капсуле есть система вентиляции, через которую в скафандры (космонавты в этот момент летят в полностью закрытых скафандрах) подается воздух, так что даже если авария произойдет в верхних слоях атмосферы, люди смогут нормально дышать во время спуска. Спускаемый аппарат покрыт очень плотным слоем теплозащиты, способной выдержать температуры в 1000 градусов, — то есть он не сгорит, даже если попадет в пожар, например.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Космонавты как-то специально отрабатывают приземления в разных условиях?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да, космонавты отрабатывают возможное приземление во всех климатических и природных условиях. Например, они тренируют посадку на воду. Был у нас такой случай в 1976 году, когда космонавты попали в замороженное озеро Тенгиз. Обязательно отрабатывают посадку в северной части [Казахстана], где уже снега, учатся зимовать. Такая посадка тоже у нас была — «Восток-2», когда Алексей Леонов и Павел Беляев сели в зимний лес, где их не ждали. У каждого космонавта есть носимый аварийный запас. Ружья там нет, но есть пистолет с ракетницами и дробовыми пулями — на случай встречи с разными животными (&lt;em&gt;пистолет уже убрали из носимого аварийного запаса, но там есть мачете &lt;/em&gt;— &lt;em&gt;прим. «Медузы»&lt;/em&gt;). Есть бортовой паек, есть запас воды, средства для разведения огня, сухой спирт и так далее.&lt;/p&gt;</content>
</root>