<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Почему для конкурента «Тесле» в России выбрали кузов от Ижа?</title>
  <second_title>Отвечает промышленный дизайнер Ярослав Рассадин</second_title>
  <description>23 августа концерн «Калашников» представил на форуме «Армия-2018» концепт электромобиля CV-1, созданного по мотивам советского автомобиля Иж-21252 «Комби». Разработчики электрокара считают, что он может стать конкурентом Tesla. Пользователи соцсетей немедленно отреагировали мемом «Как тебе такое, Илон Маск?», который используется при описании абсурдных отечественных изобретений. «Медуза» попросила промышленного дизайнера и бывшего шеф-дизайнера автомобильной компании Marussia Motors Ярослава Рассадина оценить внешний вид этого электромобиля — и объяснить, почему дизайнеры «Калашникова» выбрали для автомобиля будущего облик машины прошлого.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>24.8.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;23 августа концерн «Калашников» представил на форуме «Армия-2018» концепт электромобиля CV-1, созданного по мотивам советского автомобиля Иж-21252 «Комби». Разработчики электрокара считают, что он может стать конкурентом Tesla. Пользователи соцсетей немедленно &lt;a href="https://meduza.io/shapito/2018/08/23/oni-mem-kak-tebe-takoe-ilon-mask-voplotili-v-zhizn-kontsern-kalashnikov-pokazal-svoy-elektromobil" target="_blank" rel="noopener"&gt;отреагировали&lt;/a&gt; мемом «Как тебе такое, Илон Маск?», который используется при описании абсурдных отечественных изобретений. «Медуза» попросила промышленного дизайнера и бывшего шеф-дизайнера автомобильной компании Marussia Motors Ярослава Рассадина оценить внешний вид этого электромобиля — и объяснить, почему дизайнеры «Калашникова» выбрали для автомобиля будущего облик машины прошлого.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ярослав Рассадин&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;промышленный дизайнер&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мне кажется, это инфоповод, чтобы было побольше шума. Вероятно, это и есть главная цель создания произведения. Потому что невозможно себе представить в здравом уме иной повод выбрать кузов «Иж-Комби».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По заявлению [«Калашникова»] это стенд тестирования. Непонятно, что они тестируют, потому что один из самых главных параметров для электрокара — коэффициент лобового сопротивления. В кузове конца 1970-х тестировать ходовые качества — бессмысленное занятие. Вероятно, они тестируют что-то неведомо секретное.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В любом случае, мне кажется, это отлично. Ретрофутуризм — это же о прекрасном будущем, которое не случилось. Это мечты людей прошлого, лишенных реальных возможностей, о воображаемых технологиях. Это не ответ «Тесле», это ответ &lt;span data-id="574654" data-title="«ДеЛореан»" class="FootnoteLink" data-body="Спортивный автомобиль, который выпускался в Северной Ирландии. Прославился тем, что использовался в качестве «машины времени» в фильмах «Назад в будущее»."&gt;«ДеЛореану»&lt;/span&gt; из «Назад в будущее». Неслучайно и этот великий фильм, и Иж — оба 1985 года.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Этот автомобиль — мечта россиянина. Взять что-то очень старое, как колхозное ведро, и поставить туда что-то неведомо суперкосмическое, чтобы кого-то зачем-то обогнать.&lt;/p&gt;</content>
</root>