<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Россия поделила Каспийское море с соседями после двадцати лет споров. Но страны так и не решили, кому достанутся нефть и газ</title>
  <second_title/>
  <description>Страны «каспийской пятерки» — Россия, Иран, Азербайджан, Туркмения и Казахстан — договорились о принципах раздела Каспийского моря. Конвенцию, принятую 12 августа на встрече в верхах в казахстанском Актау, уже успели назвать «исторической». «Медуза» рассказывает о том, что лидерам стран действительно удалось решить, а что — нет.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>13.8.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;Страны «каспийской пятерки» — Россия, Иран, Азербайджан, Туркмения и Казахстан — договорились о принципах раздела Каспийского моря. &lt;a href="https://www.kommersant.ru/docs/2018/Konvencia.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;Конвенцию&lt;/a&gt;, принятую 12 августа на встрече в верхах в казахстанском Актау, уже успели назвать «исторической». «Медуза» рассказывает о том, что лидерам стран действительно удалось решить, а что — нет.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Каспийское море до сих пор было ничьим? А почему?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Российская империя в XVIII—XIX веках фактически превратила Каспийское море в собственное внутреннее озеро, добившись от Персии (старое название Ирана) исключительного права держать там военный флот. В 1920-х годах СССР отказался от монопольных прав на Каспий и договорился с Ираном, что этой &lt;span data-id="569850" data-title="Акватория" class="FootnoteLink" data-body="Поверхность водоема в естественных, искусственных или условных границах"&gt;акваторией&lt;/span&gt; смогут пользоваться оба государства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом Москва и Тегеран не стали точно устанавливать межгосударственные границы и на протяжении десятилетий активно пользовались этой неопределенностью. В частности, обе страны без всяких договоров занимались разработкой нефтяных месторождений, тогда как наличие четкой демаркации, скорее всего, потребовало бы согласовывать такие проекты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С распадом СССР на свою долю в акватории и шельфе, помимо России и Ирана, стали претендовать три новых независимых государства: Туркменистан, Азербайджан и Казахстан. Это потребовало более четкого многостороннего соглашения. Документ начали разрабатывать еще в 1996 году.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Почему столько лет делили? В чем проблема?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;По формальным географическим критериям Каспийское море представляет собой крупнейший замкнутый водоем в мире и морем не является. Это значит, что на него не распространяются установленные ООН нормы морского права, которые, во-первых, определяют хозяйственные возможности прибрежных государств, а во-вторых, позволяют другим государствам пользоваться его акваторией для некоторых видов деятельности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Для озер таких четких правил не существует — государства всякий раз решают свои споры по-своему. Туркменистан, Азербайджан и Казахстан предлагали поделить Каспийское море на национальные сектора, размер которых зависел бы от длины береговой линии. Это не устраивало Иран, у которого каспийское побережье самое маленькое из всех. Россия была готова поделить дно, но не акваторию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Достичь договоренности между пятью странами оказалось сложно, и это одна из причин, по которым периодически раздавались предложения объявить Каспий морем и распространить на него соответствующие нормы.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;О чем удалось договориться?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Принятая в Актау конвенция во многом соответствует тому решению, которое предлагала Россия. Стороны признали, что Каспийское море принадлежит исключительно прилегающим государствам. Каждое из них получило 15-мильный участок территориальных вод и еще 10 морских миль для рыбной ловли. В своей зоне каждая страна может заниматься разработкой недр и вести научные исследования. В результате большая часть акватории остается в совместном пользовании. Кроме того, страны договорились, что в воды Каспия запрещено входить военным кораблям других государств.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Конвенция также наделила прикаспийские страны правом прокладывать магистральные трубопроводы по дну моря. Теперь для этого не требуется согласия остальных участниц «пятерки». Это может оживить проект Транскаспийского газопровода, который возник еще в середине девяностых годов для доставки туркменского газа в Европу по дну Каспийского моря, через Азербайджан и в обход России.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Россия была против прокладки газопровода, потому что опасалась, что транзитные пути через ее территорию окажутся не такими востребованными. В 2016 году, однако, «Газпром» отказался покупать туркменский газ для поставок в Европу. После этого Туркменистан переориентировался на Китай, Индию и Пакистан.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На эти рынки российский газовый монополист также претендовал, и, по &lt;a href="https://www.nytimes.com/2018/08/12/world/europe/caspian-sea-russia-iran.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;мнению&lt;/a&gt; грузинского аналитика Шота Утиашвили, в Москве посчитали, что риски от их окончательной потери выше, чем от выхода Туркменистана в Европу через Каспий. К тому же конвенция требует соблюдения при строительстве современных норм безопасности и соответствия экологическим стандартам, так что у России остается достаточно возможностей не допустить прокладки, если Москве покажется, что этот проект задевает ее интересы.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;А о чем договориться не удалось?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;О самом главном — кому принадлежат недра в «общей» части Каспийского моря. По &lt;a href="https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=12911" target="_blank" rel="noopener"&gt;оценкам&lt;/a&gt; Службы энергетической информации США, Каспийский регион располагает разведанными запасами в 48 миллиардов баррелей нефти и 8,76 триллиона кубометров газа. Другими словами, эти запасы — в числе крупнейших в мире. Добыча с месторождений, уже введенных в эксплуатацию, составляет около двух миллионов баррелей в день. Для сравнения: все разведанные запасы нефти в России &lt;a href="https://iz.ru/671371/arsenii-pogosian/rossiia-narastila-neftianye-zapasy-do-15-mlrd-t" target="_blank" rel="noopener"&gt;составляют&lt;/a&gt; около 100 миллиардов баррелей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Разработку отдельных месторождений ведут международные консорциумы, а также национальные компании, но неопределенность правового статуса ограничивает их возможности. Конвенция в нынешнем виде этой проблемы не решает. Как &lt;a href="https://uk.reuters.com/article/uk-kazakhstan-caspian-borders/russia-iran-and-3-others-agree-caspian-status-but-not-borders-idUKKBN1KX0BP" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявил&lt;/a&gt; президент Ирана Хасан Роухани, ясность в этом вопросе должны внести «дополнительные соглашения». Когда эти соглашения будут приняты — неизвестно.&lt;/p&gt;</content>
</root>