<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Почему в России не надо повышать налоги?</title>
  <second_title>Экономический обозреватель Борис Грозовский отвечает заместителю главреда «Медузы» Александру Поливанову</second_title>
  <description>14 июня 2018 года правительство объявило о повышении НДС (налога на добавленную стоимость) с 18 до 20%. Вскоре после этого «Медуза» опубликовала ролик, в котором заместитель главного редактора Александр Поливанов высказал непопулярную точку зрения: налоги в России действительно надо повышать. Экономический обозреватель Борис Грозовский с этой точкой зрения не согласен: он уверен, что повышение налогов только навредит стране. «Медуза» публикует текст Грозовского.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>26.6.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;14 июня 2018 года правительство &lt;a href="https://meduza.io/feature/2018/06/14/pravitelstvo-povysit-nds-na-2-zachem-eto-teper-vse-podorozhaet" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявило&lt;/a&gt; о повышении НДС (налога на добавленную стоимость) с 18 до 20%. Вскоре после этого «Медуза» &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=wPEAUqQOqpY" target="_blank" rel="noopener"&gt;опубликовала&lt;/a&gt; ролик, в котором заместитель главного редактора Александр Поливанов высказал непопулярную точку зрения: налоги в России действительно надо повышать. Экономический обозреватель Борис Грозовский с этой точкой зрения не согласен: он уверен, что повышение налогов только навредит стране. «Медуза» публикует текст Грозовского.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;О чем говорил Поливанов?&lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;О чем говорит Грозовский?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Электоральный цикл действует не только в демократиях, но и в автократиях типа российской, где выборы имеют характер имитации. Поэтому после выборов президент Владимир Путин решил «разменять» часть своего рейтинга на непопулярные меры, которые правительство считает необходимыми. Одна из них — повышение НДС с 18 до 20%. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 2017 году НДС с товаров и услуг, производимых в России, &lt;a href="https://analytic.nalog.ru/portal/index.ru-RU.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;принес&lt;/a&gt; федеральному бюджету 3,07 триллиона рублей. Еще 2,07 триллиона НДС &lt;a href="https://www.minfin.ru/ru/statistics/fedbud/?id_65=80041&amp;amp;page_id=3847&amp;amp;popup=Y&amp;amp;area_id=65#" target="_blank" rel="noopener"&gt;собрали&lt;/a&gt; с импортируемых в страну товаров. При ставке в 20% бюджет получил бы от НДС в прошлом году не 5,14 триллиона, а около 5,71. Поэтому Минфин оценил дополнительные доходы от этой меры примерно в 600 миллиардов рублей. Это 4% доходов федерального бюджета. Вроде бы немного, но эта сумма почти решает проблему финансирования нового майского указа Путина. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Правительство выбрало этот вариант, отвергнув другие (еще большее повышение НДС с параллельным снижением взносов с оплаты труда; повышение &lt;span data-id="551523" data-title="НДФЛ" class="FootnoteLink" data-body="Налог на доходы физических лиц"&gt;НДФЛ&lt;/span&gt;; возвращение налога с продаж). Одновременно чиновники активизируют усилия по «выведению» теневых личных доходов в налогооблагаемое пространство. В частности, приступают к собиранию налогов с самозанятых (но этот шаг много денег не даст). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Путин у власти 19-й год. Его первая девятилетка (2000–2008) была очень удачной: среднегодовой темп роста ВВП достигал 7%, а суммарный — 83,2% (быстрее, чем у развитых стран, Индии, Турции, Бразилии и т. д.). В это время мы догоняли (хоть и не догнали) Португалию и приближались к другим европейским странам после экономического провала 1990-х. Российский подушевой ВВП в 2000-м был ниже уровня Германии, Великобритании и Франции в 12–15 раз, а в 2008-м — менее чем в четыре раза. Расстояние сокращалось.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тогдашний успех был обеспечен тем, что население и компании пережили шок переходного периода и научились действовать в условиях рынка, конкуренции. В страну валом шли иностранные инвестиции, мы активно перенимали технологии передовых стран. Также росту способствовало снижение налогов и резкое сокращение их числа в начале путинского срока, ослабление валютного контроля, макроэкономическая стабилизация (снижение инфляции, госдолга и дефицита бюджетов, рост предсказуемости курса рубля), но главное — реформы 1990-х, заложившие базу для капиталистического способа хозяйствования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вторая девятилетка по своим результатам отличается от первой, как земля от неба. Суммарный рост ВВП за 2009–2017-й — 5,9%: меньше, чем за один год первой девятилетки. Среднегодовой — жалкие 0,7%. Подушевой ВВП (в долларах) в 2017-м был ниже уровня 2008-го на 18%. Наше отставание от развитых стран за эти годы драматически не увеличилось, поскольку они сами были в рецессии. Но вот Китай, Индия, Турция не испытали обвального замедления темпов роста. И если в 2008 году Китай еще отставал от нас по размеру ВВП на душу населения в 3,5 раза, то сейчас — всего на 17%. Значит, и по этому показателю Китай скоро обгонит Россию. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В первой половине 2018 года экономика не ожила, и никаких шагов к этому предпринято не было. Потерянное для экономики десятилетие 2009–2018 — плата за усиление роли государства, госкомпаний и госбанков, за снижение конкуренции на всех уровнях (от добычи нефти до поставки лекарств медучреждениям), за безответственную геополитику, многократно повысившую российские риски. Десятилетняя стагнация — это непростительный для развивающейся страны результат.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При чем тут налоги? Да очень просто. Товары и услуги производят люди и фирмы, а не государство. Поэтому во время стагнации правительства стараются снизить налоги и процентные ставки и увеличить госрасходы (ценой роста госдолга), чтобы подстегнуть потребительский спрос. А во время энергичного роста поступают наоборот. Это контрциклическая (направленная против динамики экономического цикла) политика. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Конечно, возможность проводить такую политику (снижать налоги и повышать госрасходы) есть не всегда. Если высокий госдолг и дефицит бюджета вызывают у инвесторов опасения за кредитоспособность страны, то ей и в тяжелое для экономики время приходится повышать налоги и снижать госрасходы. Не сумели в хорошие времена удержать госфинансы под контролем — расплачивайтесь в плохие. Многим европейским странам во время последней рецессии пришлось сокращать расходы, а некоторым — еще и повышать налоги. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но это совсем не наш случай: на начало 2018 года внешний госдолг России составлял 4,1% ВВП, а если прибавить к нему обязательства госбанков и госкомпаний — то 14,8% ВВП. Госдолг находится на ничтожном уровне. Он позволяет профинансировать еще сотню майских указов без повышения налогов. Другое дело, что для этого нужно отказаться от агрессивной геополитики, которая превращает российский госдолг в глазах инвесторов в токсичную субстанцию, на которую могут быть наложены санкции.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Наоборот, повышение налогов во время экономической стагнации еще более затруднит выход из нее. К трудностям, связанным с очень высокой неопределенностью (инвесторы вынуждены закладывать в оценку рисков события типа отключения России от глобальных платежных систем), добавляются еще и повышенные налоги. Стагнация — и так плохое время для инвесторов: они не могут полагаться на рост спроса. А если налоги растут, спрос снижается и далее. Какие в таких условиях инвестиции?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Повышение налогов не приведет к диверсификации российской экономики. В 2017 году нефтегазовые доходы обеспечили федеральному бюджету 39,6% средств. На самом деле зависимость бюджета от нефти и газа намного выше: в этой цифре учтены &lt;span data-id="551562" data-title="НДПИ" class="FootnoteLink" data-body="Налог на добычу полезных ископаемых"&gt;НДПИ&lt;/span&gt; и экспортные пошлины, а есть еще налог на прибыль, налоги с зарплат сотрудникам нефтегазовых компаний, акцизы и другие. Так что зависимость бюджета от нефтегазовых денег действительно очень высока. Повышение НДС, который платят поставщики реализуемых в России товаров и услуг (при экспорте НДС возмещается), немного уменьшит долю нефтегазовых доходов в бюджете. Бюджет станет чуть более диверсифицирован по источникам доходов. НДС платят все, но при экспорте он возмещается, поэтому нефтегазовой отрасли рост налогового бремени коснется меньше, чем других отраслей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но станет ли более диверсифицированной экономика? Нет, ровно наоборот! Если вы повышаете налоги на отрасли, не связанные с нефтегазом, а на нефтегазовые — снижаете (нефтяной «налоговый маневр»), то производство в отраслях, где налоги выросли, будет расти медленнее. Конечно, диверсификация экономики зависит не только от налоговой политики. Но если перед нами стоит цель снизить долю нефтегазовой отрасли в экономике, то нужно (при прочих равных) повышать налоги на нее и снижать нагрузку на остальные отрасли. Повышение НДС, увы, работает в противоположном направлении. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В России довольно низкий (13%) подоходный налог, как и налог на имущество. Прочие налоги платятся другими налоговыми агентами. И большинство граждан не осознают, что они лично финансируют государство, что государство содержится на их средства, собранные с производимых и потребляемых ими товаров и услуг. Соответственно, они не предъявляют государству больших требований и вообще не воспринимают чиновников как нанятых народом администраторов, деятельность которых должна быть подотчетна людям — и ими же контролироваться. Если повысить налоги, надеются некоторые сторонники демократии, субъектность народа в отношении к государству вырастет: в обмен на свои налоги люди повысят требования к государству.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Думаю, эти надежды тщетны. Для решения такой задачи категорически не подходит НДС, который не платят ни граждане, ни малый бизнес. Тут надо было бы увеличивать нагрузку на доходы людей, делая ставку &lt;span data-id="551523" data-title="НДФЛ" class="FootnoteLink" data-body="Налог на доходы физических лиц"&gt;НДФЛ&lt;/span&gt; резко прогрессивной. Тогда налог имел бы, например, следующую конструкцию: самые богатые платят НДФЛ по ставке, скажем, 65%; люди с доходами пониже — 50%; с ежемесячных зарплат в районе 100–200 тысяч рублей платите 40%, а с доходов в 50–100 тысяч — 20%. Если же доходы не превышают 15–20 тысяч рублей в месяц (или 180–240 тысяч в год), подоходный налог не платится совсем. Вовсе бедным (у кого в расчете на члена семьи не набирается и шести-восьми тысяч в месяц) можно в этом сценарии доплачивать из госбюджета до нижнего порога доходов. Такая схема базового дохода активно обсуждается в разных странах в последние годы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Представим себе, что завтра российский НДФЛ реформирован примерно таким образом. Вырастет ли у россиян стремление к демократии и желание контролировать деятельность чиновников? Нет! Недовольны будут богатые и (небольшой) средний класс. Полицейским, военным, чиновникам, нефтяникам, газовикам и прочим рост налоговой нагрузки компенсируют их работодатели. Большая же часть людей будет благодарить родное правительство за то, что оно наконец занялось перераспределением: отбирает деньги у богатых, снижает налоги на большинство, а еще и борется с бедностью. Налоги на личные доходы и имущество у нас в стране «плоские», без прогрессии. Изменения в этих налогах могут быть связаны с ростом стремления к перераспределению: отнять у богатых (ельцинских олигархов, путинских друзей-бизнесменов) и раздать бедным. Недовольными в такой ситуации будут богатые, но их заведомо меньше, чем бедных, которым эта схема понравится.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А если повысить личные налоги более равномерно — не на богатых, а на всех? Это заведомо непопулярная мера. На нее любое правительство идет, когда исчерпаны остальные ресурсы. Нам до этого состояния очень далеко. Но представим себе, что почему-то правительство оказалось вынуждено повысить вдвое плоскую ставку НДФЛ. Это будет восприниматься как несправедливое увеличение оброка, барщины, дани. В прошлом в такой ситуации народ бунтовал, царских сатрапов начинали вешать на столбах; на расписных челнах выезжал народный спаситель в лице Робина Гуда, Степана Разина, Емельяна Пугачева. Как максимум это заканчивалось тем, что место царя, творившего налоговые бесчинства, занимал новый, «добрый».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В либеральных демократиях этот механизм работает иначе. Когда там повышаются налоги, люди задают больше вопросов. Качество государства и предоставляемых им услуг в скандинавских странах, где налоги высоки, тоже очень высокое. Некоторые демократии даже предоставляют налогоплательщикам возможность решать, как будет потрачена часть уплачиваемого ими налога: на благотворительность, поддержку местной школы, ремонт дороги или содержание местной больницы. Естественно, возможность выбирать направление расходования уплачиваемых средств увеличивает заинтересованность людей, их участие в управлении городом, регионом и страной. Но наша власть не собирается предоставлять налогоплательщикам таких прав — это не в ее интересах (мизерные налоговые вычеты по НДФЛ при расходах на благотворительность не в счет). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Получается, чтобы повышение налогов начало работать на рост демократических настроений, страна уже должна быть демократией. А когда налоги повышает царь, это может привести к росту недовольства царем и его окружением (если растут налоги на бедных) или, наоборот, к росту поддержки царя (если тяжелее становится богатым). Но никак не к росту спроса на демократию и участия в управлении государством.&lt;/p&gt;</content>
</root>