<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Крылатая ракета с ядерной энергетической установкой — это возможно?</title>
  <second_title>Отвечает специалист по ядерной физике Георгий Тихомиров</second_title>
  <description>1 марта президент Владимир Путин рассказал, что в России создали малогабаритную сверхмощную ядерную энергетическую установку, которая размещается в корпусе крылатой ракеты. Дальность полета такой ракеты, по словам Путина, практически неограниченна. «Медуза» попросила заместителя директора Института ядерной физики и технологий НИЯУ МИФИ Георгия Тихомирова объяснить, что такое ядерная энергетическая установка и можно ли ее поместить в корпус ракеты.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>2.3.2018</date>
  <content>&lt;p&gt;1 марта президент Владимир Путин &lt;a href="https://meduza.io/paragraph/2018/03/01/o-chem-bylo-samoe-neobychnoe-poslanie-vladimira-putina-k-federalnomu-sobraniyu-maksimalno-korotko" target="_blank" rel="noopener"&gt;рассказал&lt;/a&gt;, что в России создали малогабаритную сверхмощную ядерную энергетическую установку, которая размещается в корпусе крылатой ракеты. Дальность полета такой ракеты, по словам Путина, практически неограниченна. «Медуза» попросила заместителя директора Института ядерной физики и технологий НИЯУ МИФИ Георгия Тихомирова объяснить, что такое ядерная энергетическая установка и можно ли ее поместить в корпус ракеты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Ядерная энергетическая установка — это что такое?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Это установка, которая производит энергию за счет ядерной реакции, как правило деления. Пример — ядерные реакторы, совмещенные с какой-то силовой установкой вроде турбины, которая дает электрическую сеть. То есть, проще говоря, атомная станция — это пример ядерной энергетической установки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ядерный двигатель и ядерная энергетическая установка — это разные понятия. Двигатель решает другие задачи. Но ядерная энергетическая установка может служить основой для транспортного средства. Возьмем атомный ледокол — там есть ядерный реактор. Там же есть система, которая преобразует тепловую энергию в энергию движения винтов. Но я бы не стал называть реактор двигателем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— В чем преимущество ядерных энергетических установок? &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Преимущество ядерных технологий — в концентрации энергии. В одном килограмме ядерного топлива содержится энергии в миллион раз больше, чем в одном килограмме угля или какого-нибудь жидкого топлива. Соответственно, главное достоинство всех таких установок — возможность сделать гораздо больший запас топлива на борту, не уменьшая при этом мощности и срок эксплуатации. Можно сравнить с обычным автомобилем: нам приходится все время заезжать на колонку и заправляться. Если бы автомобиль работал на ядерном топливе, заправляться надо было бы не раз в несколько дней, а раз в год. Школьникам я обычно привожу такой пример: для работы обычной тепловой станции требуется, условно, пара составов угля в день, а атомной станции хватает нескольких вагонов в год.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Где такие установки используются?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Из транспорта ядерные энергетические установки ставят на ледоколы и подводные лодки. Сейчас в промышленных масштабах их больше никуда не ставят. В советское время был период, когда пытались установить ядерные двигатели на самолеты и использовать их в космосе. Это дорога, куда человечество может идти.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если говорить о космических ракетах, существуют, например, РИТЭГи (радиоизотопные термоэлектрические генераторы), но они нужны не для движения, а для того, чтобы иметь какие-то ватты на борту, — это источники автономного питания. Проекты именно ядерных энергетических установок, которые способны давать реактивную тягу, были и есть. Но, насколько мне известно, сейчас в космосе ничего подобного не летает.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Можно ли поставить ядерную энергетическую установку на крылатую ракету?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Я не хочу комментировать слова президента, потому что это вне моей компетенции, но я таких установок не знаю. Теоретически такое возможно. Насколько практически продвинулись российские разработчики в этом направлении [мне неизвестно]. Есть же тематики, которые не все специалисты обсуждают. Ну, раз президент сказал, значит, какие-то подвижки в этом направлении есть. Сама идея ставить такие установки на движущиеся объекты, прежде всего самолет, существует с 1950-х годов. Что касается крылатой ракеты [c ядерной энергетической установкой] — это свежее решение, я о таких вещах не слышал. Но для меня это не очень удивительно — ведь теоретическая возможность [создать такую компактную установку] существует. Прогресс же идет.&lt;/p&gt;</content>
</root>