<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Почему вокруг убийства царской семьи снова столько шума? Правда ли, что кто-то выжил?</title>
  <second_title>Стыдные вопросы о расстреле Романовых</second_title>
  <description>В конце ноября СМИ снова начали много писать об обстоятельствах гибели царской семьи. Эта тема обсуждается в том числе и на проходящем в Москве Архиерейском соборе РПЦ. Дополнительное внимание к теме привлекло заявление старшего следователя СК по особо важным делам Марины Молодцовой — 27 ноября она рассказала, что следствие рассматривает среди прочего версию «ритуального убийства». Расстрел царской семьи, безусловно, один из важнейших эпизодов в истории России XX века. По просьбе «Медузы» журналистка и доцент РАНХиГС Ксения Лученко, автор множества публикаций по этой теме, ответила на ключевые вопросы об убийстве и захоронении Романовых.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>1.12.2017</date>
  <content>&lt;p&gt;В конце ноября СМИ снова начали много писать об обстоятельствах гибели царской семьи. Эта тема обсуждается в том числе и на проходящем в Москве Архиерейском соборе РПЦ. Дополнительное внимание к теме привлекло &lt;a href="https://meduza.io/feature/2017/11/29/sk-proverit-antisemitskuyu-versiyu-o-ritualnom-ubiystve-nikolaya-ii-i-ego-semi-na-etom-nastaivaet-rpts-i-patrioticheskaya-obschestvennost" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявление&lt;/a&gt; старшего следователя СК по особо важным делам Марины Молодцовой — 27 ноября она рассказала, что следствие рассматривает среди прочего версию «ритуального убийства». Расстрел царской семьи, безусловно, один из важнейших эпизодов в истории России XX века. По просьбе «Медузы» журналистка и доцент РАНХиГС Ксения Лученко, автор множества публикаций по этой теме, ответила на ключевые вопросы об убийстве и захоронении Романовых.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как, в общих чертах, проходил расстрел? Сколько человек было убито?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Расстрел царской семьи и ее приближенных произошел в ночь на 17 июля 1918 года в доме инженера Ипатьева в Екатеринбурге. Убиты были 11 человек — сам царь Николай II, его жена императрица Александра Федоровна, четыре дочери — Ольга, Татьяна, Мария и Анастасия, сын — цесаревич Алексей, семейный врач Романовых Евгений Боткин, повар Иван Харитонов, камердинер Алоизий Трупп и горничная Анна Демидова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Приказа о расстреле до сих пор не найдено. В распоряжении историков есть &lt;a href="http://statearchive.ru/assets/images/docs/145/" target="_blank" rel="noopener"&gt;телеграмма&lt;/a&gt; из Екатеринбурга, где сказано, что по решению Уралсовета (местный орган власти) царь был расстрелян из-за приближения к городу неприятеля и раскрытия белогвардейского заговора. Специалисты считают, что решение принималось не Уралсоветом, а руководством партии. Руководил расстрелом комендант Ипатьевского дома Яков Юровский. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Правда, что цесаревич Алексей умер последним? &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да, если верить рассказу охранника Павла Медведева, который был свидетелем расстрела. Во время убийства Юровский отправил его на улицу проверить, слышны ли выстрелы. Когда Медведев вошел в комнату, он застал всех уже мертвыми, а цесаревич Алексей еще стонал, и Юровский добил его из нагана на глазах Медведева (из показаний Медведева, &lt;a href="http://statearchive.ru/assets/images/docs/292/" target="_blank" rel="noopener"&gt;см. страницу 186&lt;/a&gt;). В архивах есть &lt;a href="http://statearchive.ru/assets/images/docs/n02/" target="_blank" rel="noopener"&gt;воспоминания&lt;/a&gt; другого участника убийства, Александра Стрекотина: «Арестованные уже все лежали на полу, истекая кровью, а наследник все еще сидел на стуле. Он почему-то долго не упадал со стула и оставался еще живым». Яков Юровский в своем отчете (известном как &lt;a href="http://statearchive.ru/assets/images/docs/232/" target="_blank" rel="noopener"&gt;«записка Юровского»&lt;/a&gt;) рассказывает, что «достреливать» пришлось не только Алексея, но и трех его сестер, «фрейлину» (горничную Демидову) и доктора Боткина. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Говорят, что пули отскакивали от бриллиантов на поясах царевен. Это миф?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Видимо, так и было. Во всяком случае, Юровский писал, что пули «отскакивали от чего-то рикошетом и, как град, прыгали по комнате. Когда одну из девиц пытались доколоть штыком, то штык не мог пробить корсажа». По свидетельству Юровского, участвовавшие в расстреле чекисты сразу начали присваивать себе вещи убитых, и ему пришлось пригрозить им расстрелом, чтобы они вернули похищенное. Драгоценности находили также и в Ганиной Яме, где команда Юровского сожгла личные вещи убитых (в описи значатся бриллианты, платиновые серьги, тринадцать крупных жемчужин и так далее). &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;А правда, что вместе с царской семьей расстреляли и их собак?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Из трех собак, принадлежавших царским детям, которые были в ночь на 17 июля в доме Ипатьевых, выжила только одна — спаниель цесаревича Алексея Джой. Его даже удалось переправить в Англию, и он дожил свои дни при дворе короля Георга, двоюродного брата Николая II. 25 июля 1919 года на дне шахты в Ганиной Яме нашли хорошо сохранившийся на льду труп маленькой собачки. У нее была сломана правая лапа и пробита голова. Учитель английского языка царских детей Чарльз Гиббс, который помогал Николаю Соколову в расследовании, опознал в ней Джемми — кавалер-кинг-чарльз-спаниеля великой княжны Анастасии (Гиббс, впрочем, называет его «собачкой японской породы»). Французского бульдога Ортино, который принадлежал великой княжне Татьяне, тоже убили.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Как нашли останки царской семьи? &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Вскоре после убийства царской семьи Екатеринбург заняла армия Александра Колчака. Он распорядился расследовать обстоятельства убийства и найти тела. Следователь Николай Соколов изучил местность, нашел фрагменты сожженной одежды членов царской семьи и даже описал «мостик из шпал», под которым несколько десятков лет спустя нашли захоронение, но пришел к выводу, что останки полностью уничтожены в Ганиной Яме.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 1928 году старые большевики возили к «могиле Романовых» Владимира Маяковского, попросившего показать, «где народ поставил точку на монархии». Он написал стихотворение «Император», в котором есть такие строчки: «Здесь кедр топором перестроган, / Зарубки под корень коры, / У корня под кедром дорога, / А в ней император зарыт».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Останки царской семьи нашли только в конце 1970-х годов, и стихотворение Маяковского сыграло в этом свою роль. Эти строки дали киносценаристу Гелию Рябову, загоревшемуся идеей найти останки, примерное представление о том, как должно выглядеть место захоронения. Безусловно, это был не единственный его источник. Рябов был автором сценария фильма «Рожденная революцией» и много писал о советской милиции, поэтому пользовался покровительством министра внутренних дел Николая Щелокова и имел доступ к засекреченным документам. Он видел материалы изданной в Европе &lt;a href="http://rus-sky.com/history/library/sokolov.htm" target="_blank" rel="noopener"&gt;книги следователя Соколова&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 1976 году Рябов приехал в Свердловск, где познакомился с местным краеведом и геологом Александром Авдониным. Понятно, что даже обласканным министрами сценаристам в те годы нельзя было в открытую заниматься поиском останков царской семьи. Поэтому Рябов, Авдонин и их помощники несколько лет тайно искали захоронение. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сын Якова Юровского передал Рябову «записку» своего отца, где тот описал не только убийство царской семьи, но и последовавшие метания чекистов в попытках спрятать тела. Описание места окончательного захоронения под настилом из шпал возле застрявшего в дороге грузовика совпадало с «указанием» Маяковского про дорогу. Это была старая Коптяковская дорога, а само место называлось Поросенков лог. Рябов и Авдонин с щупами исследовали пространство, которое очертили с помощью сопоставления карт и разных документов. Летом 1979 года они нашли захоронение и вскрыли его первый раз, достав оттуда три черепа. Они поняли, что никаких экспертиз в Москве провести не удастся, а держать у себя черепа было опасно, поэтому исследователи положили их в ящик и через год вернули обратно в могилу. Они хранили тайну до 1989 года. А в 1991-м останки девяти человек были официально найдены. Еще два сильно обгоревших тела (к тому моменту было уже ясно, что это останки цесаревича Алексея и великой княжны Марии) нашли в 2007-м чуть поодаль. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Правда, что останки царской семьи могут быть и не их останками? Говорят, кто-то мог выжить и скрыться&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Это исключено. 23 января 1998 года генеральная прокуратура представила правительственной комиссии под руководством вице-премьера Бориса Немцова подробную справку об итогах исследования обстоятельств гибели царской семьи и людей из ее окружения. В документе приводились результаты всевозможных экспертиз — исторической, микроостеологической, баллистической, трасологической, судебно-стоматологической, антропологической, молекулярно-генетической и другие. И общий вывод был однозначным: погибли все, останки идентифицированы верно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18 июля 1998 года члены царской семьи были похоронены в Екатерининском приделе Петропавловского собора в Петербурге. После того как в 2007 году нашли останки цесаревича Алексея и великой княжны Марии, большинство экспертиз провели заново на более современном уровне. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самая убедительная, хотя не заменяющая все остальные, экспертиза — генетическая. Полностью расшифрованы митохондриальные ДНК, выделенные из найденных останков (последовательности из 16 тысяч нуклеотидов) и объектов сравнения — принца-консорта Филиппа, герцога Эдинбургского, внучатого племянника царицы Александры Федоровны, двух потомков династии Романовых — графини Ксении Шереметевой-Сфири и представителя герцогской семьи Файф (пожелавшего остаться инкогнито), отстоящих от императора Николая II на четыре и пять поколений соответственно. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Потом группа генетиков под руководством заведующего отделом геномики человека Института общей генетики РАН Евгения Рогаева провела исследование и по Y-хромосоме, которое в 1990-е еще делать не умели, и это позволило проследить родство по отцовской линии. Сначала установили родство между останками Николая II и цесаревича Алексея, сравнили по двум независимым линиям родственников — Романовым, происходящим от детей Николая I. И снова совпало все, включая редкую мутацию — гетероплазмию. ДНК Николая II сравнивали и с образцами его брата Георгия Александровича, и племянника — сына сестры Ольги Тихона Николаевича Куликовского-Романова, и с кровью с рубашки царя, хранящейся в Эрмитаже. Был заново расшифрован митохондриальный геном: ДНК, выделенная из крови Николая II, совпала с ДНК из кости скелета, атрибутированного как его останки. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 90-е экспертизы проводили в лучших в то время генетических лабораториях мира — в Криминалистическом центре МВД Великобритании в Олдермастоне и Военно-медицинском институте Минобороны США в Вашингтоне. В нулевые подключились Майкл Коббл — руководитель Идентификационной лаборатории ДНК Вооруженных сил США — и лаборатория Вальтера Парсона из Инсбрукского медицинского университета. Профессор Евгений Рогаев работал в Институте общей генетики в Москве и в Медицинской школе университета Массачусетса. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;И все эти исследователи на 100 процентов уверены, что найденные 11 останков атрибутированы верно и никто не выжил. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;РПЦ канонизировала царскую семью. Почему они не признают подлинность останков? &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Действительно, в Церкви принято говорить «так называемые екатеринбургские останки». В середине января 1998 года Борис Немцов, его советник Виктор Аксючиц и следователь Владимир Соловьев встречались с патриархом и два часа рассказывали ему о работе правительственной комиссии и ее выводах. И Соловьев, и Аксючиц вспоминают, что патриарх ответил: «Вы меня убедили». Но через несколько дней митрополит Ювеналий, который представлял Церковь в комиссии, выступил с заявлением, что результаты исследований «нельзя принять с абсолютной достоверностью». А потом Синод постановил, что решение комиссии «вызвало серьезные сомнения и даже противостояния в Церкви и обществе». Патриарх не поехал в Петербург на похороны. С тех пор считается, что «Церковь не признает останки». Ответ на вопрос, что произошло в те дни в середине января, достоверно знает только митрополит Ювеналий. Но он молчит.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Осенью 2015 года Следственный комитет вновь возобновил дважды закрытое дело об убийстве царской семьи. Расследование продолжается до сих пор; в его рамках уже эксгумировали останки Николая II и Александры Федоровны в Петропавловском соборе и вскрыли могилу Александра III, чтобы сравнить ДНК отца с сыном и внуками; заново проводятся экспертизы, в том числе генетическая. Все это происходит в присутствии представителей патриархии, которая сформировала свою комиссию по вопросу об останках царской семьи.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вероятно, государство решило пойти навстречу Церкви, чтобы уже окончательно закрыть вопрос с останками и похоронить Алексея и Марию. Эксперты СК теперь представляют результаты исследований (многим из которых по 20 лет) архиереям РПЦ. При этом состав церковной комиссии засекречен, СК тоже не дает комментариев, неизвестно даже, какие именно исследования и кто переделывает. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Официальная позиция, которую транслируют все церковные спикеры, начиная с патриарха: «Единственное, что нас останавливало от того, чтобы признать результаты проведенных экспертиз, — это непрозрачность исследовательского процесса и полное нежелание включить в этот процесс Церковь. То есть нам предлагалось просто поверить в результаты проведенных исследований, — естественно, Церковь это не устраивало». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Есть и неофициальная позиция. Например, на конференции, которая прошла 27 ноября в Сретенском монастыре, представители православной общественности говорили: народ чувствует, что это не те останки, — люди не стремятся поклониться мощам, чувствуют отторжение. Кроме того, очень распространены конспирологические теории, отчасти связанные с версией о &lt;a href="https://meduza.io/feature/2017/11/29/sk-proverit-antisemitskuyu-versiyu-o-ritualnom-ubiystve-nikolaya-ii-i-ego-semi-na-etom-nastaivaet-rpts-i-patrioticheskaya-obschestvennost" target="_blank" rel="noopener"&gt;«ритуальном убийстве»&lt;/a&gt;, а отчасти с тем, что государство в 1990-х годах слишком поспешно признало останки подлинными. После канонизации Николая II и его семьи сложился ритуал их почитания: святые места — храм на месте дома Ипатьева и Ганина Яма, где, по преданию, тела были сожжены. Ни Екатерининский придел Петропавловского собора, ни Поросенков лог, где нашли останки, в число святых мест пока не входят. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Что за версия о «ритуальном убийстве» царской семьи? &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Существует типовой антисемитский миф о том, что евреи якобы убивают людей в ритуальных целях. И у расстрела царской семьи тоже есть своя «ритуальная» версия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Оказавшись в 1920-х годах в эмиграции, трое участников первого следствия по делу об убийстве царской семьи — следователь Николай Соколов, журналист Роберт Вильтон и генерал Михаил Дитерихс — написали об этом книги. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Соколов приводит надпись, увиденную им на стене в подвале дома Ипатьевых, где произошло убийство: «Belsazar ward in selbiger Nacht Von seinen Knechten umgebracht». Это цитата из Генриха Гейне и переводится как «В эту самую ночь Валтасар был убит своими холопами». Еще он упоминает, что видел там же некое «обозначение из четырех знаков». Вильтон в своей книге делает из этого вывод, что знаки были «каббалистические», добавляет, что среди членов расстрельной команды были евреи (из непосредственно участвовавших в расстреле еврей только один — Яков Юровский, и тот крещен в лютеранство) и приходит к версии о ритуальном убийстве царской семьи. Антисемитской версии придерживается и Дитерихс. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вильтон также пишет, что у Дитерихса во время следствия возникло предположение, что у убитых отчленили головы и увезли в Москву в качестве трофеев. Вероятнее всего, это предположение родилось в попытках доказать, что тела сожгли в Ганиной Яме: в костровище не нашли зубы, которые должны были остаться после сожжения, следовательно, в нем не было голов. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Версия о ритуальном убийстве циркулировала в эмигрантских монархических кругах. Русская зарубежная православная церковь канонизировала царскую семью в 1981 году — почти на 20 лет раньше, чем РПЦ, поэтому многие мифы, которыми культ царя-мученика успел обрасти в Европе, были экспортированы в Россию. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 1998 году патриархия задала следствию десять вопросов, на которые полностью ответил руководивший следствием старший прокурор-криминалист Главного следственного управления Генеральной прокуратуры РФ Владимир Соловьев. Вопрос № 9 был о ритуальном характере убийства, вопрос № 10 — об отчленении голов. Соловьев ответил, что в российской юридической практике нет критериев «ритуального убийства», но «обстоятельства гибели семьи говорят о том, что действия лиц, причастных к непосредственному исполнению приговора (выбор места расстрела, команды, орудий убийства, места захоронения, манипуляции с трупами), определялись случайными обстоятельствами. В указанных действиях принимали участие люди различных национальностей (русские, евреи, мадьяры, латыши и другие). Так называемые «каббалистические письмена не имеют аналогов в мире, и их написание трактуется произвольно, причем отбрасываются существенные детали». Все черепа убитых в целости и относительной сохранности, дополнительные антропологические исследования подтвердили наличие всех шейных позвонков и их соответствие каждому из черепов и костей скелета. &lt;/p&gt;</content>
</root>