<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Нобелевскую премию по физике дали за обнаружение гравитационных волн. В чем прорыв?</title>
  <second_title/>
  <description>Ученые Райнер Вайсс, Барри Бариш и Кип Торн 3 октября получили Нобелевскую премию по физике — за обнаружение гравитационных волн детектором LIGO. Открытие произошло в сентябре 2015 года, официально об обнаружении гравитационных волн объявили в феврале 2016-го. Руководитель лаборатории прикладной инфракрасной спектроскопии МФТИ, физик Александр Родин объяснил «Медузе», почему Нобелевскую премию дали именно за это открытие.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>3.10.2017</date>
  <content>&lt;p&gt;Ученые Райнер Вайсс, Барри Бариш и Кип Торн 3 октября &lt;a href="https://meduza.io/news/2017/10/03/nobelevskuyu-premiyu-po-fizike-dali-za-obnaruzhenie-gravitatsionnyh-voln" target="_blank" rel="noopener"&gt;получили&lt;/a&gt; Нобелевскую премию по физике — за обнаружение гравитационных волн &lt;span data-id="458182" data-title="LIGO" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Laser Interferometer Gravitational-Wave Observatory — лазерно-интерферометрическая гравитационно-волновая обсерватория. Проект был предложен в 1992 году, главной задачей LIGO было обнаружение гравитационных волн. В 2002 году обсерватория начала наблюдение, в 2016 году было объявлено об обнаружении гравитационных волн.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;детектором LIGO&lt;/span&gt;. Открытие произошло в сентябре 2015 года, официально об обнаружении гравитационных волн &lt;a href="https://meduza.io/news/2016/02/11/uchenye-zafiksirovali-gravitatsionnye-volny" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявили&lt;/a&gt; в феврале 2016-го. Руководитель лаборатории прикладной инфракрасной спектроскопии МФТИ, физик Александр Родин объяснил «Медузе», почему Нобелевскую премию дали именно за это открытие.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Что такое гравитационные волны?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если представить себе наше пространство-время как сеть координат, то гравитационные волны — это возмущения, рябь, которая будет бежать по сетке, когда массивные тела (например, черные дыры) искажают пространство вокруг себя.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Это можно сравнить с землетрясением. Представьте, что вы живете в городе. В нем есть какие-то маркеры, которые создают городское пространство: дома, деревья и так далее. Они неподвижны. Когда где-то поблизости от города происходит крупное землетрясение, колебания доходят до нас — и колебаться начинают даже неподвижные дома и деревья. Вот эти колебания и являются гравитационными волнами; а объекты, которые колеблются, — это пространство и время.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Почему ученые так долго не могли зарегистрировать гравитационные волны?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Конкретные усилия по обнаружению гравитационных волн начались в послевоенный период с несколько наивных устройств, чувствительности которых, очевидно, не могло хватить для регистрации таких колебаний. Со временем стало понятно, что детекторы для поиска должны быть очень масштабные — и они должны использовать современную лазерную технику. Именно с развитием современных лазерных технологий появилась возможность контролировать геометрию, возмущения которой и являются гравитационной волной. Мощнейшее развитие технологий сыграло ключевую роль в этом открытии. Какими бы гениальными ни были ученые, еще 30–40 лет назад сделать это было технически просто невозможно.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Почему обнаружение волн так важно для физики?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Гравитационные волны были предсказаны Альбертом Эйнштейном в общей теории относительности около ста лет назад. Все XX столетие находились физики, которые ставили под сомнение эту теорию, хотя появлялось все больше и больше подтверждений. И наличие гравитационных волн — это такое критическое подтверждение теории.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кроме того, до регистрации гравитационных волн о том, как ведет себя гравитация, мы знали только на примере небесной механики, взаимодействия небесных тел. Но было понятно, что гравитационное поле имеет волны и пространство-время может деформироваться подобным образом. То, что мы до этого не видели гравитационных волн, было белым пятном в современной физике. Сейчас это белое пятно закрыто, положен еще один кирпич в основание современной физической теории. Это фундаментальнейшее открытие. Ничего сравнимого за последние годы не было.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Есть в регистрации гравитационных волн и практический момент. Наверное, после дальнейшего развития технологий можно будет говорить о гравитационной астрономии — о том, чтобы наблюдать следы наиболее высокоэнергичных событий во Вселенной. Но сейчас говорить об этом рано, речь идет только о самом факте регистрации волн, а не о выяснении характеристик объектов, которые генерируют эти волны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Нет сомнений, что эта премия заслуженная. Но нужно отметить, что над этим результатом трудились тысячи специалистов, а премии удостоились наиболее публичные фигуры. В частности, теоретик Кип Торн. Конечно, он внес огромный вклад в развитие современной теории гравитации, но к самому эксперименту имел опосредованное отношение.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Отмечу, что без российских ученых этого открытия бы не было. Например, огромный вклад в развитие таких технологий внес покойный профессор МГУ Владимир Брагинский. Вместе со своей командой он десятилетиями развивал предельно точные измерения и участвовал в разработке проекта LIGO, который и позволил зарегистрировать гравитационные волны. Также значительный вклад в развитие этого проекта внесла группа нового главы РАН Александра Сергеева. Я думаю, российское научное сообщество можно с полным правом поздравить.&lt;/p&gt;</content>
</root>