<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Стыдные вопросы о празднике Курбан-байрам</title>
  <second_title>А баранов обязательно резать? Почему все молятся на улице и такой толпой?</second_title>
  <description>Курбан-байрам — главный и одновременно самый заметный для сторонних людей мусульманский праздник. На Курбан-байрам часто ограничивают движение, на улицах множество людей совершают непонятные далеким от ислама людям ритуалы, а в СМИ бесконечно показывают сюжеты о несчастных баранах. «Медуза» попросила религиоведа, доцента Центра изучения религий РГГУ Светлану Бабкину ответить на базовые вопросы о Курбан-байраме.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>31.8.2017</date>
  <content>&lt;p&gt;Курбан-байрам — главный и одновременно самый заметный для сторонних людей мусульманский праздник. На Курбан-байрам часто ограничивают движение, на улицах множество людей совершают непонятные далеким от ислама людям ритуалы, а в СМИ бесконечно показывают сюжеты о несчастных баранах. «Медуза» попросила религиоведа, доцента Центра изучения религий РГГУ Светлану Бабкину ответить на базовые вопросы о Курбан-байраме.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Курбан-байрам — это как Пасха у христиан? Самый главный праздник?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да. Жертвоприношение на Курбан-байрам (по-тюркски), или Ид аль-адха (на арабском), — «праздник жертвоприношения» — основное событие религиозного года, завершающее ритуал хаджа. Хадж, паломничество в Мекку, — один из столпов ислама, и хоть раз в жизни его обязан совершить каждый взрослый, физически здоровый мусульманин, который в состоянии обеспечивать себя и свою семью. Во время хаджа паломники как бы путешествуют назад во времени, к дням пророка Ибрагима, установившего правила хаджа. Община прошлого и настоящего, община, раскиданная по всему миру, становится единой, и в день стояния в долине Арафат словно предстает перед Богом, как будет стоять в день суда. Ритуал жертвоприношения напоминает об Ибрагиме, которому, в испытание его верности Богу, было приказано принести в жертву сына Измаила, но в самый момент жертвоприношения Бог остановил Ибрагима, повелев ему принести в жертву барана. В иудейской и христианской традиции Ибрагима называют Авраамом и в истории про жертвоприношение фигурирует младший сын — Исаак. Но в Коране главным действующим лицом этого сюжета становится именно Измаил, а рождение Исхака (Исаака) становится наградой Ибрагиму за верность. Жертвоприношение на Курбан-байрам — символ веры и верности Богу, знак жертвенности и смирения, совершаемый в знак раскаяния в грехах, ради очищения и спасения даже теми, кто не принимал участия в хадже.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Почему на фотографиях Курбан-байрама толпа людей на коленях? Это особая молитва?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Да. Это праздничная молитва, совершаемая в мечети дважды в год — на праздник Ураза-байрам и на праздник Курбан-байрам. Она обязательная для всех мусульман, которые могут совершать хадж. Эта молитва очень похожа на обычный намаз, который мусульмане должны совершать пять раз в день, но если ежедневный намаз можно совершать в любом месте и в одиночестве, праздничная молитва проводится в мечети в присутствии всей общины, и в нее вводятся особые, связанные с праздником элементы. Обязательная часть намаза — земные поклоны, саджа, во время которых человек должен коснуться лбом и носом молитвенного коврика. Это — символ смирения и главная часть молитвы. Большинству фотографов именно она кажется самой иллюстративной, а потому поклон чаще всего можно увидеть на фотографиях. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Почему в Курбан-байрам столько людей на улицах? Ведь можно помолиться в мечети!&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Можно, но так как в этот день на молитву приходят все, кто только может, люди не вмещаются в стенах мечети и вынуждены молиться на улицах. Это не показуха, и временами, когда погода плохая, верующие даже жалеют об этом, но у них не остается выбора. Ислам разрешает молитву в любом чистом месте, поэтому практика молитвы на улицах в тех случаях, когда мечеть не вмещает всех желающих, достаточно распространена во всем мире. Если бы мечетей было больше, молящихся на улице было бы меньше. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Резать баранов обязательно? Нельзя просто купить баранину на рынке?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Строго говоря, нельзя. Животное, которое покупается уже заколотым, не засчитывается за жертвоприношение. Некоторые люди покупают баранину, но это скорее символический жест, с религиозной точки зрения смысла в этом нет. Важен именно ритуал заклания, совершаемый осознанно в знак покаяния, душевного и физического очищения. Человек должен выбрать и купить животное (барана, овцу, козу, корову, быка или верблюда), привести его на бойню. Если человек не умеет зарезать животное сам, его режет забойщик — обязательно мусульманин и обязательно в соответствии с ритуалом. Только треть мяса съедает семья жертвователя, остальное раздается близким, друзьям и даже незнакомым людям. Можно угощать даже немусульман, любого человека. Животных не режут в мечетях. К убою животных на улице большинство мусульман относятся как к варварской традиции, хотя желающие шокировать окружающих находятся везде и всегда. Обычно в больших городах есть официальный список боен, в которых совершается ритуальный забой скота во время праздника. В мусульманской сельской местности животных могут забивать во дворе дома или в поле. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Кроме баранов есть какие-то еще важные ритуалы?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Как уже было сказано, Курбан-байрам связан с хаджем. Тот, кто отправляется в хадж, совершает множество разных ритуалов на протяжении целой недели. Для тех, кто в хадже не участвует, ночь или часть ночи перед праздником желательно провести в молитве. До праздничного намаза человек должен совершить ритуальное омовение, а затем, одевшись чисто и нарядно, пойти в мечеть на праздничную молитву. Затем в течение трех дней люди могут принести жертву. В эти дни мусульмане не работают, они ходят в гости, на кладбища, поздравляют друг друга, раздают милостыню. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Перед Курбан-байрамом надо соблюдать какой-то пост?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Обязательный пост в исламе — пост в месяц Рамадан, завершается праздником разговения Ураза-байрам, или Ид аль-фитр. В религиозном календаре Курбан-байрам привязан именно к этому посту и происходит на 70-й день после праздника Ураза-байрам. Все остальные посты, в том числе однодневный или десятидневный пост перед Курбан-байрамом, считаются дополнительными и исполняются по желанию. Благочестивые люди соблюдают все эти посты, считая, что они ведут к очищению души и прощению грехов. &lt;/p&gt;</content>
</root>