<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Израильтян прививают от ковида быстрее всех в мире (вакцину получили более 40% взрослых). И вакцинация, кажется, уже начала влиять на заболеваемость</title>
  <second_title/>
  <description>Израиль стал мировым лидером по темпам вакцинации от коронавируса, и первые результаты массового применения вакцины в масштабах страны выглядят очень обнадеживающими. Об этом пишет The New York Times со ссылкой на экспертов в области общественного здравоохранения Израиля.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>26.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Израиль стал мировым лидером по темпам вакцинации от коронавируса, и первые результаты массового применения вакцины в масштабах страны выглядят очень обнадеживающими. Об этом &lt;a href="https://www.nytimes.com/2021/01/25/world/middleeast/israels-vaccine-data.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; The New York Times со ссылкой на экспертов в области общественного здравоохранения Израиля.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Израиль, где более 40% взрослого населения (старше 16 лет) уже получили первую дозу вакцины производства Pfizer-BioNTec, стал своего рода международным тестовым полигоном, призванным доказать эффективность вакцинации. Страна начала ее 20 декабря, успев сделать первую прививку более чем 2,6 миллиона граждан, а обе необходимые дозы вакцины уже получили более миллиона человек.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Таких темпов удалось достичь благодаря специальному соглашению с производителем вакцины. 7 января премьер-министр страны Биньямин Нетаниягу &lt;a href="https://www.nytimes.com/2021/01/07/world/israel-reaches-a-deal-with-pfizer-for-enough-vaccine-to-inoculate-all-its-population-over-16-by-the-end-of-march.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявил&lt;/a&gt;, что договорился с компанией Pfizer о том, что к концу марта 2021 года все израильтяне старше 16 лет смогут получить прививку. В рамках соглашения Израиль станет «международной моделью быстрой вакцинации целой страны», заявил Нетаниягу: израильские власти будут обмениваться данными с фармацевтическим гигантом, чтобы помочь «разработать стратегию для победы» над вирусом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ускорить процесс помогли и вооруженные силы страны: в центрах вакцинации работают около 700 армейских медиков, призванных из резерва. «Мы станем первой страной, победившей коронавирус», — пообещал Нетаниягу после заключения соглашения с Pfizer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В понедельник 25 января министерство здравоохранения Израиля и «Маккаби», одна из крупнейших медицинских организаций в стране, обнародовали первые данные о тех, кто успел получить обе необходимые дозы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По данным израильского минздрава, из 428 тысяч израильтян, получивших вторую дозу вакцины, спустя неделю только 63 человека, или 0,014%, заразились вирусом. По данным «Маккаби», более чем через неделю после получения второй дозы заражение зафиксировано только у 20 человек из примерно 129 тысяч, или у 0,01%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Более точные результаты, включающие сравнение привитых групп населения с непривитыми, еще не опубликованы в виде рецензируемых научных статьей. И такие необработанные данные могут быть неправильно истолкованы — в том, что касается реальной эффективности вакцины, предупреждают эксперты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Например, две недели назад крупнейшая израильская медицинская сеть «Клалит» сообщила о том, что сравнила 200 тысяч человек в возрасте 60 лет и старше, получивших первую дозу вакцины, с группой той же численности, которая еще не была вакцинирована. По данным «Клалит», уже через 14-18 дней после первого укола такие частично вакцинированные пациенты имеют на 33% меньше шансов быть зараженными.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако тогда многие ошибочно решили, что вакцина не показала обещанную 95-процентную эффективность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тем не менее, несмотря на свой оптимизм по отношению к вакцине, Нетаниягу пока остается непреклонным в том, что касается локдауна: израильтянам придется и дальше соблюдать строгие ограничения. «Нельзя даже на мгновение забывать о том, что пандемия бушует по всему миру», — заявил он.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Профессор Джонатан Халеви, президент медицинского центра «Шаарей Цедек» в Иерусалиме, подтверждает, что палаты его ковидного госпиталя все еще заполнены до отказа. Потребуются еще две-три недели, чтобы увидеть снижение числа пациентов, считает он.&lt;/p&gt;</content>
</root>