<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Российский лыжник на соревнованиях в Финляндии после финиша сбил с ног опередившего его соперника. Результат сборной России отменен, делом занялась полиция</title>
  <second_title/>
  <description>Результат первой сборной России по лыжным гонкам в эстафете в финском городе Лахти аннулировали из-за того, что после финиша Александр Большунов сбил с ног финского спортсмена Йони Мяки. Полиция начала проверку по факту возможного нападения. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>25.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Результат первой сборной России по лыжным гонкам в эстафете в финском городе Лахти аннулировали из-за того, что после финиша Александр Большунов сбил с ног финского спортсмена Йони Мяки. Полиция начала проверку по факту возможного нападения. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В финальной части гонки, которая проходила 24 января, Большунов и Мяки боролись за второе место. В последний поворот финский спортсмен вошел чуть раньше россиянина, после чего резко сместился в сторону, закрыв Большунову траекторию; их лыжи соприкоснулись. Россиянин сбился с темпа и, когда стало ясно, что финна уже не догнать, попытался с размаху ударить его палкой, но не попал. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В итоге Большунов пересек финишную черту через несколько секунд после финского спортсмена и, не сбавляя скорости, врезался в спину уже остановившегося и не видевшего его Мяки. Финн упал и, как выяснилось впоследствии, ушиб руку. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Из-за поступка Большунова результат всей команды аннулировали (третье место в итоге досталось второй сборной России, которая изначально финишировала четвертой). Россияне подали протест на действия Мяки перед финишем — по правилам, спортсмен не может сознательно закрывать траекторию своему сопернику, однако судьи не увидели нарушения со стороны финского гонщика.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вскоре после гонки в полицию Финляндии по электронной почте &lt;a href="https://www.mtvuutiset.fi/artikkeli/hiihtoraivon-seuraus-aleksandr-bolshunovista-on-tehty-rikosilmoitus/8046192#gs.rninbx" target="_blank" rel="noopener"&gt;поступили&lt;/a&gt; два сообщения о преступлении, после чего правоохранительные органы начали официальную проверку. Действия Большунова могут быть формально квалифицированы как нападение с нанесением травмы легкой тяжести. В полиции сообщили, что проверка займет несколько недель, после чего может быть принято решение о начале предварительного следствия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В финской лыжной федерации &lt;a href="https://www.is.fi/maastohiihto/art-2000007761625.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;подчеркнули&lt;/a&gt;, что сам Мяки не подавал и не намерен подавать заявление в полицию. При этом там заявили, что в связи с инцидентом в ближайшее время обратятся в Международную федерацию лыжных видов спорта по поводу возможных спортивных санкций для россиянина. Впрочем, в Международной федерации уже &lt;a href="https://www.sports.ru/skiing/1093300370-minere-o-tom-pochemu-bolshunov-ne-otstranen-ot-sorevnovanij-my-ne-ispo.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявили&lt;/a&gt;, что считают достаточным наказание в виде аннулирования результата команды в гонке — а более серьезные санкции могут быть применены только в случае, если Большунов продолжит вести себя агрессивно.&lt;/p&gt;</content>
</root>