<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Путин внес в Госдуму законопроект о Госсовете. Его будет возглавлять президент, в состав введут премьер-министра и главу кремлевской администрации</title>
  <second_title/>
  <description>Президент РФ Владимир Путин внес в Госдуму проект закона «О Государственном Совете РФ», документ опубликован в базе данных нижней палаты парламента.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Государственная Дума РФ</name>
  <url>https://sozd.duma.gov.ru/bill/1036217-7</url>
  <date>14.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Президент РФ Владимир Путин внес в Госдуму проект закона «О Государственном Совете РФ», документ опубликован в базе данных нижней палаты парламента.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В случае, если законопроект примут, председателем Госсовета будет президент РФ. В состав совета войдут глава правительства РФ, спикеры обеих палат парламента, руководитель администрации президента (он займет пост секретаря Госсовета) и главы регионов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В задачи Госсовета &lt;a href="https://t.me/rian_ru/59519" target="_blank" rel="noopener"&gt;войдут&lt;/a&gt; в том числе «участие в разработке стратегических задач и целей» внутренней и внешней политики России; обсуждение параметров государственного бюджета; «содействие согласованному функционированию госорганов в целях соблюдения прав и свобод граждан».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По действующему законодательству, деятельность Госсовета регулируется указом президента РФ от 2000 года. В 2020 году Госсовет вписали в Конституцию РФ, поэтому для его работы нужен федеральный закон.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Среди членов Госсовета в законопроекте не упоминаются полпреды президента в федеральных округах, которые по действующему указу входят в Госсовет. Близкий к правительству источник «Медузы» предполагает, что полномочия полпредов значительно сократят или вообще упразднят такую должность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В положении о полномочном представителе президента РФ прописано, что полпред «организует взаимодействие федеральных органов исполнительной власти с органами государственной власти субъектов Российской Федерации, органами местного самоуправления, политическими партиями, иными общественными и религиозными объединениями». Законопроект, который внес Путин, наделяет Госсовет схожими функциями.&lt;/p&gt;</content>
</root>