<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Железную дорогу на Сахалине перевели на широкую колею российского стандарта. До сих пор там использовалась узкоколейка, доставшаяся СССР от Японии после Второй мировой</title>
  <second_title/>
  <description>На Сахалине открыто движение на реконструированном участке железной дороги Холмск — Николайчук, сообщает 13 ноября отраслевое издание «Гудок». До реконструкции участок длиной 8,4 километра оставался на острове последним с колеей японского стандарта 1067 миллиметров, теперь все железные дороги Сахалина переведены на российский стандарт 1520 миллиметров. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Гудок</name>
  <url>https://gudok.ru/content/infrastructure/1542674/</url>
  <date>13.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;На Сахалине открыто движение на реконструированном участке железной дороги Холмск — Николайчук, сообщает 13 ноября отраслевое издание «Гудок». До реконструкции участок длиной 8,4 километра оставался на острове последним с колеей японского стандарта 1067 миллиметров, теперь все железные дороги Сахалина переведены на российский стандарт 1520 миллиметров. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;С 1905 по 1945 год Южный Сахалин принадлежал Японии. Когда по итогам Второй мировой войны эта часть острова вошла в состав СССР, там уже было построено более 700 километров путей. Так как в северной части острова насчитывалось только около 40 километров путей, а от остальной части СССР сахалинская железнодорожная система была отрезана, власти приняли решение оставить колею 1067 миллиметров и в дальнейшем продолжать строительство путей по этому стандарту. К распаду Советского Союза эксплуатационная длина дорог превышала тысячу километров.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Перешивка дороги на общероссийский стандарт 1520 миллиметров началась в 2003 году. Власти региона объясняли это необходимостью снизить эксплуатационные расходы, которые в несколько раз превышали средние показатели — из-за того, что грузовые вагоны, которые прибывали на остров с материка через паромную переправу Ванино — Холмск, приходилось переставлять на узкую колею. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Основная часть работ по смене ширины колеи была завершена летом 2019 года, тогда же состоялась торжественная церемония запуска новой дороги. Тогдашний врио губернатора Валерий Лимаренко &lt;a href="https://tass.ru/ekonomika/6822546" target="_blank" rel="noopener"&gt;называл&lt;/a&gt; переход на стандартную колею важным шагом, призванным приблизить строительство железнодорожного моста между Сахалином и материком.  &lt;/p&gt;</content>
</root>