<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Мария Шарапова вошла в рейтинг богатейших женщин США, которые заработали свое состояние сами</title>
  <second_title/>
  <description>Российская теннисистка Мария Шарапова вошла в список богатейших женщин США, которые самостоятельно заработали свои состояние. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Forbes</name>
  <url>https://www.forbes.com/self-made-women/</url>
  <date>13.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Российская теннисистка Мария Шарапова вошла в список богатейших женщин США, которые самостоятельно заработали свои состояние. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Список составила американская версия журнала Forbes. В нем 97 мест, некоторые из них делят сразу несколько человек.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Шарапова попала в рейтинг впервые. Она на 87-м месте, ее состояние оценивается в 200 миллионов долларов. Журнал &lt;a href="https://www.forbes.com/profile/maria-sharapova/?list=self-made-women#bdefec45d5eb" target="_blank" rel="noopener"&gt;отмечает&lt;/a&gt;, что Шарапова заработала 39 миллионов долларов в качестве призовых на теннисных турнирах. Остальные деньги она получила за счет рекламных контрактов и участия в бизнесе. Шарапова, в частности, владеет брендом сладостей Sugarpova.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В рейтинге указано, что Шарапова живет в Калифорнии. Она переехала в США с семьей в 1995 году.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Первое место в рейтинге заняла Диана Хендрикс, соосновательница производителя кровельных материалов ABC Supply (состояние 8 миллиардов долларов). На втором месте — Джуди Фолкнер, основавшая компанию по разработке программного обеспечения для медицинских организаций Epic Systems (5,5 миллиарда долларов). На третьей строчке оказалась Мег Уитмен, которая была гендиректором eBay и Hewlett-Packard (5 миллиардов долларов).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Также в рейтинг попали телеведущая Опра Уинфри (2,6 миллиарда долларов), модель Кайли Дженнер (700 миллионов долларов), певицы Мадонна (550 миллионов долларов), Селин Дион (455 миллионов долларов) и Бейонсе (420 миллионов долларов).&lt;/p&gt;</content>
</root>