<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Основателя бренда «Довгань» Германа Лиллевяли, подозреваемого в создании финансовой пирамиды, задержали в США</title>
  <second_title/>
  <description>Российский предприниматель Герман Лиллевяли, создатель брендов «Довгань», «Смак» и «Красная линия», задержан американскими властями, сообщает РБК.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>РБК</name>
  <url>https://www.rbc.ru/society/13/10/2020/5f806c799a79472e9c633fc9</url>
  <date>13.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Российский предприниматель Герман Лиллевяли, создатель брендов «Довгань», «Смак» и «Красная линия», задержан американскими властями, сообщает РБК.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В России бизнесмен обвиняется в мошенничестве в особо крупном размере. Следствие подозревает, что холдинг Лиллевяли GL Financial Group был финансовой пирамидой, которая привлекала деньги состоятельных клиентов под инвестиции в американские ценные бумаги, обещая прибыль 12% годовых в валюте. Ущерб от ее деятельности может составлять до девяти миллиардов рублей. Бизнесмена &lt;a href="https://meduza.io/news/2020/06/03/sledstvie-ob-yavilo-v-mezhdunarodnyy-rozysk-biznesmena-germana-lillevyali-v-1990-e-on-vypuskal-vodku-pod-markoy-dovgan" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявляли&lt;/a&gt; в международный розыск.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В июне суд Южного округа штата Флорида удовлетворил иск группы обманутых инвесторов к Лиллевяли на сумму более 32 миллионов долларов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Как рассказал РБК представитель инвесторов, Лиллевяли въехал в США в начале 2020 года по эстонскому паспорту. Через несколько месяцев его задержали иммиграционные власти за просроченную визу и неисполнение решения суда. Бизнесмен находится в американской иммиграционной тюрьме уже более месяца. Российские правоохранительные органы добиваются его выдачи, однако между США и Россией нет соглашения об экстрадиции.&lt;/p&gt;</content>
</root>