<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В Госдуме разработали законопроект, запрещающий суррогатное материнство для одиноких людей</title>
  <second_title/>
  <description>Депутаты Госдумы разработали законопроект, который запрещает услуги суррогатного материнства для иностранцев, а также для неженатых мужчин и незамужних женщин. Об этом сообщает РБК, изучивший документ. На момент публикации новости законопроект не внесли на рассмотрение Госдумы.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>РБК</name>
  <url> https://www.rbc.ru/politics/19/01/2021/6006e6759a79472e23983481</url>
  <date>19.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Депутаты Госдумы разработали законопроект, который запрещает услуги суррогатного материнства для иностранцев, а также для неженатых мужчин и незамужних женщин. Об этом сообщает РБК, изучивший документ. На момент публикации новости законопроект не внесли на рассмотрение Госдумы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Один из авторов законопроекта, вице-спикер Госдумы от «Единой России» Петр Толстой подтвердил, что участвовал в работе над документом. Он рассказал, что пока не знает, когда поправки внесут в Госдуму. По его словам, 20 января документ обсудят на парламентских слушаниях по вопросам суррогатного материнства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В проекте пояснительной записки к законопроекту сказано, что «практика суррогатного материнства создает прямую и косвенную возможность нанесения ущерба национальным интересам, представляет как минимум угрозу общественной, экономической безопасности, безопасности личности, а также биологической безопасности».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Авторы законопроекта предложили, чтобы услугами суррогатного материнства могли пользоваться только состоящие в браке мужчина и женщина, которая сама не может выносить ребенка по медицинским показаниям. Они должны состоять в браке не менее одного года, их возраст должен быть от 25 до 55 лет, а обратиться к суррогатной матери они смогут по рекомендации врача. Также законопроект запрещает посреднические услуги в сфере суррогатного материнства и рекламу таких сервисов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Депутат Госдумы Оксана Пушкина, комментируя законопроект, &lt;a href="https://www.rbc.ru/rbcfreenews/60070dd79a79473e84982409" target="_blank" rel="noopener"&gt;сказала&lt;/a&gt; РБК, что документ противоречит базовым нормам Конституции, которая гарантирует равенство всех граждан перед законом и судом. «Если человек не состоит в браке, это не является основанием для ограничения его прав», — сказала Пушкина, отметив, что миллионы россиян воспитывают детей в одиночку, и такие семьи ничем не хуже других.&lt;/p&gt;</content>
</root>