<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Спонсоры чемпионата мира по хоккею отказались платить — если не будут отменены матчи в Минске</title>
  <second_title>Турнир под угрозой — из-за преследований протестующих в Беларуси</second_title>
  <description>Автопроизводитель Skoda и косметический бренд Nivea объявили об отказе спонсировать предстоящий чемпионат мира по хоккею, если его матчи будут проходить в Беларуси. Позднее аналогичное заявление сделал производитель автомобильных масел Liqui Moly.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url>https://meduza.io/</url>
  <date>16.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Автопроизводитель Skoda и косметический бренд Nivea объявили об отказе спонсировать предстоящий чемпионат мира по хоккею, если его матчи будут проходить в Беларуси. Позднее аналогичное заявление &lt;a href="https://sport.tut.by/news/hockey/715203.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;сделал&lt;/a&gt; производитель автомобильных масел Liqui Moly.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По решению Международной федерации хоккея (IIHF), принятому в 2017 году, турнир 2021 года должны принять две страны — Беларусь и Латвия. Планировалось, что часть матчей пройдет в Минске, а часть — в Риге. Сроки проведения турнира — с 21 мая по 6 июня.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skoda — титульный спонсор чемпионатов мира, название бренда размещают на шлемах хоккеистов, участвующих в турнирах. «Мы гордимся тем, что выступаем партнерами чемпионатов мира по хоккею в течение 28 лет. Но мы также уважаем и поддерживаем права человека. Поэтому Skoda откажется от спонсорства чемпионата мира по хоккею с шайбой 2021 года, если подтвердится, что Беларусь будет принимать это соревнование», — говорится в &lt;a href="https://twitter.com/skodaautonews/status/1350397536603828225" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявлении&lt;/a&gt; Skoda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nivea выступила с похожим заявлением. В нем &lt;a href="https://belsat.eu/en/news/nivea-not-to-be-among-sponsors-of-ice-hockey-world-cup-co-hosted-by-belarus-skoda-next/" target="_blank" rel="noopener"&gt;говорится&lt;/a&gt;, что компания «противостоит всем формам дискриминации и насилия». Nivea сообщила, что уведомила о своем решении Международную федерацию хоккея, и добавила, что будет внимательно следить за дальнейшим обсуждением этого вопроса.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Требования об отмене матчей чемпионата мира в Минске стали звучать вскоре после выборов президента Беларуси и последовавших массовых акций протеста, которые жестко разгоняет белорусская милиция. Правительство Латвии в сентябре 2020 года &lt;a href="https://rus.lsm.lv/statja/novosti/mir/latvija-oficialno-prizvala-perenesti-chm-po-hokkeyu-iz-belarusi.a372869/" target="_blank" rel="noopener"&gt;попросило&lt;/a&gt; Международную федерацию хоккея отменить игры в Минске и перенести их «куда-нибудь в другое место». С резолюцией против проведения турнира в Беларуси выступил Европарламент. Министр иностранных дел Германии Хейко Маас &lt;a href="https://www.dw.com/en/ice-hockey-belarus-must-meet-specific-requirements-to-host-world-championship/a-56224501" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявил&lt;/a&gt;, что чемпионат по хоккею в Беларуси будет «величайшим пиар-подарком Лукашенко и сигналом, который вызовет чувство опустошения у демонстрантов», выступающих за смену власти в стране.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11 января президент Международной федерации хоккея Рене Фазель встретился с Александром Лукашенко. Они пожали друг другу руки и обнялись. По итогам встречи Фазель заявил, что IIHF по-прежнему рассчитывает провести матчи чемпионата в Минске, хотя и &lt;a href="https://www.iihf.com/ru/events/2021/wm/news/24106/q_a_iihf_president" target="_blank" rel="noopener"&gt;заметил&lt;/a&gt;, что Международная федерация хоккея требует от Беларуси «мирных решений относительно улучшения социально-политической ситуации в стране». «Если мы произвели впечатление, что это был просто дружественный визит, это неверно и не было нашей целью», — ответил Фазель на многочисленные критические высказывания в его адрес из-за встречи с Лукашенко.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но вскоре риторика президента Международной федерации хоккея изменилась. 16 января в &lt;a href="https://www.sportschau.de/weitere/eishockey/interview-fasel-lichtner-eishockey-wm-belarus-100.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;интервью&lt;/a&gt; программе Sportschau на немецком телеканале ARD Фазель заявил, что матчи чемпионата мира вряд ли пройдут в Беларуси. «Очень сложно, очень сложно. Я бы сказал, что должно случиться чудо», — сказал он.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;После встречи с Лукашенко Фазель также прокомментировал обвинения в адрес председателя Федерации хоккея Беларуси Дмитрия Баскова (он же — личный хоккейный тренер младшего сына Лукашенко Николая). В конце ноября белорусский оппозиционный телеграм-канал Nexta Live опубликовал записи, которые свидетельствует о том, что Басков, возможно, участвовал в нападениях на протестующих. Прежде всего, его заподозрили в избиении художника Романа Бондаренко — жителя Минска, с которым устроили драку люди, снимавшие бело-красно-белые ленты с забора на минской «Площади перемен». Бондаренко умер после избиения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Комментируя обвинения в адрес Баскова, Фазель сказал: «Беларусь согласилась сотрудничать с IIHF и дать оценку всем соответствующим заявлениям свидетелей, видеозаписям и другим материалам, чтобы помочь дисциплинарной коллегии IIHF в собственном расследовании. Они со всей серьезностью относятся к этому расследованию и пообещали собрать все возможные факты».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Многие белорусские спортсмены приняли активное участие в выступлениях против Лукашенко. Самая известная из них — баскетболистка национальной сборной Елена Левченко. Она провела 15 суток в минском изоляторе на Окрестина.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Более полутора тысяч белорусских спортсменов выступили с открытым письмом, в котором потребовали прекратить насилие в отношении протестующих и провести в стране честные выборы. Спортсмены также обратились в Международный олимпийский комитет. Они заявили, что спортсменов арестовывали, избивали и пытали. МОК решил отстранить членов исполкома Национального олимпийского комитета Беларуси — его главой является Лукашенко — от Олимпийских игр.&lt;/p&gt;</content>
</root>