<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В США клонировали вымирающий вид животных — черноногого хорька. 40 лет назад считалось, что их не осталось в природе</title>
  <second_title/>
  <description>В США ученые успешно клонировали черноногого хорька. Это первый в стране случай клонирования вида, который признан вымирающим.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Служба охраны диких ресурсов и дикой природы США</name>
  <url>https://www.fws.gov/mountain-prairie/pressrel/2021/02182021-USFWS-and-Partners-Innovative-Genetic-Cloning-Research-Black-footed-Ferret-Conservation.php</url>
  <date>19.2.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;В США ученые успешно клонировали черноногого хорька. Это первый в стране случай клонирования вида, который признан вымирающим.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Хорек появился на свет в декабре 2020 года. Это самка, которую назвали Элизабет Энн. Клонирование было произведено с использованием замороженного генетического материала, взятого у особи, умершей более 30 лет назад. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В качестве суррогатной матери выступила самка обычного хорька. Вместе с Элизабет Энн на свет появился еще один черноногий хорек (он не выжил), а также двое обычных хорьков.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Черноногие хорьки — хищники, чей рацион питания на 90% состоит из луговых собачек. Из-за борьбы американских фермеров с луговыми собачками, разоряющими посевы, и значительного уменьшения их численности черноногим хорькам перестало хватать пищи, и с XIX века популяция начала быстро сокращаться.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 1979 году вид признали вымершим, однако спустя два года в штате Вайоминг была обнаружена популяция из 130 особей. Чтобы не допустить вымирания вида, ученые поймали 18 из них, после чего эти хорьки были помещены в специальные условия в неволе, максимально приближенные к естественным. Они начали давать потомство, постепенно его стали выпускать на волю.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сейчас в США в дикой природе насчитывается более тысячи особей черноногого хорька. По классификации Международного союза охраны природы вид считается &lt;span data-id="985755" data-title="Находящийся под угрозой (Endangered, EN)" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Вид, число особей которого велико, но не позволяет с достаточной уверенностью сказать, что по каким-то причинам он не исчезнет в течение ближайших нескольких лет. &amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;находящимся под угрозой&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Все ныне живущие в дикой природе черноногие хорьки являются потомками семи особей. В связи с этим ученые высказывают опасения, что из-за генетического сходства весь вид может быть беззащитен перед некоторыми паразитами и инфекциями.&lt;/p&gt;</content>
</root>