<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Песков частично подтвердил информацию о том, что перед встречей с Путиным все обязательно проходят карантин</title>
  <second_title/>
  <description>Пресс-секретарь президента России Дмитрий Песков частично подтвердил информацию о том, что все, кто встречается с Владимиром Путиным, проходят двухнедельный карантин из-за эпидемии коронавируса.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url>https://meduza.io/</url>
  <date>30.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Пресс-секретарь президента России Дмитрий Песков частично подтвердил информацию о том, что все, кто встречается с Владимиром Путиным, проходят двухнедельный карантин из-за эпидемии коронавируса.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Кто-то проходит двухнедельный карантин, кто-то проходит карантин несколько дней, кто-то вообще без карантина встречается. Это зависит от человека, зависит от его графика, зависит от эпидемиологической обстановки в каждом отдельно взятом офисе или министерстве. Естественно, ответственный руководитель компании, государственной или иной, министерства сначала оценит все возможные угрозы и потом сам примет решение о карантине перед тем, как встречаться с главой государства», — сказал Песков в беседе с журналистами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;О карантине, который необходимо пройти перед встречей с Путиным, &lt;a href="https://www.proekt.media/narrative/vaktsina-koronavirus/" target="_blank" rel="noopener"&gt;написал&lt;/a&gt; «Проект». «Всем людям, которым предстоит оказаться рядом с главой государства, невзирая на регалии и возраст, приходится отбывать очень строгий двухнедельный карантин», — утверждает издание.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По данным «Проекта», наиболее приближенные к Путину люди проходят карантин в гостевой части резиденции президента в Ново-Огарево. Места для карантина также есть в комплексе правительственных дач на улице Косыгина в Москве и в пансионате «Дагомыс» в Сочи.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В числе людей, которые проходили карантин перед встречей с Путиным, «Проект» назвал главу «Газпрома» Алексея Миллера, главу Объединенной авиастроительной корпорации Юрия Слюсаря и главу Росмолодежи Александра Бугаева.&lt;/p&gt;</content>
</root>