<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В Беларуси начался суд над Виктором Бабарико — кандидатом в президенты, которого не допустили до выборов</title>
  <second_title/>
  <description>Верховный суд Беларуси 17 февраля начал рассмотрение уголовного дела «Белгазпромбанка» и его бывшего руководителя Виктора Бабарико, планировавшего выставить свою кандидатуру против Александра Лукашенко на выборах президента страны.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>17.2.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Верховный суд Беларуси 17 февраля начал рассмотрение уголовного дела «Белгазпромбанка» и его бывшего руководителя Виктора Бабарико, планировавшего выставить свою кандидатуру против Александра Лукашенко на выборах президента страны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Бабарико и еще шесть топ-менеджеров банка обвиняются в получении взяток в особо крупном размере. Совладельцу компании «Активлизинг» Виктору Кобяку предъявлено обвинение в даче взяток банкирам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По &lt;a href="https://news.tut.by/economics/719206.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;версии&lt;/a&gt; следствия, председатель правления «Белгазпромбанка» Виктор Бабарико создал из числа своих заместителей организованную группу, чтобы систематически получать взятки. За 16 лет, начиная с 2004 года, они получили от корпоративных клиентов более 30 миллионов белорусских рублей (более 11 миллионов долларов по нынешнему курсу).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Также Бабарико приобрел недвижимость в Минске на сумму свыше одного миллиона белорусских рублей, чтобы легализовать преступные доходы, утверждает следствие. Бизнесмен своей вины не признал. Шестеро подсудимых заключили досудебные соглашения со следствием.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На первом заседании Верховного суда защита Бабарико заявила ходатайства об отводе судьи Игоря Любовицкого, а также замене меры пресечения для бывшего банкира на домашний арест. Оба ходатайства суд отклонил, &lt;a href="https://news.tut.by/society/719245.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщает&lt;/a&gt; Tut.by.&lt;/p&gt;</content>
</root>