<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Кто-то влюбленный, кто-то против чего-то протестовал. Главное, не нарушали закон». Песков — об акции с фонариками</title>
  <second_title/>
  <description>Ura.ru: Вчера в России состоялась акция сторонников Навального с фонариками. В Москве небольшие группы активистов были замечены не только во дворах, но и на Манежной площади и у памятника Пушкину. При этом полицейские никого задерживать не стали. Как в Кремле оценивают действия правоохранительных органов? Почему сейчас обошлось без жестких мер?</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>15.2.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ura.ru&lt;/strong&gt;: Вчера в России состоялась акция сторонников Навального с фонариками. В Москве небольшие группы активистов были замечены не только во дворах, но и на Манежной площади и у памятника Пушкину. При этом полицейские никого задерживать не стали. Как в Кремле оценивают действия правоохранительных органов? Почему сейчас обошлось без жестких мер?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Песков&lt;/strong&gt;: Мы традиционно высоко оцениваем эффективность представителей органов охраны правопорядка. Это первое. Что касается мер каких-то, то меры принимаются в отношении тех, кто нарушает закон. Вчера все было спокойно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Комсомольская правда»&lt;/strong&gt;: Почему акция с фонариками не получилась массовой? И почему, на ваш взгляд, несмотря на выход, как бы аншлаговый, художественного фильма про так называемый дворец Путина, рейтинг президента не снизился? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Песков&lt;/strong&gt;: Что касается этого рейтингового фильма, который вы упомянули, собственно, фильм-то рейтинговый, но то, о чем в фильме говорилось, является неправдой. Вы знаете, что и владелец этого дома нашелся и объявился, и про то, что там в этом доме происходит, информация появилась из первых уст, что называется. И о планах по коммерческому использованию этого объекта также было объявлено. И соответственно стало ясно, что приписываемая принадлежность этого дома президенту является полной чушью и враньем. В целом, конечно, подавляющему большинству людей это абсолютно ясно. И, конечно, реальный рейтинг президента Путина и рейтинг доверия его работе, он все-таки зиждется на реальных делах, а не на подобных инсинуациях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А что касается всех этих акций, фонариков и так далее, еще раз повторяю, движению никто не мешал, никто особо не собирался, поэтому не было непосредственного нарушения закона. Да, ходили отдельные люди с фонариками. Прекрасно. Может быть, кто-то влюбленный. Кто-то, может быть, против чего-то протестовал. Кто-то просто за компанию, не понимая, зачем нужно фонарик зажигать. Но главное, не нарушали закон. Поэтому все было спокойно. А почему их было не три, а два человека, это не ко мне вопрос.&lt;/p&gt;</content>
</root>