<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Дональд Трамп — незабываемый президент США. Вот 30 фотографий, которые не оставляют в этом никаких сомнений</title>
  <second_title/>
  <description>Дональд Трамп — 45-й президент США. 9 ноября 2016 года он встретился со своими сторонниками после победы на выборах. Вопреки большинству прогнозов Трамп выиграл их у кандидата от демократов Хиллари Клинтон, которую считали явным фаворитом гонки.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>7.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Дональд Трамп — 45-й президент США. 9 ноября 2016 года он встретился со своими сторонниками после победы на выборах. Вопреки большинству прогнозов Трамп выиграл их у кандидата от демократов Хиллари Клинтон, которую считали явным фаворитом гонки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20 января 2017 года Дональд Трамп вступил в должность президента США. На церемонии инаугурации в Вашингтоне он заявил о наступлении «новой эры в американской политике». Свою речь Трамп завершил так: «Мы снова сделаем Америку сильной, мы снова сделаем Америку богатой, мы снова будем гордиться Америкой, мы снова сделаем Америку безопасной». А потом произнес главный лозунг своей избирательной кампании: «Мы снова сделаем Америку великой».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Дональд Трамп 28 января 2017 года, примерно через неделю после вступления в должность президента США, поговорил по телефону с президентом России Владимиром Путиным в Овальном кабинете Белого дома. Рядом с Трампом — глава аппарата Белого дома Райнс Прибус, вице-президент Майкл Пенс, советник президента Стив Бэннон, пресс-секретарь Белого дома Шон Спайсер и советник президента по национальной безопасности Майкл Флинн. Трампа в течение большей части его президентского срока обвиняли в сговоре с Россией ради победы на выборах 2016 года. По итогам официального расследования, которое возглавлял специальный прокурор Роберт Мюллер, доказательств такого сговора найдено не было. Вместе с тем комиссия Мюллера установила, что Россия вмешивалась в американские выборы и пыталась повлиять на их исход.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В марте 2017 года, вскоре после вступления в должность президента, Дональд Трамп встретился в Вашингтоне с членами американской ассоциации грузоперевозок. Это индустрия, которая оценивается в 725 миллиардов долларов в год и которая на 70% обеспечивает доставку товаров в США. На встрече обсуждали вопросы медицинского страхования. Перед ее началом Трамп сел в кабину грузовика на лужайке Белого дома, несколько раз покрутил руль и посигналил.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 июня 2017 года Дональд Трамп объявил о выходе США из Парижского соглашения по климату — договора, который направлен на борьбу с глобальным потеплением и предусматривает снижение выбросов парниковых газов. Трамп заявил, что этот договор причиняет чрезмерный ущерб американской экономике. В 2012 году, за четыре года до избрания президентом, Трамп называл концепцию глобального потепления выдумкой китайцев, которые хотят подорвать промышленный потенциал США. Став президентом, Трамп начал признавать климатические изменения, но выражал сомнение в том, что они вызваны деятельностью человека.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7 июля 2017 года Дональд Трамп провел переговоры с президентом России Владимиром Путиным в рамках саммита G20 в Гамбурге. Это была первая личная встреча двух президентов. Трамп и Путин обсудили конфликты в Сирии и на Украине, а также вопрос о предполагаемом вмешательстве России в американские выборы. Ни о каких принципиальных решениях, принятых на встрече, публично не сообщалось.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В июле 2017 года Дональд Трамп приехал во Францию на военный парад, приуроченный к 100-летию вступления США в Первую мировую войну. Вместе с женой Меланией он позировал фотографам на Елисейских полях, крепко пожимая руку президенту Франции Эммануэлю Макрону. Трамп отличается своеобразной манерой приветствовать людей, с которыми он встречается. На переговорах с премьер-министром Японии Синдзо Абэ он резко и неожиданно для собеседника дернул его руку на себя. В мае 2017-го на встрече в Брюсселе Трамп и Макрон так сильно сжали друг другу руки, что у них побелели костяшки пальцев.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21 августа 2017 года Дональд Трамп наблюдал солнечное затмение. В тот момент он находился на балконе Белого дома вместе с женой Меланией и сыном Бэрроном. Сначала Трамп попытался посмотреть на Солнце, просто прищурив глаза, но потом его все-таки убедили надеть специальные защитные очки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В начале октября 2017 года Дональд Трамп прибыл в Пуэрто-Рико, чтобы поддержать жителей, пострадавших от разрушительного урагана «Мария». Он сообщил им, что «Мария» не повлекла за собой таких катастрофических последствий, какие вызвал ураган «Катрина» в 2005 году. А затем начал бросать в толпу упаковки с бумажными полотенцами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В ноябре 2017 года Дональд Трамп принял участие в саммите Ассоциации государств Юго-Восточной Азии (АСЕАН) в Маниле. Для официального снимка его участников попросили пожать руки соседям слева и справа. Вот что получилось (на этой фотографии два главных героя — Трамп и Дмитрий Медведев, который тогда был премьер-министром России).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Дональд Трамп и канцлер Германии Ангела Меркель в окружении руководителей других стран G7 на саммите в Квебеке 9 июня 2018 года. Эта фотография приобрела огромную популярность и превратилась в мем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Во время визита в Великобританию в июле 2018 года Дональд Трамп встретился с королевой Елизаветой II. Она приняла его в Виндзорском замке. После церемонии с участием почетного караула королевской гвардии Трамп и Елизавета отправились на чаепитие. По окончании визита Трамп сказал, что британская королева — «фантастический человек».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12 июля 2018 года Дональд Трамп прибыл с четырехдневным визитом в Великобританию. В первый день он сопроводил британского премьер-министра Терезу Мэй на обед с участием бизнесменов, который прошел во дворце Бленхейм рядом с Оксфордом. Перед визитом Трамп дал интервью таблоиду The Sun (его опубликовали 13 июля), в котором раскритиковал план Терезы Мэй по выходу Великобритании из Евросоюза и выразил мнение, что «отличным премьер-министром» Великобритании стал бы Борис Джонсон. Спустя год Джонсон действительно возглавил британское правительство — после отставки Терезы Мэй.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В октябре 2018 года Дональд Трамп принял в Белом доме Канье Уэста, который пришел к президенту, чтобы попросить о помиловании гангстера Ларри Гувера, приговоренного к нескольким пожизненным срокам. Лучше прочитайте об этой встрече &lt;a href="https://meduza.io/feature/2018/10/12/vy-dali-mne-plasch-supermena-kanie-uest-vystupil-s-vosmiminutnym-monologom-pered-trampom-v-ovalnom-kabinete" target="_blank" rel="noopener"&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На пресс-конференции 7 ноября 2018 года Дональд Трамп поругался с журналистом CNN Джимом Акостой, который настойчиво спрашивал, зачем президент преувеличивает угрозу от мигрантов из Центральной Америки. После пресс-конференции Акосту лишили аккредитации за то, что он отмахнулся от сотрудницы Белого дома, пытавшейся отнять у него микрофон.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5 февраля 2019 года президент США Дональд Трамп выступил с обращением «О положении страны». На этой фотографии рядом с ним — вице-президент Майкл Пенс и спикер Палаты представителей, демократ Нэнси Пелоси.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В марте 2019 года Дональд Трамп принял в Белом доме студенческую футбольную команду из Северной Дакоты, которая завоевала чемпионский титул. В качестве угощения закупили гамбургеры из «Макдоналдса» и другой фастфуд. За пару месяцев до этого Трамп примерно так же &lt;a href="https://meduza.io/shapito/2019/01/15/u-nas-est-pitstsa-300-gamburgerov-mnogo-mnogo-kartofelya-fri-donald-tramp-ustroil-v-belom-dome-priem-pri-svechah-i-nakormil-gostey-fastfudom" target="_blank" rel="noopener"&gt;встречал&lt;/a&gt; другую студенческую команду.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В марте 2019 года Дональд Трамп подписал декларацию о признании суверенитета Израиля над Голанскими высотами — спорной территорией на границе с Сирией, которую Израиль занял во время Шестидневной войны 1967 года. Соответствующий документ президент США подписал на встрече с премьер-министром Израиля Биньямином Нетаниягу. Еще раньше Трамп официально признал Иерусалим столицей Израиля и перенес туда американское посольство из Тель-Авива.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30 июня 2019 года Дональд Трамп встретился с лидером Северной Кореи Ким Чен Ыном в демилитаризованной зоне на границе КНДР и Южной Кореи. Участники встречи пожали друг другу руки, стоя по разные стороны от демаркационной линии, после чего Трамп по приглашению Ким Чен Ына переступил через нее. Никто из американских президентов до того не ступал на территорию Северной Кореи.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;25 сентября 2019 года Дональд Трамп впервые встретился с президентом Украины Владимиром Зеленским — во время Генеральной ассамблеи ООН в Нью-Йорке. Незадолго до этой встречи стало известно, что Трамп в телефонном разговоре, состоявшемся в июле 2019-го, просил Зеленского возобновить антикоррупционное расследование против Хантера Байдена, сына Джо Байдена, соперника Трампа на президентских выборах 2020 года. Хантер Байден работал на украинскую газодобывающую компанию Burisma. Просьбу Трампа расценили как попытку давления на Зеленского и злоупотребление властью с целью подрыва репутации политического противника.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В ноябре 2019 года Дональд Трамп неосторожно позволил сфотографировать его заметки перед встречей с журналистами. В блокноте было написано: «Я ничего не хочу. Я ничего не хочу. Не хочу никакого quid pro quo. Скажите Зеленскому поступить правильно. Это последнее слово президента США». «Quid pro quo» — это «услуга за услугу». Двумя месяцами ранее в американских медиа вышли публикации о том, что Трамп требовал от президента Украины Владимира Зеленского возобновить антикоррупционное расследование против сына Джо Байдена Хантера, входившего в совет директоров украинской газодобывающей компании Burisma. Трамп якобы ставил американскую помощь Украине в зависимость от этого расследования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Прическа Дональда Трампа — неотъемлемая часть его образа, за которой он внимательно следит. Как видно на этом снимке, сделанном в декабре 2019 года на военно-воздушной базе «Эндрюс», иногда президенту мешает ветер. В одном из публичных выступлений Трамп шутя говорил, что всеми силами пытается скрыть лысину. Он также опровергал слухи о том, что носит парик.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В стремлении хорошо выглядеть Дональд Трамп не ограничивается заботой о прическе. На многих фотографиях — например, на этой, сделанной 7 февраля 2020 года на лужайке Белого дома — видно, что президент США пользуется автозагаром или тональным кремом. Нередко такое увлечение приводит к тому, что Трамп выглядит буквально оранжевым.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В феврале 2020 года Дональд Трамп встретился в Белом доме с группой своих сторонников из числа афроамериканцев и помолился вместе с ними. На встрече Трамп, которого часто обвиняют в расизме, рассказал о новых экономических возможностях, которые получили афроамериканцы благодаря работе его администрации. Незадолго до того Трамп написал в твиттере, что сделал для афроамериканцев больше, чем любой другой президент США.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;28 мая 2020 года Дональд Трамп подписал указ о регулировании социальных сетей, направленный против одной из статей закона о приличиях в области коммуникации. Эта статья освобождает интернет-компании от ответственности за модерацию пользовательского контента. Указ был издан после конфликта Трампа с Twitter, который добавил пометку о недостоверности к двум твитам президента о почтовом голосовании на выборах. Трамп обвинил Twitter в политической ангажированности и ущемлении свободы слова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На этой фотографии, сделанной 1 июня 2020 года, Дональд Трамп позирует с Библией в руке около епископальной церкви святого Иоанна на площади Лафайет у Белого дома в Вашингтоне. На площади Лафайет проходили массовые акции протеста, которые начались по всей Америке после убийства полицейскими афроамериканца Джорджа Флойда. Трамп публично одобрял применение силы для разгона этих демонстраций.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В июне 2020 года Дональд Трамп осмотрел стену на границе с Мексикой, которую он обещал построить для борьбы с нелегальной иммиграцией. Выполнить это обещание за годы своего президентства Трамп смог лишь частично. Строительство стены требовало значительных расходов, которые отказывался одобрить Конгресс. В 2018 году из-за конфликта по этому вопросу Трамп отказался вовремя подписать бюджет США, что привело к частичной приостановке работы правительства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В июле 2020 года Дональд Трамп побывал на горе Рашмор в Южной Дакоте, где высечен барельеф со скульптурными портретами президентов США Джорджа Вашингтона, Томаса Джефферсона, Теодора Рузвельта и Авраама Линкольна. Газета The New York Times и телеканал CNN сообщали, что Трамп в 2019 году через своих помощников пытался договориться о том, чтобы к барельефу добавили и его портрет. Президент называл эту информацию фейком.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В начале октября 2020 года, за месяц до президентских выборов, Дональд Трамп переболел ковидом. Он несколько дней провел в госпитале, после чего вернулся в Белый дом. На Трампа возлагают значительную часть ответственности за эпидемию коронавируса в Соединенных Штатах, которые занимают первое место в мире по числу заражений и количеству умерших от ковида. В начале эпидемии президент преуменьшал опасность болезни.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18 октября 2020 года в рамках предвыборной кампании Дональд Трамп встретился со своими сторонниками в городе Карсон-Сити, штат Невада (и станцевал перед ними). Невада стала одним из нескольких штатов, где подсчет бюллетеней на выборах сильно затянулся — Трамп и его соперник Джо Байден набрали там примерно поровну голосов.&lt;/p&gt;</content>
</root>