<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Белорусская милиция задержала 19 человек, обвинив их в участии в митинге «под видом катания на лыжах»</title>
  <second_title/>
  <description>В городе Молодечно в Минской области задержаны 19 человек, которых белорусская милиция обвинила в участии в несогласованной акции.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Tut.by</name>
  <url>https://news.tut.by/society/718867.html</url>
  <date>14.2.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;В городе Молодечно в Минской области задержаны 19 человек, которых белорусская милиция обвинила в участии в несогласованной акции.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Как сообщило МВД Беларуси, люди собрались около подстанции и «под видом катания на лыжах» устроили митинг, при этом существовала «вероятность повреждения посторонними предметами высоковольтных ЛЭП».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Милиция отметила, что люди использовали бело-красно-белую символику — в цветах флага, который стал главным символом протестов против Александра Лукашенко. Как заявили в МВД, у задержанных «были обнаружены соответствующие флаги и растяжки, баллончик с краской красного цвета, дымовая шашка, бело-красно-белые зонтики, иная протестная атрибутика».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По информации издания Tut.by, задержаны 11 женщин и 8 мужчин. Правозащитный центр «Весна» &lt;a href="http://spring96.org/ru/news/101893" target="_blank" rel="noopener"&gt;назвал&lt;/a&gt; имена пяти задержанных.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ранее стало известно, что белорусская милиция &lt;a href="https://meduza.io/news/2021/02/14/na-kontserte-v-belarusi-zaderzhali-68-chelovek-militsiya-nazvala-ih-aktivistami-destruktivnyh-telegram-kanalov" target="_blank" rel="noopener"&gt;задержала&lt;/a&gt; 68 человек на базе отдыха «Огонек» около города Смолевичи, где проходил музыкальный концерт. По версии МВД Беларуси, там «под видом музыкальной вечеринки &amp;lt;…&amp;gt; собрались активисты деструктивных телеграм-каналов», которые также использовали бело-красно-белую символику.&lt;/p&gt;</content>
</root>