<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Полиция заявила, что Юлия Навальная объясняла «диетами» ухудшение состояния мужа в Омске. В штабе политика назвали это «ложью и абсурдом»</title>
  <second_title/>
  <description>Управление на транспорте МВД России по Сибирскому федеральному округу отчиталось о завершении проверки, проведенной в связи с госпитализацией Алексея Навального. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Управление на транспорте МВД РФ по СФО</name>
  <url>https://xn--90antjiff.xn--b1aew.xn--p1ai/news/item/21734507/</url>
  <date>6.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Управление на транспорте МВД России по Сибирскому федеральному округу отчиталось о завершении проверки, проведенной в связи с госпитализацией Алексея Навального. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В полиции сообщили, что окончательный диагноз Навального, «установленный с учетом неоднократно проведенных химико-токсикологических исследований», таков: «Нарушение углеводного обмена (основной); хронический панкреатит с нарушением внешне- и внутрисекреторной функции, обострение (сопутствующий)». Следов отравления в организме Навального не нашли, говорится в сообщении. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В МВД также утверждают, что супруга Навального Юлия говорила врачам, что политик ограничивал себя в еде и что в дни перед госпитализацией питание носило нерегулярный характер. «Супруга также предположила, что причинами недомогания могли стать диеты пациента, направленные на снижение веса», — говорится в сообщении ведомства. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пресс-секретарь Навального Кира Ярмыш назвала позицию полиции «ложью и просто абсурдом». «Кто в здравом уме будет объяснять кому диетой», — &lt;a href="https://twitter.com/kira_yarmysh/status/1324627959601373185?s=21" target="_blank" rel="noopener"&gt;написала&lt;/a&gt; она в твиттере. Сам Навальный &lt;a href="https://twitter.com/navalny/status/1324627910557392897?s=21" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявил&lt;/a&gt;, что МВД «просто выдумывает» слова его жены. «Я уже устал смеяться. Какого блин панкреатита? Что дальше? Они найдут у меня волчанку как в докторе Хаузе?» — также &lt;a href="https://twitter.com/navalny/status/1324629083762970624?s=21" target="_blank" rel="noopener"&gt;отметил&lt;/a&gt; политик.&lt;/p&gt;</content>
</root>