<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Reuters: с начала года команде Навального пожертвовали 300 тысяч долларов в биткоинах</title>
  <second_title/>
  <description>С 1 января по 11 февраля 2021 года команда оппозиционера Алексея Навального получила в виде пожертвований 6,242 биткоина, что по нынешнему курсу криптовалюты составляет около 300 тысяч долларов. Это превышает стоимость всех пожертвований в биткоинах, полученных соратниками Навального за 2020 год, пишет Reuters.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Reuters</name>
  <url>https://www.reuters.com/article/us-russia-politics-navalny-crypto-curren-idUSKBN2AB2GR</url>
  <date>12.2.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;С 1 января по 11 февраля 2021 года команда оппозиционера Алексея Навального получила в виде пожертвований 6,242 биткоина, что по нынешнему курсу криптовалюты составляет около 300 тысяч долларов. Это превышает стоимость всех пожертвований в биткоинах, полученных соратниками Навального за 2020 год, пишет Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Глава штабов Навального Леонид Волков заявил, что объем пожертвований в январе увеличился вдвое по сравнению с декабрем, но не уточнил, сколько денег было получено и сколько из них — в биткоинах. Волков отметил, что оценивать пожертвования в биткоинах в 300 тысяч долларов некорректно, так как большинство из них были сделаны, когда курс криптовалюты был гораздо ниже.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самые крупные разовые пожертвования в биткоинах были сделаны на следующий день после возвращения Навального в Россию (один биткоин), а также накануне и сразу после протестов 23 января (0,86 биткоина и один биткоин). «У нас был очень большой приток пожертвований. Большая часть поступила от обычных людей», — отметил Волков.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С 2016 года, когда штабы Навального начали принимать пожертвования в криптовалюте, на их кошельки поступило больше 658 биткоинов, что по нынешнему курсу составляет около 31 миллиона долларов. Волков уточнил, что общее число пожертвований в биткоинах составило примерно треть от указанного — остальное штабы сами перевели в криптовалюту.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На момент подготовки материала Reuters баланс биткоин-кошелька команды Навального составлял до 1,493 биткоина.&lt;/p&gt;</content>
</root>