<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В Госдуму внесли законопроект, разрешающий Путину нарушать закон после отставки. Лишить его неприкосновенности будет крайне трудно</title>
  <second_title/>
  <description>Сенатор Андрей Клишас и депутат Госдумы Павел Крашенинников внесли на рассмотрение парламента законопроект о гарантиях неприкосновенности бывшего президента РФ.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Госдума РФ</name>
  <url>https://sozd.duma.gov.ru/bill/1049598-7#bh_histras</url>
  <date>5.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Сенатор Андрей Клишас и депутат Госдумы Павел Крашенинников внесли на рассмотрение парламента &lt;a href="https://sozd.duma.gov.ru/bill/1049598-7" target="_blank" rel="noopener"&gt;законопроект&lt;/a&gt; о гарантиях неприкосновенности бывшего президента РФ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Авторы документа предложили внести поправки в &lt;a href="https://bazanpa.ru/gd-rf-zakon-n12-fz-ot12022001-h567409/" target="_blank" rel="noopener"&gt;закон&lt;/a&gt; «О гарантиях президенту РФ, прекратившему исполнение своих полномочий, и членам его семьи». Парламентарии предложили изложить 3 статью закона в следующей редакции:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Другими словами, после отставки президент сможет нарушать Уголовный кодекс и Кодекс об административных правонарушениях без риска подвергнуться преследованию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В нынешней редакции закона сказано, что бывшего президента нельзя привлечь к ответственности «за деяния, совершенные им в период исполнения полномочий президента».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сенатор Андрей Клишас &lt;a href="https://ria.ru/20201105/neprikosnovennost-1583115364.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявил&lt;/a&gt; журналистам, что предложенные поправки убирают из закона сроки совершения противоправных деяний, а также увеличивают срок действия неприкосновенности бывшего президента.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Авторы законопроекта также предложили усложнить порядок лишения бывшего президента неприкосновенности&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Сейчас закон позволяет лишить бывшего президента неприкосновенности после того, как Следственный комитет возбудил уголовное дело «по факту совершения им тяжкого преступления», Госдума дала свое согласие на то, чтобы лишить его неприкосновенности, а Совет Федерации принял соответствующее решение.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В новой версии закона предлагается прописать следующий порядок: Совет Федерации может лишить бывшего президента неприкосновенности, только если Госдума (а не СК) обвинила его в государственной измене или совершении иного тяжкого преступления, Верховный суд подтвердил, что в его действиях есть признаки преступления, а Конституционный суд заключил, что установленный порядок выдвижения обвинения соблюден.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Законопроект направлен на развитие поправок к Конституции РФ, принятых после общероссийского голосования. В &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/06/24/25-iyunya-nachinaetsya-obscherossiyskoe-golosovanie-meduza-publikuet-polnyy-tekst-konstitutsii-i-ob-yasnyaet-v-chem-smysl-kazhdoy-iz-popravok" target="_blank" rel="noopener"&gt;новой версии Конституции&lt;/a&gt;, в 92 и 93 статьях, уже прописаны соответствующие изменения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ранее в октябре президент России Владимир Путин &lt;a href="https://meduza.io/news/2020/10/31/putin-vnes-v-gosdumu-zakonoproekt-pozvolyayuschiy-emu-stat-pozhiznennym-senatorom-posle-uhoda-s-posta-prezidenta" target="_blank" rel="noopener"&gt;внес&lt;/a&gt; на рассмотрение Госдумы законопроект, разрешающий бывшим президентам пожизненно занимать должность сенатора. Это также оговорено в обновленной версии Конституции.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По итогам общероссийского голосования в Конституцию России внесли поправку, «обнуляющую» президентские сроки Владимиру Путину и Дмитрию Медведеву, что позволяет им вновь баллотироваться на пост главы государства.&lt;/p&gt;</content>
</root>