<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Минтранс решил создать национальную картографическую платформу</title>
  <second_title/>
  <description>Министерство транспорта РФ заплатит 48 миллионов рублей подведомственному учреждению за научно-исследовательские работы для единой системы автомобильной навигации. Об этом со ссылкой на материалы закупки сообщает «Коммерсант».</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Коммерсант</name>
  <url>https://www.kommersant.ru/doc/4559081</url>
  <date>5.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Министерство транспорта РФ заплатит 48 миллионов рублей подведомственному учреждению за научно-исследовательские работы для единой системы автомобильной навигации. Об этом со ссылкой на материалы закупки сообщает «Коммерсант».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Национальная картографическая платформа задумывается как агрегатор всей информации о происходящем на дорогах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Минтранс недоволен, что сейчас ведомства берут данные из разных и «не всегда достоверных» источников, пишет «Коммерсант». Задуманная платформа должна «исключить дублирование данных, верифицировать реестры объектов транспортной инфраструктуры, постов органов внутренних дел и таможни, пограничных пунктов».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Бесплатный доступ к системе получат компании, которые занимаются разработкой навигационных сервисов, сообщили газете в пресс-службе министерства. Картографическая платформа, полагают в Минтрансе, поможет их развитию и «снизит зависимость от „Яндекса“ и Google».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Опрошенные «Коммерсантом» эксперты полагают, что навигационная платформа будет способствовать развитию беспилотного транспорта, для которого нужна сверхточная навигация. Кроме того, логистические компании могут заинтересоваться интеграцией системы с экстренными службами ремонта и эвакуации.&lt;/p&gt;</content>
</root>