<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Коммерсант» описал кражу денег клиентов Германа Лиллевяли — основателя бренда «Довгань». Вместо покупки акций Apple деньги мешками отправляли на его дачу</title>
  <second_title/>
  <description>Фигуранты дела о мошенничестве с деньгами клиентов инвестиционного холдинга GL Financial Group Германа Лиллевяли раскрыли следствию схемы хищения средств инвесторов. Показания дали менеджеры компании «Анкор Инвест», входившей в холдинг, сообщила газета «Коммерсант».</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Коммерсант</name>
  <url>https://www.kommersant.ru/doc/4674060</url>
  <date>5.2.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Фигуранты дела о мошенничестве с деньгами клиентов инвестиционного холдинга GL Financial Group &lt;span data-id="978947" data-title="Герман Лиллевяли" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;В 1990-е годы Герман Лиллевяли был совладельцем банка «Актив». Также он основал «Ликомп холдинг», выпускавший водку, продукты питания и косметику под брендами «Довгань», «Смак» и «Красная линия».&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;Германа Лиллевяли&lt;/span&gt; раскрыли следствию схемы хищения средств инвесторов. Показания дали менеджеры компании «Анкор Инвест», входившей в холдинг, сообщила газета «Коммерсант».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Обвиняемые предоставили следователям переписку по электронной почте с топ-менеджерами Лиллевяли, из которой следовало, что они лишь выполняли поручения бизнесмена. После этого, по данным издания, следствие возобновило расследование.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сотрудники «Анкор Инвест», как пишет «Коммерсант», брали у клиентов деньги на покупку акций таких компаний, как General Motors, Apple, The Coca-Cola Company. После этого сотрудники другого подразделения «Анкор Инвест» покупали ценные бумаги так называемых мусорных компаний, созданных при участии Германа Лиллевяли. Затем компании, получившие деньги, обналичивали их и мешками отправляли на дачу Лиллевяли в Серебряном Бору. В личных кабинетах инвесторов при этом публиковали фиктивные отчеты о покупке акций крупных компаний.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Руководитель бек-офиса «Анкор Инвест» Анна Савина говорила в ходе очной ставки с другим менеджером компании Владимиром Михайловым, что ей не разрешали рассказывать о деятельности ее подразделения и работе бухгалтеров. Кроме того, она утверждала, что «деньги хранились в общей массе в Бору». «За несоблюдение этих правил нам грозили увольнением», — отмечала Савина.&lt;/p&gt;</content>
</root>