<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Сенат утвердил Эми Кони Барретт на пост судьи Верховного суда США. Теперь две трети судей придерживаются консервативных позиций</title>
  <second_title/>
  <description>Сенат Конгресса США утвердил кандидатуру судьи апелляционного суда седьмого округа Эми Кони Барретт, выдвинутой президентом Дональдом Трампом, на должность члена Верховного суда, сообщает The New York Times.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>The New York Times</name>
  <url>https://www.nytimes.com/2020/10/26/us/politics/senate-confirms-barrett.html</url>
  <date>27.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Сенат Конгресса США утвердил кандидатуру судьи апелляционного суда седьмого округа Эми Кони Барретт, выдвинутой президентом Дональдом Трампом, на должность члена Верховного суда, сообщает The New York Times.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;За кандидатуру 48-летней Барретт проголосовали 52 сенатора, против — 48. Ее поддержали все республиканцы, кроме сенатора Сьюзан Коллинз от штата Мэн. Как отмечает газета, впервые за 151 год ни один сенатор из партии меньшинства не поддержал кандидата в верховные судьи.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вечером 26 октября Эми Кони Барретт принесла присягу в Белом доме, &lt;a href="https://apnews.com/article/election-2020-donald-trump-virus-outbreak-ruth-bader-ginsburg-amy-coney-barrett-82a02a618343c98b80ca2b6bf9eafe07" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщает&lt;/a&gt; Associated Press. На церемонии она заявила, что «дело судьи — сопротивляться своим политическим предпочтениям», и пообещала работать «бесстрашно и беспристрастно». Дональд Трамп приветствовал ее назначение словами: «Это знаменательный день для Америки».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эми Кони Барретт стала 115-м пожизненным судьей Верховного суда США и пятой в истории женщиной, занявшей эту должность. Она приступит к работе 27 октября.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Американские СМИ считают, что отныне Верховный суд станет более консервативным, поскольку теперь республиканцев поддерживают шестеро судей из девяти. Ожидается, что после назначения Барретт суд потенциально может изменить законы об абортах и программу медицинского страхования Obamacare, принятую администрацией Барака Обамы, а также повлиять на исход президентских выборов.&lt;/p&gt;</content>
</root>