<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Facebook отменит запрет на новости в Австралии</title>
  <second_title/>
  <description>Компания Facebook и власти Австралии заключили соглашение, позволяющее восстановить полноценную работу социальной сети в этой стране, сообщил главный казначей Австралии Джош Фрайденберг, пишет Reuters.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Reuters</name>
  <url>https://www.reuters.com/article/us-australia-media/facebook-to-restore-australian-news-pages-after-tweaks-to-media-laws-idUSKBN2AN07E</url>
  <date>23.2.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Компания Facebook и власти Австралии заключили соглашение, позволяющее восстановить полноценную работу социальной сети в этой стране, сообщил главный казначей Австралии Джош Фрайденберг, пишет Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Власти Австралии предложили Facebook внести четыре поправки в закон, обязывающий Facebook, Google и другие платформы платить новостным сайтам за их контент. Соглашение заключили после переговоров между Фрайденбергом и главой Facebook Марком Цукербергом, прошедших в минувшие выходные.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поправки, которые правительство &lt;a href="https://twitter.com/edengillespie/status/1364065246025977860" target="_blank" rel="noopener"&gt;планирует&lt;/a&gt; внести 23 февраля, в частности, предполагают, что после вступления закона в силу власти Австралии будут за один месяц уведомлять цифровые платформы о том, что те должны исполнять этот закон.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При принятии решения власти должны учитывать, внесла ли платформа «значительный вклад в устойчивость австралийской новостной индустрии», заключив соглашения с австралийскими медиа. Помимо этого поправки предполагают двухмесячный период посредничества между платформой и медиа-компанией, прежде чем вмешается назначенный государством арбитр.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вице-президент Facebook по сотрудничеству с новостными организациями Кэмпбелл Браун &lt;a href="https://www.businessinsider.com/facebook-reverses-its-australian-news-ban-and-restores-news-pages-2021-2" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщил&lt;/a&gt;, что компания восстановит новостной контент из Австралии в течение нескольких дней.&lt;/p&gt;</content>
</root>