<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Владимир Путин почти 40 минут выступал на Валдайском форуме по видеосвязи. Мы так толком и не поняли, что он хотел сказать, но на всякий случай вот наш пересказ</title>
  <second_title/>
  <description/>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>22.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В борьбе с пандемией мы в России во главу угла поставили человеческую жизнь. Потому что уже понесли колоссальные демографические потери в XX веке. Пандемия показала, что сильное государство очень важно. Мы были правы, когда восстанавливали государственные институты после упадка 1990-х годов. А в чем эта сила? Не в мощи полиции и вооруженных сил, а в доверии граждан и в умении государства их слышать. Но как отличить голос народа от закулисного нашептывания? Если демократию импортируют, у людей ничего не спрашивают, а их руководители — вассалы иностранных доброжелателей. А за вассалов все решает господин. Зрелое гражданское общество суверенно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В мире накопилось очень много вопросов. После окончания холодной войны с ее понятными правилами (нет, я не скучаю по этому!) все менялось очень быстро. Что ждет человечество впереди? Россию пытаются списать со счетов. Но хочу сказать тем, кто ждет постепенного затухания России: мы беспокоимся, как бы не простудиться на ваших похоронах. ООН и право вето в Совбезе нужно сохранить, это основы. Надо сообща бороться с терроризмом и бедностью. А еще — отказаться от бездумного потребления и защищать окружающую среду. Температура повышается, тает вечная мерзлота, в атмосферу выбрасывается метан. А мы не хотим, чтобы климат Земли приблизился к климату Венеры. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сейчас формируется бесконечное цифровое пространство, где нет правил. Но даже во время холодной войны мы могли договариваться. И теперь сможем. Времена, когда все вопросы решались Москвой и Вашингтоном, давно прошли. Но мы можем начать, а потом подключатся и остальные страны. Мы живем в эпоху кризисов. Хотя нам не привыкать — и холодную войну пережили, и Вторую мировую. Сейчас человечество столкнулось с потерей нравственных ориентиров и смысла существования. Нужна переоценка приоритетов — и отправной точкой для нее может стать пандемия. Нам надо научиться беречь человеческую жизнь и нашу планету.&lt;/p&gt;</content>
</root>