<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Московская скорая запатентовала «систему опроса с применением искусственного интеллекта» для оценки срочности вызова</title>
  <second_title/>
  <description>Московская станция скорой медицинской помощи имени Пучкова получила патент на «специальные алгоритмы опроса с применением искусственного интеллекта», которые оценивают срочность поступившего вызова. Об этом сообщает департамент здравоохранения Москвы.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Департамент здравоохранения Москвы</name>
  <url>https://mosgorzdrav.ru/ru-RU/news/default/card/4823.html</url>
  <date>22.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Московская станция скорой медицинской помощи имени Пучкова получила патент на «специальные алгоритмы опроса с применением искусственного интеллекта», которые оценивают срочность поступившего вызова. Об этом сообщает департамент здравоохранения Москвы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Работу системы департамент описывает следующим образом: «В Единый городской диспетчерский центр московской скорой помощи поступают обращения от граждан, диспетчеры обрабатывают вызовы — задают вопросы согласно разработанному алгоритму, ставят отметки в системе напротив нужного ответа. Далее данные уходят в информационную систему, где происходит оценка жалоб, система анализирует сведения в режиме online с применением искусственного интеллекта, затем выдает повод: экстренный или неотложный».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По словам главного врача станции Николая Плавунова, «искусственный интеллект, интегрированный в процессы управления алгоритмами опроса», сократил время обработки вызовов и «улучшил качество предоставляемой медицинской помощи».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Что именно понимается в данном случае под искусственным интеллектом, из сообщения департамента здравоохранения и приведенных в нем слов Плавунова понять невозможно.&lt;/p&gt;</content>
</root>