<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Ученые объяснили, как группа Дятлова погибла из-за схода лавины — в том месте, где, казалось, невозможны лавины. Все дело в трении снега</title>
  <second_title/>
  <description>Ученые из Швейцарии создали двухмерную компьютерную модель, чтобы проверить версию о том, что туристическая группа Игоря Дятлова зимой 1959 года погибла на Северном Урале из-за схода лавины. Ученые Йохан Гауме и Александр Пузрин представили результаты исследовательской работы в журнале Communications Earth &amp; Environment. Кратко о ней рассказывает Wired.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Wired</name>
  <url>https://www.wired.com/story/dyatlov-pass-incident-slab-avalanche/</url>
  <date>29.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Ученые из Швейцарии создали двухмерную компьютерную модель, чтобы проверить версию о том, что туристическая группа Игоря Дятлова зимой 1959 года погибла на Северном Урале из-за схода лавины. Ученые &lt;span data-id="973933" data-title="Йохан Гауме и Александр Пузрин" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Йохан Гауме — руководитель Лаборатории моделирования снега и лавин Федеральной политехнической школы Лозанны (EPFL). Александр Пузрин — сотрудник Института геотехники Швейцарской высшей технической школы Цюриха.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;Йохан Гауме и Александр Пузрин&lt;/span&gt; &lt;a href="https://www.nature.com/articles/s43247-020-00081-8" target="_blank" rel="noopener"&gt;представили&lt;/a&gt; результаты исследовательской работы в журнале Communications Earth &amp;amp; Environment. Кратко о ней &lt;a href="https://www.wired.com/story/dyatlov-pass-incident-slab-avalanche/" target="_blank" rel="noopener"&gt;рассказывает&lt;/a&gt; Wired.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Официальное следствие почти сразу высказало версию, что участники группы Дятлова погибли из-за схода лавины, но спасательная команда, прибывшая на место спустя 26 дней после происшествия, не нашла прямых подтверждений этой гипотезы. Например, они без проблем нашли палатку лыжников, засыпанную снегом, а угол склона возле нее в среднем составил 23 градуса, что намного ниже 30-градусного наклона, необходимого для схода крупной лавины. Кроме того, лавина должна была сойти сразу после того, как люди подкопали снег, чтобы выровнять место для палатки. Но, по расчетам ученых из Швейцарии, это случилось только спустя примерно 9–13 часов. Нарушив верхний слой снега, туристы из группы Дятлова запустили обратный отсчет, пишет Wired.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Авторы исследования считают, что лыжники погибли при сходе лавины из снежной доски, то есть плотного слоя снега, лежащего на слабом слое. Снежная доска может сойти со склона, угол которого меньше 30 градусов. Сход снежной доски со слабого слоя можно сравнить с двумя книгами, лежащими на ладони: если их наклонить, то верхняя книга упадет, достигнув критического угла наклона. Кроме того, считают ученые, случившееся стало возможным из-за низового ветра, который продолжал нагонять снег выше палатки, увеличивая нагрузку на верхний слой снега.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ночью 2 февраля 1959 года, когда девять участников группы Дятлова спали все вместе в одной палатке, произошел сход относительно небольшой снежной доски. Ее размеры, согласно моделированию, составили примерно пять на пять метров. Спустя почти месяц после гибели людей от нее не осталось следов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Авторы работы также выполнили численное моделирование травм, которые могли получить люди при сходе такой лавины. Для этого они применили данные автомобильных краш-тестов 1970-х годов, когда вместо манекенов использовали трупы. &lt;a href="https://static-content.springer.com/esm/art%3A10.1038%2Fs43247-020-00081-8/MediaObjects/43247_2020_81_MOESM4_ESM.mp4" target="_blank" rel="noopener"&gt;Модель&lt;/a&gt; подтвердила, что при сходе такой лавины люди не погибнут, но получат серьезные травмы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ученые пришли к выводу, что туристы выжили после первого схода снега и смогли выбраться из палатки, разрезав ее изнутри, несмотря на полученные травмы. После этого участники группы, многие без верхней одежды, отошли от палатки в поисках запасного набора припасов, спрятанного в лесу. Йохан Гауме допустил, что группа Дятлова опасалась повторного схода лавины. В тот момент, по разным данным, температура воздуха составляла от минус 25 до минус 40–45 градусов. В итоге люди погибли в течение нескольких часов после схода лавины.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Участник исследования Йохан Гауме &lt;a href="https://news.epfl.ch/news/using-science-to-explore-a-60-year-old-russian-m-3/" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявил&lt;/a&gt;, что гипотеза о сходе лавины до сих пор не получила полного признания, поскольку российские власти не объяснили, как это случилось.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Авторы исследования в своей работе ограничились только механизмом схода лавины и не пытались объяснить другие странные обстоятельства инцидента, такие как следы радиоактивности на одежде людей и поведение туристов после схода снега.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В завершение статьи ученые отметили, что, согласно полученным данным, установка палатки на склоне даже с относительно небольшим уклоном (менее 30 градусов) может быть опасной, особенно, если для этого подкапывают снег. Вместо этого более разумным решением может стать строительство снежной пещеры — эта практика подтвердила свою эффективность в последние десятилетия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В июле 2020 года Генпрокуратура России &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/07/11/v-1959-godu-na-urale-pogibla-gruppa-dyatlova-spustya-61-god-prokuratura-ob-yasnila-chto-sluchilos-sperva-lavina-zatem-plohaya-vidimost-i-45-gradusnyy-moroz" target="_blank" rel="noopener"&gt;представила&lt;/a&gt; результаты масштабной проверки уголовного дела, возбужденного после гибели группы Дятлова. Специалисты ведомства посчитали, что люди погибли после схода лавины, а причиной их смерти стали переохлаждение и травмы, полученные из-за давления на тела нескольких тонн снега.&lt;/p&gt;</content>
</root>