<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Знакомьтесь, это Пантанал — крупнейшее болото в Южной Америке. В 2020 году его на треть уничтожили пожары — это плохо для всей планеты</title>
  <second_title/>
  <description>В последние несколько месяцев в Южной Америке горит одна из самых крупных в мире заболоченных территорий — Пантанал. В этом регионе уже выгорели 29% территории, следует из материалов Лаборатории спутниковых исследований при университете Рио-де-Жанейро (LASA). Но, как пишет CNN, эта проблема остается почти незаметной для остального мира.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>CNN</name>
  <url>https://edition.cnn.com/2020/11/13/americas/pantanal-fires-climate-change-intl/index.html</url>
  <date>14.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В последние несколько месяцев в Южной Америке горит одна из самых крупных в мире заболоченных территорий — Пантанал. В этом регионе уже выгорели 29% территории, &lt;a href="https://lasa.ufrj.br/noticias/area-queimada-pantanal-2020/" target="_blank" rel="noopener"&gt;следует&lt;/a&gt; из материалов Лаборатории спутниковых исследований при университете Рио-де-Жанейро (LASA). Но, как &lt;a href="https://edition.cnn.com/2020/11/13/americas/pantanal-fires-climate-change-intl/index.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; CNN, эта проблема остается почти незаметной для остального мира.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Большая часть Пантанала расположена в юго-западной части Бразилии, частично — в Боливии и Парагвае. В регионе площадью около 200 тысяч квадратных километров находится 3% всех заболоченных территорий в мире. В сезон дождей с ноября по март три четверти равнины затопляет вода, а в засушливые месяцы с апреля по сентябрь территория осушается.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пантанал отличается богатой флорой и фауной: здесь обитают тысячи вымирающих или необычных видов, в том числе ягуар, капибара, черный кайман, гигантская выдра, гиацинтовый ара. Этот регион — важная остановка во время миграции около 180 видов перелетных птиц. По оценке Всемирного фонда дикой природы, в Пантанале сосредоточена наибольшая концентрация дикой природы в Южной Америке (даже больше, чем в районе Амазонки, самой полноводной реки в мире).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Лесные пожары — нормальное явление для Пантанала, настолько, что некоторые растения стали более устойчивы к огню (например, благодаря твердой скорлупе семян). В 2019 году в регионе уже наблюдалась сильная засуха, но в 2020 году пожары стали распространяться еще быстрее, поскольку естественных водных преград стало меньше.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С начала 2020 года, по &lt;a href="http://queimadas.dgi.inpe.br/queimadas/portal-static/estatisticas_estados/" target="_blank" rel="noopener"&gt;оценке&lt;/a&gt; Национального института космических исследований (INPE) Бразилии по состоянию на 13 ноября, в Пантанале зарегистрировали более 21,7 тысячи очагов пожаров, что стало рекордным значением за всю историю наблюдений. До этого больше всего пожаров зарегистрировали в 2005 году, когда произошло чуть больше 12,5 тысячи возгораний. Только в сентябре 2020-го в этом районе произошло 8106 пожаров, что в четыре раза больше средних значений за сентябрь.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Нынешний сезон называют самым засушливым с 1970-х годов. Глава бразильской экологической организации ECOA Андре Луис Сикейра сказал, что в регионе произошла «чрезвычайная климатическая ситуация с невиданной засухой». Но, как указывает CNN, большая часть всех пожаров произошла по вине людей: многие фермеры с помощью огня расчищают сельскохозяйственные земли.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пожары уничтожили миллионы акров растений, оставили многих животных без пищи, а также существенно повлияли на жизнь людей, живущих по берегам рек. Но разрушительное воздействие пожаров, отмечает CNN, распространяется далеко за пределы региона. Заболоченные местности, подобные Пантаналу, уникальны тем, что поглощают больше углерода, чем выделяют. Когда на таких территориях происходят пожары, газы, улавливающие тепло, попадают в атмосферу, способствуя парниковому эффекту.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Глава организации ECOA Андре Луис Сикейра уверен, что уникальные природные территории Пантанала имеют фундаментальное значение для всей жизни на Земле. Сикейра считает, на восстановление региона могут уйти десятилетия, но это станет возможно, только если в 2020-2021 году выпадет достаточное количество осадков.&lt;/p&gt;</content>
</root>