<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>VTimes: ФНС создаст налоговую инспекцию для работы с богатыми людьми</title>
  <second_title/>
  <description>Федеральная налоговая служба (ФНС) создаст специальную инспекцию для работы с богатыми россиянами, сообщили изданию VTimes два федеральных чиновника.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>VTimes</name>
  <url>https://www.vtimes.io/2021/01/27/fns-sozdaet-vip-inspektsiyu-dlya-bogatih-a2762</url>
  <date>27.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Федеральная налоговая служба (ФНС) создаст специальную инспекцию для работы с богатыми россиянами, сообщили изданию VTimes два федеральных чиновника.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сотрудники этой инспекции будут работать с людьми, чьи доходы превышают 500 миллионов рублей в год. Порог не будет жестким: на учет в новой инспекции смогут поставить и человека с меньшим доходом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Идея создать инспекцию для богатых обсуждалась в ФНС давно. Сейчас доходы таких людей проверяют инспекции в регионах, где они зарегистрированы. Но, как рассказал близкий к ФНС источник, региональным инспекциям не хватает данных: для оценки налогов богатых людей нужно понимать, бенефициарами каких компаний, в том числе иностранных, они являются. Поэтому новой инспекции нужно будет создать досье на богатых людей — в том числе с помощью обмена финансовой информацией с другими странами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Централизация данных состоятельных людей усилит контроль за их доходами, считает старший юрист налоговой практики UFG Wealth Management Роман Исаков. Бизнес к идее ФНС относится с подозрением. «Конечно, это огромные риски, деньги любят тишину, и всем спокойнее, когда доходы проверяли обычные инспекторы, а не заточенные на это специалисты», — сказал VTimes председатель правления крупной российской компании, название которой издание не сообщило.&lt;/p&gt;</content>
</root>