<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Атлант затарил гречи». Только мемы — о коронавирусе и нелегкой жизни при карантине (а также инструкция, чем развлечь себя дома)</title>
  <second_title/>
  <description>Коронавирус не пройдет! Границы закрыты, отпуска отменены. Все сидят по домам и пытаются придумать, чем себя занять. На улицу — только в магазин (разумеется, за гречкой!) и только с антисептиком. О том, чтобы спуститься в метро, и подумать страшно.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>18.3.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Коронавирус не пройдет! Границы закрыты, отпуска отменены. Все сидят по домам и пытаются придумать, чем себя занять. На улицу — только в магазин (разумеется, за гречкой!) и только с антисептиком. О том, чтобы спуститься в метро, и подумать страшно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В таких условиях кто угодно может приуныть. К счастью, у нас есть мемы, которые делают всю ситуацию с пандемией и самоизоляцией чуть более терпимой. Ими и спасаемся!&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как проходит самоизоляция&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ух, как же кошки недовольны тем, что хозяева больше никуда не ходят!&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Все скупают греч(к)у&lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;И еще немного мемов о работе на удаленке&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если что, вот наша &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/03/14/govorit-vash-pilot-segodnya-ya-rabotayu-iz-doma" target="_blank" rel="noopener"&gt;первая подборка&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Нажмите на твит ниже, чтобы увидеть полную версию изображения. Да, это тот самый мем про сотрудника, которого выкидывают из окна за его радикальные предложения. Но это в прошлом, теперь выкидывать некого.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Чем развлечь себя дома. Предельно странная инструкция&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Например, можно усесться у окна и немного подурачиться.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Или устроить дискотеку на весь район.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В целом вечеринки — нормальная идея. Но нужно правильно подготовиться!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Макияж поверх медицинской маски. Почему бы и нет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Еще идея: поругаться с соседями.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но в принципе можно и спортом с ними заняться.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если соседей нет, но есть домашние животные, самое время сыграть в крестики-нолики.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А еще можно посмотреть кино по совету "Медузы". Правда, есть нюанс...&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ну и какой карантин без лайфхаков по выживанию&lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;Один панический мем напоследок&lt;/h3&gt;</content>
</root>