<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Песни заряжены на поднятие KPI»</title>
  <second_title>Директор Всего поет про бухгалтеров, бизнес-ланчи и фрилансеров на новом альбоме «Самый занятой гражданин». При участии модели Маши Миногаровой</second_title>
  <description>Директор Всего (проект электронного музыканта Андрея Ли) выпустил свой второй альбом «Самый занятой гражданин». В этой работе персонаж-бизнесмен, коуч и «бизнес музыкант» посвятил треки бизнес-ланчу, фрилансерам, договорам и собеседованиям. По словам автора, новая пластинка вдохновлена португальской, бразильской, африканской музыкой и джазом — для трека «Самый занятой гражданин» саксофонист Владимир Лучанский записал 64 варианта саксофонного соло (но выбрали только один). В треке также поучаствовала модель и блогер Маша Миногарова. Сводил альбом Евгений Горбунов (ГШ, «Интурист»).</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>11.12.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Директор Всего (проект электронного музыканта Андрея Ли) выпустил свой второй альбом «Самый занятой гражданин». В этой работе персонаж-бизнесмен, коуч и «бизнес музыкант» посвятил треки бизнес-ланчу, фрилансерам, договорам и собеседованиям. По словам автора, новая пластинка вдохновлена португальской, бразильской, африканской музыкой и джазом — для трека «Самый занятой гражданин» саксофонист Владимир Лучанский записал 64 варианта саксофонного соло (но выбрали только один). В треке также поучаствовала модель и блогер Маша Миногарова. Сводил альбом Евгений Горбунов (ГШ, «Интурист»).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Директор Всего&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Самый занятой гражданин — мой новый, автобиографичный альбом, который посвящается всем занятым гражданам. Это музыка для вас, дорогие и уважаемые коллеги, ведь благодаря вам и вашей любви к своему делу, мы не стоим на месте. Чем больше в нашей стране будет самых занятых граждан, тем лучше мы все заживем. Если вы еще не ощущаете себя самым занятым гражданином, то эта музыка поможет вам найти себя в этой жизни и вступить на новую ступень карьерной лестницы, потому что все песни заряжены на поднятие KPI. Альбом «Самый занятой гражданин» заменит вам персонального бизнес-коуча, станет вашим ментором и мотивационной аудиокнигой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пользуясь случаем, хочу сказать спасибо всем моим коллегам, партнерам, подписчикам и слушателям, благодаря вашей любви мой бизнес развивается, а дела в списке «To do» прибавляются, что делает меня счастливым бизнесменом.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Альбом был записан в домашнем офисе в марте 2020-го. Заглавный сингл «Самый занятой гражданин» является совместным предприятием с Машей Миногаровой и саксофонистом Владимиром Лучанским. Сведение альбома — работа Евгения Горбунова, мастеринг — Сергей Лугинин. &lt;/p&gt;</content>
</root>