<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Южная Корея оскорблена: Китай посмел заявить, что кимчи — это их национальная кухня. Суть конфликта (максимально коротко)</title>
  <second_title/>
  <description>Жители Китая и Южной Кореи перессорились из-за традиционного блюда корейской кухни — кимчи, то есть острых квашеных овощей (прежде всего пекинской капусты), приправленых, к примеру, зеленым луком или красным перцем.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>The Guardian</name>
  <url>https://www.theguardian.com/world/2020/dec/01/stealing-our-culture-south-koreans-upset-after-china-claims-kimchi-as-its-own?CMP=twt_a-world_b-gdnworld</url>
  <date>1.12.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Жители Китая и Южной Кореи перессорились из-за традиционного блюда корейской кухни — кимчи, то есть острых квашеных овощей (прежде всего пекинской капусты), приправленых, к примеру, зеленым луком или красным перцем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Началось все с публикаций в китайских СМИ, где утверждалось, что Китай стал мировым лидером по производству кимчи. Недавно страна получила сертификат Международной организации по стандартизации (ISO). Но не за кимчи, а за пао цай — это маринованные овощи, которые часто используют в блюдах сычуаньской кухни.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И тут началось: в соцсетях и на страницах СМИ южнокорейцы принялись ругаться с китайцами и доказывать, что кимчи принадлежит им и только им. А то, что сейчас происходит, назвали культурной экспроприацией. Китай таким образом якобы пытается добиться «мирового господства». К обсуждению подключилось министерство сельского хозяйства Южной Кореи. Его представители заявили, что продукт, за который Китаю выдали сертификат ISO, «не имеет ничего общего» с настоящим кимчи.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Китайцы не замедлили ответить конкурентам. По их мнению, они поставляют в Южную Корею столько кимчи, что имеют полное право считать это своим национальным блюдом. Да и слово «кимчи» пришло из китайского языка, значит, и спорить тут не о чем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом ООН и ЮНЕСКО уже давно заявили, что считают кимчи национальным блюдом Южной Кореи. Однако китайцев их доводы не убедили.&lt;/p&gt;</content>
</root>