<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Журналист из Нидерландов попал на закрытую видеоконференцию министров обороны ЕС. А все потому, что надо смотреть, что постишь в твиттер</title>
  <second_title/>
  <description>Журналист Даниэль Верлаан из нидерландской новостной телепередачи RTL Nieuws сумел попасть на закрытую видеоконференцию министров обороны стран ЕС.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>21.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Журналист Даниэль Верлаан из нидерландской новостной телепередачи RTL Nieuws сумел попасть на закрытую видеоконференцию министров обороны стран ЕС.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Нет, Верлаан ничего не взламывал. Просто в твиттере министра обороны Нидерландов Анки Бейлевелд была опубликована фотография, на которую попали пять из шести цифр кода для подключения к конференции. Фото удалили быстро, но недостаточно быстро — кто-то успел дать наводку RTL Nieuws. Журналист путем перебора вычислил недостающую цифру, ввел код и без всяких дополнительных проверок присоединился к видеозвонку.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Когда Верлаан появился на экране, верховный представитель ЕС по внешней политике и политике безопасности Жозеп Боррель поинтересовался у него, знает ли он, что стал участником секретной конференции. Верлаан ответил, что он журналист из Нидерландов и пообещал немедленно выйти из звонка. Несмотря на то, что журналист, как и обещал, покинул видеоконференцию, она была немедленно прервана.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В Комиссариате ЕС по вопросам внешней политики, комментируя произошедшее, заявили, что подобное проникновение на закрытые видеоконференции незаконно и о нем будут поставлены в известность соответствующие органы. Там подчеркнули, что в те несколько минут, пока журналист участвовал в видеоконференции, министры обороны стран ЕС не обсуждали ничего секретного.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В свою очередь премьер-министр Нидерландов Марк Рютте считает, что на совещаниях министров обороны «не бывает безобидных тем». «Пусть другие министры на примере Бейлевелд поймут, насколько осторожными нужно быть», — сказал он.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Минобороны Нидерландов ограничилось заявлением, что публикация фото с кодом доступа на конференцию была «глупейшей ошибкой» одного из сотрудников.&lt;/p&gt;</content>
</root>