<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Мальчик мечтал передать Роберту Паттинсону рисунок Бэтмена. Встретиться с актером никак не получалось, но тут на помощь пришел твиттер</title>
  <second_title/>
  <description>Если о чем-то очень сильно мечтать, мечты обязательно сбудутся. 10-летний Джеймс Кэмпбелл мечтал встретиться с Робертом Паттинсоном и передать ему собственноручно нарисованного Бэтмена.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>9.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Если о чем-то очень сильно мечтать, мечты обязательно сбудутся. 10-летний Джеймс Кэмпбелл мечтал встретиться с Робертом Паттинсоном и передать ему собственноручно нарисованного Бэтмена.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кэмпбелл и его родители каждый день приходили на съемочную площадку в Ливерпуле, где Паттинсон снимается в фильме о супергерое. Но встретиться с актером никак не получалось — представители съемочной группы говорили, что Паттинсон из-за графика не может поговорить с ребенком и принять рисунок.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но мама мальчика Никола Коркилл нашла выход: она написала твит с просьбой о помощи, тэгнув популярную станцию Radio City News. Она указала, что ее сын, у которого аутизм, — большой фанат Бэтмена, и встреча с актером, играющим его любимого супергероя, станет для него событием года. «Пожалуйста, помогите мне сделать так, чтобы мой ребенок улыбался», — попросила Коркилл.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Разумеется, такая история никого не могла оставить равнодушным. Radio City News &lt;a href="https://twitter.com/RadioCityNews/status/1315178252630134804" target="_blank" rel="noopener"&gt;написали свой твит&lt;/a&gt;, попросив о помощи съемочную группу «Бэтмена». «Пожалуйста, твиттер, сделай так, как ты это можешь, и 10-летней мальчик будет очень счастлив».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И магия твиттера сработала! Роберт Паттинсон, правда, пока так и не смог встретиться с Кэмпбеллом, зато передал ему подарки, конечно же, связанные с его любимым супергероем. А еще написанную собственноручно записку. «Прости, что мы разминулись. Твой рисунок великолепен. Увидимся, когда я в следующий раз буду в Ливерпуле», — &lt;a href="https://www.nme.com/news/film/robert-pattinson-surprised-an-autistic-batman-fan-with-a-special-gift-2810800" target="_blank" rel="noopener"&gt;цитирует NME&lt;/a&gt; текст послания.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Как рассказал Radio City News отец мальчика, Даррен, его сын был очень доволен, а мама мальчика даже расплакалась. «Это просто потрясающе, он получил то, чего очень хотел», — добавил Даррен Кэмпбелл.&lt;/p&gt;</content>
</root>