<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Оптическая иллюзия: фотограф показал, как обмануть мозг и превратить черно-белое фото в цветное</title>
  <second_title/>
  <description>Фотограф и ученый Эндрю Стил рассказал о своей любимой оптической иллюзии, благодаря которой на черно-белом фото можно увидеть цвета.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Petapixel</name>
  <url>https://petapixel.com/2020/08/26/this-optical-illusion-tricks-your-brain-into-adding-color-to-a-black-and-white-photo/?utm_source=feedburner&amp;utm_medium=feed&amp;utm_campaign=Feed%3A+PetaPixel+%28PetaPixel%29</url>
  <date>27.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Фотограф и ученый Эндрю Стил рассказал о своей любимой оптической иллюзии, благодаря которой на черно-белом фото можно увидеть цвета.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сперва Стил показывает черно-белый снимок сельской местности — с домами и зеленью. Далее он помещает в центр фотографии черную точку. Следом добавляет оранжевый, фиолетовый и голубые цвета, а также выкручивает эффект насыщенности изображения. Кроме того, фотограф просит смотреть на черную точку в течение 10 секунд. После этого Стил возвращает первоначальный черно-белый вариант снимка — в этот момент зрителю покажется, что он видит цветной пейзаж.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эффект пропадает, если моргнуть или отвести взгляд. Вот, попробуйте сами, сайт PetaPixel для удобства превратил фрагмент видео Стила в гифку. Не забудьте про то, что смотреть нужно на черную точку в центре.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Стил объяснил, что эта оптическая иллюзия возможна благодаря хроматической адаптации глаза. Мозг автоматически подстраивается под изменения в освещении, сохраняя привычный цвет наблюдаемых объектов. Фотограф привел в пример белый лист бумаги, который будет восприниматься человеком как белый даже при холодном или теплом освещении. Просто потому что мозг знает, что конкретно этот лист бумаги должен быть белым.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Полную версию видео Стила можно посмотреть ниже.&lt;/p&gt;</content>
</root>