<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Ritter Sport и Milka уже 10 лет судятся из-за формы шоколадок. Milka считает, что их квадратный шоколад ни в чем не виноват</title>
  <second_title/>
  <description>Компания Ritter Sport уже почти сто лет выпускает квадратные плитки шоколада, известные во всем мире.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>BBC News</name>
  <url>https://www.bbc.com/news/world-europe-53510219</url>
  <date>23.7.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Компания Ritter Sport уже почти сто лет выпускает квадратные плитки шоколада, известные во всем мире.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По &lt;a href="https://www.ritter-sport.de/ru/company/history.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;официальной легенде&lt;/a&gt;, такую форму шоколада в 1932 году придумала Клара Риттер, чтобы он «помещался в карман любой спортивной куртки и не ломался, а по весу был бы таким же, как обычная прямоугольная плитка».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 1993 году Ritter Sport оформила эксклюзивное право на квадратную плитку как «трехмерный товарный знак». Казалось бы, все идет хорошо — более 55 видов шоколада, присутствие на рынках 100 стран, годовой оборот &lt;a href="https://www.ritter-sport.de/ru/company/zahlen_fakten.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;под полмиллиарда евро&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но тут монополию Ritter Sport на квадратные плитки решил оспорить другой — не менее известный — бренд шоколада. Milka. Тоже из Германии, тоже с вековой историей и традициями. В лиловой упаковке шоколад Milka &lt;a href="https://milka.ru/istoriya" target="_blank" rel="noopener"&gt;выпускают с 1901 года&lt;/a&gt;, за это время лишь несколько раз менялся дизайн, а с 1970-х все рекламные кампании шоколада строятся на нежности. В 2010 году Milka решила нарушить монополию Ritter Sport и выпустить свой квадратный шоколад. Ritter Sport ожидаемо был против.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Milka через суд потребовала аннулировать патент Ritter Sport на основании нечестной конкуренции. Первый раунд остался за Milka — федеральный патентный суд аннулировал право Ritter Sport на квадратный шоколад. Однако спустя несколько месяцев это решение отменили, и победу уже праздновал Ritter Sport. Тогда Milka обратилась в Верховный федеральный суд. Тот встал на сторону Ritter Sport.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В Германии, пишет BBC News, нельзя зарегистрировать форму как товарный знак, если она придает «существенную ценность». Однако в случае с Ritter Sport, постановил суд, это не так. Покупатели воспринимают квадратную форму шоколада одновременно как индикатор его происхождения и качества. На цену продукта форма плитки не влияет и никакой художественной ценности не несет, постановил Верховный федеральный суд и сохранил за Ritter Sport право на ее «трехмерный товарный знак».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теперь как минимум в магазинах Германии может быть только один квадратный шоколад — тот самый «Quadratisch. Praktisch. Gut.»&lt;/p&gt;</content>
</root>