<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Помните песню Лещенко про Олимпийского Мишку? Теперь можно послушать, как ее поет Женя Борзых </title>
  <second_title>И еще два кавера на песни к юбилею Олимпиады-80</second_title>
  <description>К юбилею Олимпиады в Москве 1980 года Музей Москвы попросил московских музыкантов спеть кавер-версии знаменитых олимпийских песен. Получилось душевно! В записи поучаствовали музыканты из группы СБПЧ, «Интурист», Poko Cox и один анонимный коллектив.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>20.7.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;К юбилею Олимпиады в Москве 1980 года Музей Москвы попросил московских музыкантов спеть кавер-версии знаменитых олимпийских песен. Получилось душевно! В записи поучаствовали музыканты из группы СБПЧ, «Интурист», Poko Cox и один анонимный коллектив.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;«До свидания, Москва»&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Музыку к знаменитой песне (помните, именно под нее &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=TzuGK5tH1G4" target="_blank" rel="noopener"&gt;улетал&lt;/a&gt; в небо Олимпийский Мишка) написала Александра Пахмутова, слова — Николай Добронравов, а исполнил ее Лев Лещенко на церемонии закрытия Олимпиады 3 августа 1980 года. Кавер 2020-го записали Женя Борзых из СБПЧ, Виктор Глазунов, Евгений Горбунов и Дима Мидборн — из «Интуриста».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;«Олимпиада»&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Песню, музыку к которой написал Давид Тухманов, а слова — Роберт Рождественский, 40 лет назад исполнил эстонский певец Тынис Мяги. Кавер-версию сделали Poko Cox, Виктор Глазунов, Евгений Горбунов, Дима Мидборн.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;«Темп»&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Как рассказывают в Музее Москвы, кавер-версия этой песни пришла к ним в почту от анонимного музыканта во время подготовки проекта — письмо было подписано как «Анс. „Темп“». «Остается только гадать, кто скрывается под этим ироничным псевдонимом», — говорят в музее.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 1980-м эту песню исполнила София Ротару, ансамбль «Панорама» и оркестр Госкино. Эта же композиция вошла в саундтрек к фильму Юрия Озерова «Баллада о спорте». Музыка Александры Пахмутовой, слова Николая Добронравова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Также в Музее Москвы открылась экспозиция «Символы Олимпиады. К 40-летию Олимпийских игр в Москве», на которой можно узнать больше про Олимпийского Мишку, созданного художником Виктором Чижиковым, увидеть факел Олимпийского огня, флаг Олимпиады-80 и многое другое.&lt;/p&gt;</content>
</root>