<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Айфоны и айпады научились распознавать звуки. Вот только иногда они слышат детей-призраков</title>
  <second_title/>
  <description>В бета-версиях iOS и iPadOS 14 появилась функция автоматического распознавания звуков. Устройство слушает и анализирует все, что происходит вокруг, а потом присылает уведомление: кажется, это такой-то или такой-то звук. Функцию нужно самому включить в настройках. Пользователь Reddit под ником spliffsandsunsets так и поступил — и в итоге оказался в настоящем фильме ужасов.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>26.6.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В бета-версиях iOS и iPadOS 14 появилась функция автоматического распознавания звуков. Устройство слушает и анализирует все, что происходит вокруг, а потом присылает уведомление: кажется, это такой-то или такой-то звук. Функцию нужно самому включить в настройках. Пользователь Reddit под ником spliffsandsunsets так и поступил — и в итоге &lt;a href="https://www.reddit.com/r/iOSBeta/comments/hf6pu5/my_first_sound_recognition_and_it_was_in_an_empty/" target="_blank" rel="noopener"&gt;оказался&lt;/a&gt; в настоящем фильме ужасов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вечером 24 июня айпад прислал ему пуш-уведомление: «Устройство распознало звук, который может быть плачем ребенка». spliffsandsunsets напрягся: кроме него в доме никого не было.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В комментариях на Reddit предположили, что айпад сообщил хозяину о призраке ребенка, которого тот просто не заметил. Позже spliffsandsunsets написал, что каким-то чудом пережил эту ночь — и призрак «не забрал его душу».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ютьюбер Маркес Браунли также сравнил функцию распознавания звуков с фильмом ужасов: например, его айфон с установленной iOS 14 подумал, что где-то течет вода — и отправил ему сразу несколько уведомлений об этом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Техноблогер Бен Гескин в ответ на пост Браунли &lt;a href="https://twitter.com/BenGeskin/status/1276180805107232768" target="_blank" rel="noopener"&gt;поинтересовался&lt;/a&gt;, зачем вообще нужна эта опция. Браунли &lt;a href="https://twitter.com/MKBHD/status/1276182624923521026" target="_blank" rel="noopener"&gt;пояснил&lt;/a&gt;: распознавание звуков будет полезно людям с нарушениями слуха. Или в случаях, когда владельцу устройства привезли пиццу и звонят в дверь, а он ничего не слышит, потому что сидит в наушниках и играет в видеоигры.&lt;/p&gt;</content>
</root>