<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Михаил Мишустин ОЧЕНЬ уважает Владимира Путина. Так сильно, что за 10 минут заявил об этом четырежды</title>
  <second_title/>
  <description>Премьер-министр Михаил Мишустин обсудил с Владимиром Путиным план восстановления российской экономики. При этом за десятиминутное совещание Мишустин четырежды отметил, что уважает президента. Да, мы посчитали.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>2.6.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Премьер-министр Михаил Мишустин &lt;a href="https://meduza.io/news/2020/06/02/plan-vosstanovleniya-ekonomiki-rossii-oboydetsya-v-5-trillionov-rubley" target="_blank" rel="noopener"&gt;обсудил&lt;/a&gt; с Владимиром Путиным план восстановления российской экономики. При этом за десятиминутное совещание Мишустин четырежды отметил, что уважает президента. Да, мы посчитали.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Раз 👏&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;— Михаил Владимирович, добрый день.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Добрый день, &lt;mark&gt;уважаемый Владимир Владимирович&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Да, слышу. Привет, как дела? Все нормально?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Нормально, Владимир Владимирович. Работаем.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Два 👏👏&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;«К рискам, связанным с ростом безработицы, мы, конечно, должны относиться особенно внимательно. Закрытие предприятий или сокращение рабочего времени и оплаты труда обострили эту проблему. Все это может повлечь за собой снижение доходов, а, значит, и платежеспособного спроса. Поэтому план предполагает активную политику в сфере занятости. Общенациональный план предполагает три этапа, &lt;mark&gt;уважаемый Владимир Владимирович&lt;/mark&gt;». &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Три 👏👏👏&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;«Сделаем также все возможное, чтобы численность занятых в малом и среднем бизнесе достигла докризисного уровня. Общенациональный план содержит, &lt;mark&gt;уважаемый Владимир Владимирович&lt;/mark&gt;, около 500 конкретных мероприятий». &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Четыре 👏👏👏👏&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;«Мы считаем, что на сегодняшний день [национальные проекты] требуют определенной корректировки. И в ближайшие полтора месяца внесем на совет по стратегическому развитию и национальным проектам соответствующие предложения. В случае вашего одобрения, &lt;mark&gt;уважаемый Владимир Владимирович&lt;/mark&gt;, мы будем готовы начать следующий бюджетный цикл с уже актуализированными показателями».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Полную версию совещания Путина и Мишустина можно увидеть ниже.&lt;/p&gt;</content>
</root>