<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В английской деревне живет загадочный богач. Сначала он кормил всех бесплатным фиш-энд-чипс, а теперь платит деньги тем, кто сможет похудеть</title>
  <second_title/>
  <description>Богач, пожелавший остаться неназванным, ставит эксперименты над жителями английской деревни Денчуорт в графстве Оксфордшир. В течение карантина он через работников местного паба присылал фиш-энд-чипс всем 170 жителям деревни. Денег за это не требовал, просто угощал. И так продолжалось два месяца.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>The Daily Telegraph</name>
  <url>https://www.telegraph.co.uk/health-fitness/body/inside-village-secret-millionaire-paying-locals-lose-weight/</url>
  <date>28.5.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Богач, пожелавший остаться неназванным, ставит эксперименты над жителями английской деревни Денчуорт в графстве Оксфордшир. В течение карантина он через работников местного паба присылал фиш-энд-чипс всем 170 жителям деревни. Денег за это не требовал, просто угощал. И так продолжалось два месяца.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А теперь этот таинственный даритель придумал вот что: жители Денчуорта должны сбросить 10% от массы своего тела за два месяца — и тогда каждый из них получит по 100 фунтов стерлингов (почти 9000 рублей). Для этого нужно сфотографировать себя на весах и прислать снимок владельцу паба, рассылающего фиш-энд-чипс. А потом, к концу срока пари, прислать еще одно фото, подтверждающее, что человек действительно похудел в соответствии с оговоренными условиями. Сам владелец паба тоже будет участвовать в соревновании.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом жителям по-прежнему будут присылать бесплатный фиш-энд-чипс. Неясно, зачем это нужно анонимному дарителю, но журналистам The Telegraph удалось выяснить, что этот человек действительно богат и живет в той же деревне.&lt;/p&gt;</content>
</root>