<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Участник «Слабого звена» весь выпуск рассказывал несмешные анекдоты. Ведущая Мария Киселева посоветовала с этим завязывать</title>
  <second_title/>
  <description>По телеканалу «Мир» показывают новый сезон викторины «Слабое звено» с ведущей Марией Киселевой, которая постоянно издевается над участниками шоу. В выпуске от 15 мая поучаствовал доцент кафедры иностранных языков и перевода Уральского федерального университета (УрФУ) Владислав Бортников. Всю передачу Киселева просила его рассказывать анекдоты, а потом жаловалась, что анекдоты у него несмешные.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>19.5.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;По телеканалу «Мир» показывают новый сезон викторины «Слабое звено» с ведущей Марией Киселевой, которая постоянно издевается над участниками шоу. В выпуске от 15 мая поучаствовал доцент кафедры иностранных языков и перевода Уральского федерального университета (УрФУ) Владислав Бортников. Всю передачу Киселева просила его рассказывать анекдоты, а потом жаловалась, что анекдоты у него несмешные.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Киселева просила рассказать анекдот про нестабильность. И вот что получила в ответ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Просыпается… ну, возьмем абстрактную фамилию Рабинович. Ну смотрит — в квартире тепло. Встал, повернул кран, течет горячая вода. Выглянул там в окно, крышу починил там. Кричит, говорит: «Жена-а-а! Дорогая! Что, у нас наступил коммунизм?» И начинает петь: «Союз нерушимый республик свободных». Я, правда, не очень помню, где в этом месте анекдота надо смеяться.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Даже после этого Киселева не отступилась.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Владислав, расскажите самый смешной анекдот, который вы знаете. Только желательно короткий.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Короткий? Пожалуйста. Встречаются два приятеля, один другому говорит: «У тебя девушка есть?» Он так оборачивается и говорит: «Есть, но только тихо, чтоб жена не узнала».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;— …&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Ну, видно несмешно… &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В конце концов ведущая сдалась.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Чтобы рассказывать анекдоты, нужно уметь это делать.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Обещаю научиться со временем.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Не стоит.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Полную версию выпуска с участием Владислава Бортникова можно посмотреть на ютьюбе.&lt;/p&gt;</content>
</root>