<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В новой Assassinʼs Creed Valhalla нужно играть за викинга, устраивать набеги и размахивать двумя топорами сразу. Вышел первый трейлер</title>
  <second_title/>
  <description>Французский издатель Ubisoft выпустил первый трейлер новой части исторической серии Assassinʼs Creed. Игра получила подзаголовок Valhalla («Вальгалла» в русском варианте).</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>шапито</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>30.4.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Французский издатель Ubisoft выпустил первый трейлер новой части исторической серии Assassinʼs Creed. Игра получила подзаголовок Valhalla («Вальгалла» в русском варианте).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Место действия — Англия, IX век. Главным героем стал предводитель клана викингов по имени Эйвор, приплывший из Норвегии. Вместе со своим кланом он захватывает английские поселения и противостоит королю Уэссекса Альфреду Великому, который надеется единолично править местными королевствами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Несмотря на то, что Эйвор — мужчина, в Valhalla можно играть и за женщину. Герою можно изменить прическу, татуировки, броню и боевую раскраску.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Одной из основных задач игры станет строительство и развитие собственного поселения. В «Вальгалле» можно устраивать набеги на соседние деревни, где хранятся ценные ресурсы. Но сражаться нужно не всегда, в новой Assassinʼs Creed есть дипломатия. Сделанный в диалогах сюжетный выбор будет непосредственно влиять на игру: некоторые политические альянсы облегчат жизнь главному герою, другие же ее усложнят. Если что-то пойдет не так, Эйвор сможет взять в руки сразу два оружия — и решить проблемы насилием.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assassinʼs Creed Valhalla выйдет в конце 2020 года на консолях нового поколения — PlayStation 5 и Xbox Series X. Игра также появится на PC, Google Stadia и консолях текущего поколения, PlayStation 4 и Xbox One. Над «Вальгаллой» работают сразу 15 подразделений Ubisoft. Игру разрабатывают уже два с половиной года.&lt;/p&gt;</content>
</root>