<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Ученые не увидели признаков утечки химикатов возле Козельского полигона. Его считают вероятным источником загрязнения океана на Камчатке</title>
  <second_title/>
  <description>Группа ученых из Дальневосточного федерального университета (ДВФУ) не нашла признаки токсинов в реках вблизи Козельского полигона ядохимикатов, который считается одним из возможных источников загрязнения тихоокеанского побережья Камчатки. Об этом сообщил в фейсбуке проректор ДВФУ Дмитрий Земцов.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Дмитрий Земцов</name>
  <url>https://www.facebook.com/dmitry.zemtsov/posts/3295724050525852</url>
  <date>9.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Группа ученых из Дальневосточного федерального университета (ДВФУ) не нашла признаки токсинов в реках вблизи Козельского полигона ядохимикатов, который считается одним из возможных источников загрязнения тихоокеанского побережья Камчатки. Об этом сообщил в фейсбуке проректор ДВФУ Дмитрий Земцов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Мы проверили на следы загрязнения реку Мутнушка, которая течет от него, и реку Налычева — единственный путь оттуда в океан. Если бы была утечка, эти реки обязательно были бы отравлены. Однако мы встретили таких индикаторных насекомых, как поденки, веснянки и ручейники. Это организмы которые обитают только в чистой воде. Они бы неизбежно погибли все при контакте с токсином. В самой реке тоже не замечено каких-либо отклонений от нормы», — процитировал Земцов слова заведующего лабораторией экологии и эволюционной биологии водных организмов школы естественных наук ДВФУ Кирилла Винникова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Земцов отметил, что выводы о чистоте рек были сделаны на основе визуального осмотра. Для проведения комплексного анализа были взяты пробы воды, донного грунта и речных обитателей. Также ученые замерили на месте радиационный фон, показания оказались значительно ниже нормы.&lt;/p&gt;</content>
</root>