<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Google представила два новых смартфона Pixel, умную колонку Nest Audio и ОС для телевизоров Google TV</title>
  <second_title/>
  <description>Корпорация Google провела презентацию Launch Night In, на которой показала свои новинки — в частности, два новых смартфона с поддержкой 5G.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Google</name>
  <url>https://blog.google/products/devices-services/launch-night-in-helpful-devices-2020/</url>
  <date>30.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Корпорация Google провела презентацию Launch Night In, на которой показала свои новинки — в частности, два новых смартфона с поддержкой&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;5G.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Флагманский смартфон Pixel 5 получил процессор Snapdragon 765G с поддержкой 5G. Объем оперативной памяти составляет 8 гигабайт, встроенной — 128 гигабайт. Смартфон оснащен безрамочным дисплеем, влагозащитой и модулем для беспроводной зарядки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pixel 4A с 5G тоже поддерживает работу сетей пятого поколения и имеет процессор и камеры, как и у Pixel 5. У него экран больше, чем у флагмана, но при этом 6 гигабайт оперативной памяти вместо 8, аккумулятор меньшей емкости, нет влагозащиты и беспроводной зарядки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Продажи Pixel 5 и Pixel 4A с 5G начнутся с 15 октября в девяти странах (России среди них нет). Pixel 5 будет стоить 699 долларов (54 тысячи рублей), Pixel 4A с 5G — 499 долларов (почти 39 тысяч рублей).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Помимо смартфонов, Google представила умную колонку Nest Audio, которая на 75% громче своей предшественницы Google Home. Также корпорация показала ТВ-приставку Chromecast; она показывает видео с разрешением 4K при 60 кадрах в секунду. Кроме того, была представлена новая операционная система для телевизоров Google TV, которая поддерживает поиск фильмов и шоу по разным стриминговым сервисам.&lt;/p&gt;</content>
</root>