<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В Томске задержали 64-летнего ученого Александра Луканина. Его подозревают в передаче технологий Китаю</title>
  <second_title/>
  <description>В Томске задержали 64-летнего ученого Александра Луканина, его подозревают в передаче неких технологий Китаю. Об этом «МБХ медиа» сообщил друг Луканина Николай Кривопалов.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>МБХ медиа</name>
  <url>https://mbk-news.appspot.com/news/v-tomske-arestovali/</url>
  <date>30.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В Томске задержали 64-летнего ученого Александра Луканина, его подозревают в передаче неких технологий Китаю. Об этом «МБХ медиа» сообщил друг Луканина Николай Кривопалов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Насколько мы поняли, это что-то типа измены родине, что он передал какие-то технологии китайцам. Когда он ушел на пенсию, он поехал в Китай работать — его пригласили в Шэньянский университет. В лаборатории он там работал, занимался высоковольтными источниками питания… и смежными всякими темами. На самом деле, как мы это понимаем, в этом нет ничего такого, что относилось бы к обороне», — сказал Кривопалов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По его словам, в квартире Луканина провели обыск сотрудники московского управления ФСБ. «Пригласили его бывшую жену, ей предъявил какой-то человек, который проводил обыск, корочки подполковника ФСБ, московского управления. Один друг обратился в приемную местного ФСБ, там сказали, что ничего не знают и порекомендовали обратиться в СИЗО», — заявил Кривопалов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сейчас Луканин арестован, он находится в СИЗО, добавил собеседник «МБХ медиа». Бывшая жена ученого Ольга Луканина подтвердила «МБХ медиа», что его задержали, но не стала рассказывать подробности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ранее о задержании Луканина &lt;a href="https://t.me/tomskpolit/4477" target="_blank" rel="noopener"&gt;написал&lt;/a&gt; телеграм-канал Tomskpolit. Там утверждается, что ученый задержан по делу о разглашении гостайны, его планируют этапировать в Москву.&lt;/p&gt;</content>
</root>