<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Агрегаторы такси предложили переложить на них часть расходов за ДТП, но не готовы устанавливать таксометры</title>
  <second_title/>
  <description>Крупнейшие агрегаторы такси подготовили поправки к законопроекту, регулирующему их деятельность. В работе над этим документом, пишут «Коммерсант» и РБК, в числе прочих принимали участие «Яндекс.Такси», «Ситимобил», Gett и «Везет».</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Коммерсант</name>
  <url>https://www.kommersant.ru/doc/4511205</url>
  <date>30.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Крупнейшие агрегаторы такси подготовили поправки к законопроекту, регулирующему их деятельность. В работе над этим документом, пишут &lt;a href="https://www.kommersant.ru/doc/4511205" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Коммерсант»&lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.rbc.ru/technology_and_media/30/09/2020/5f7336bf9a7947ef128d355d" target="_blank" rel="noopener"&gt;и РБК&lt;/a&gt;, в числе прочих принимали участие «Яндекс.Такси», «Ситимобил», Gett и «Везет».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поправки, в частности, предусматривают, что агрегаторы будут выплачивать компенсацию до 2 миллионов рублей за поврежденное в результате ДТП имущество, а также причиненный вред здоровью пассажира. Все крупные агрегаторы, отмечает «Коммерсант», уже добровольно страхуют пассажиров на ту же сумму.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кроме того, агрегаторы готовы нести ответственность за передачу заказа водителю без прав, но только в том случае, если есть техническая возможность проверить информацию о водительском удостоверении в режиме онлайн.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Среди поправок, подготовленных агрегаторами, предложение выдавать разрешение на таксомоторные перевозки водителям, оформленным как самозанятые. Сейчас, чтобы получить такое разрешение, у водителя должен быть статус индивидуального предпринимателя, или он должен арендовать автомобиль, на который выписано соответствующее разрешение.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом агрегаторы выступают против установки таксометров в автомобилях, поскольку, по их подсчетам, это обойдется в 100 миллиардов рублей. Для определения стоимости проезда они предлагают использовать приложения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Также агрегаторы выступают против регулирования тарифов на уровне регионов и установления лимита на количество такси, работающих в том или ином субъекте, так как это «противоречит принципам конкурентного рынка».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поправки подготовлены ко второму чтению законопроекта о такси, дата которого пока не назначена. «Коммерсант» со ссылкой на первого зампреда комитета Госдумы по транспорту Виталия Ефимова пишет, что законопроект будет доработан в ближайшие несколько дней.&lt;/p&gt;</content>
</root>