<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Прокуратура потребовала ликвидировать «Церковь последнего завета» — религиозную общину Виссариона</title>
  <second_title/>
  <description>Прокуратура подала в Красноярский краевой суд иск о ликвидации религиозной организации «Церковь последнего завета», также известной как община Виссариона.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Генпрокуратура РФ</name>
  <url>http://genproc.gov.ru/smi/news/genproc/news-1890508/</url>
  <date>25.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Прокуратура подала в Красноярский краевой суд &lt;a href="https://kraevoy--krk.sudrf.ru/modules.php?name=sud_delo&amp;amp;srv_num=1&amp;amp;name_op=case&amp;amp;case_id=12090348&amp;amp;case_uid=0886afc0-c03d-4bfa-a0cf-d3418d0703b8&amp;amp;delo_id=1540005" target="_blank" rel="noopener"&gt;иск&lt;/a&gt; о ликвидации религиозной организации «Церковь последнего завета», также известной как община Виссариона.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На сайте Генпрокуратуры сообщается, что, по мнению экспертов, «в учении Виссариона допускается признание отклоняющегося поведения, в частности, суицида и неоказания медицинской помощи, стимулирование зависимого поведения, нарушение сексуального поведения, пренебрежение принятыми нормами брака».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Также прокуратура установила, что последователям общины Виссариона запрещали проявлять свои мысли, желания и потребности «под угрозой общественного порицания, формирования стойкого чувства вины и изгнания из сообщества». В ведомстве считают, что психическому здоровью людей причинили вред.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В материалах на сайте суда сказано, что 25 сентября иск прокуратуры передали судье. Когда его рассмотрят, пока неизвестно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Генпрокуратура потребовала ликвидировать «Церковь последнего завета» через несколько дней после того, как 22 сентября в Красноярском крае &lt;a href="https://meduza.io/news/2020/09/22/v-krasnoyarskom-krae-zaderzhali-rukovoditeley-religioznoy-obschiny-vissariona" target="_blank" rel="noopener"&gt;задержали&lt;/a&gt; руководителей организации — главу общины Сергея Торопа, известного как Виссарион, и двоих его помощников Владимира Ведерникова и Вадима Редькина. Их обвинили в создании религиозной организации, деятельность которой сопряжена с насилием, и в причинении тяжкого вреда здоровью. Сергей Тороп вину не признал.&lt;/p&gt;</content>
</root>