<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Пескова спросили, кто победил в Карабахе. Он сказал, что это победа народов Армении и Азербайджана</title>
  <second_title/>
  <description>«Коммерсант FM»: По поводу подписанного по Карабаху соглашения — очень разные оценки этого документа. Насколько он получился, с точки зрения Кремля, сбалансированным? Потому что в Турции, например, глава МИД поздравляет Азербайджан с «важной победой на фронте и за столом переговоров». Чья это победа?</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>10.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Коммерсант FM»&lt;/strong&gt;: По поводу подписанного по Карабаху &lt;a href="http://kremlin.ru/events/president/news/64384" target="_blank" rel="noopener"&gt;соглашения&lt;/a&gt; — очень разные оценки этого документа. Насколько он получился, с точки зрения Кремля, сбалансированным? Потому что в Турции, например, глава МИД поздравляет Азербайджан с «важной победой на фронте и за столом переговоров». Чья это победа?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Песков&lt;/strong&gt;: Это победа народов двух стран, и Азербайджана, и Армении. Потому что остановилась война. Для того, чтобы война остановилась и чтобы это контролировать и страховать, туда заходят сейчас российские миротворцы. Они будут обеспечивать отсутствие продолжения военных действий. Какие-то иные размышления и поздравления наверное допустимы для политологов, но исходить надо прежде всего из того, что остановилось кровопролитие. Вы знаете об огромном количестве человеческих жертв, которые обе стороны понесли за истекший месяц. И важен также, например, седьмой пункт. Важен, конечно, каждый пункт. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вот именно этот гуманитарный аспект и остановка кровопролития — наверное это самый главный итог.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Коммерсант FM»&lt;/strong&gt;: А что касается все-таки статуса Карабаха, потому что все-таки политических заявлений в документе речи об этом не идет?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Песков&lt;/strong&gt;: Да, в этом документе не говорится о статусе Карабаха. В настоящий момент мы продолжаем исходить из всех соответствующих основных актов международного права, прежде всего, соответствующих резолюций Совета безопасности ООН и иных документов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вы видите, что комплекс согласованных мер рассчитан на достаточно продолжительную перспективу. Пятилетние сроки, которые будут, могут продлеваться, если одна из сторон не заявит заблаговременно об обратном. Поэтому это серьезный документ, рассчитанный на перспективу, и который преследует в первую очередь цели гарантированного прекращения каких-либо боевых столкновений, возвращения людей на места своего проживания, гарантий их безопасности и так далее.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bloomberg&lt;/strong&gt;: Алиев сказал, что турецкие миротворцы также будут присутствовать в Карабахе наряду с российскими. Как вы можете это прокомментировать?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Песков&lt;/strong&gt;: Я могу это прокомментировать следующим образом. Об этом нет ни одного слова в тексте заявления, которое было опубликовано. Об этом не договаривались три стороны. И пребывание турецких солдат в Карабахе не было согласовано. Действительно, шла речь о создании на азербайджанской территории центра мониторинга условий прекращения огня. Это в Азербайджане, это не Карабах. И это нюансы размещения этого центра мониторинга совместного уже являются предметом отдельной договоренности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bloomberg&lt;/strong&gt;: Как-то участвовали США и Франция в создании данного соглашения?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Песков&lt;/strong&gt;: Это трехстороннее заявление.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bloomberg&lt;/strong&gt;: Будет ли какое-то финальное соглашение с участием Эрдогана, Путина и глав Армении и Азербайджана? Или, может быть, встреча или подписание дополнительного общего документа?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Песков&lt;/strong&gt;: А зачем? Не понимаю просто вопроса.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Эхо Москвы»&lt;/strong&gt;: Согласно 102-й статье Конституции РФ, использование вооруженных сил Российской Федерации на территории других стран должно быть в ведении Совета Федерации. По поводу отправки миротворческих войск — президент получал разрешение Совета Федерации или это как-то по-другому регламентируется?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Песков&lt;/strong&gt;: Мне нужно уточнить порядок регламентации, мы это разъясним дополнительно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;УНИАН&lt;/strong&gt;: В Армении соглашение называют едва ли не капитуляцией и начались протесты против Пашиняна. Как Кремль оценивает эти выступления в столице Армении?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Песков&lt;/strong&gt;: Мы не хотели бы их оценивать. Мы знаем, что премьер-министр Пашинян прикладывает немалые усилия для того, чтобы объяснить суть и смысл этих договоренностей. Мы надеемся, что эти объяснения будут должным образом восприняты.&lt;/p&gt;</content>
</root>