<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Госдума поддержала законопроект, позволяющий бывшим президентам нарушать Уголовный кодекс. Депутаты КПРФ выступили против — им предложили сложить полномочия</title>
  <second_title/>
  <description>Депутаты Госдумы приняли в первом чтении законопроект о гарантиях неприкосновенности бывшего президента РФ, который приведет федеральный закон в соответствие с последней редакцией Конституции РФ.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Госдума</name>
  <url>https://sozd.duma.gov.ru/bill/1049598-7</url>
  <date>17.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Депутаты Госдумы приняли в первом чтении &lt;a href="https://sozd.duma.gov.ru/bill/1049598-7" target="_blank" rel="noopener"&gt;законопроект&lt;/a&gt; о гарантиях неприкосновенности бывшего президента РФ, который приведет федеральный закон в соответствие с последней редакцией Конституции РФ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Законопроект фактически разрешает бывшему президенту совершать некоторые преступления после отставки. Авторы законопроекта предлагают прописать, что бывший президент в принципе «не может быть привлечен к уголовной или административной ответственности». Сейчас по закону бывшего главу государства нельзя привлечь к ответственности за деяния, совершенные во время работы на президентском посту.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Бывшего президента, согласно законопроекту, можно будет лишить неприкосновенности только за тяжкие и особо тяжкие преступления. При этом законопроект усложняет процедуру лишения бывшего президента неприкосновенности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Во время рассмотрения документа в Госдуме 37 депутатов КПРФ проголосовали против принятия законопроекта. Их раскритиковал полпред президента РФ в Госдуме Гарри Минх. Как &lt;a href="https://www.facebook.com/100007237624306/posts/2676130769304818/?d=n" target="_blank" rel="noopener"&gt;рассказала&lt;/a&gt; депутат от КПРФ Вера Ганзя, Минх предложил коммунистам сложить депутатские полномочия, если они не согласны с обоснованием голосования и не поддерживают Конституцию. Вот что сказал Минх (цитата по &lt;a href="https://tass.ru/politika/10025039" target="_blank" rel="noopener"&gt;ТАСС&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На заседании парламента один из авторов законопроекта, глава думского комитета по госстроительству и законодательству Павел Крашенинников сказал, что новые положения распространяются только на бывших президентов РФ, но не на первого президента СССР Михаила Горбачева, &lt;a href="https://tass.ru/politika/10024677" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; ТАСС.&lt;/p&gt;</content>
</root>