<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Бывший замминистра транспорта купил концерн «Калашников»</title>
  <second_title/>
  <description>Новым собственником концерна «Калашников» стал бывший заместитель министра транспорта России Алан Лушников, работавший в правительстве с 2012-го по 2018 год. Он приобрел ООО «ТКХ-Инвест», контролирующее 75% минус 1 акцию компании, сообщает ТАСС со ссылкой на пресс-службу «Калашникова». Остальным пакетом акций владеет госкорпорация «Ростех».</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Коммерсант</name>
  <url>https://www.kommersant.ru/doc/4559696</url>
  <date>6.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Новым собственником концерна «Калашников» стал бывший заместитель министра транспорта России Алан Лушников, работавший в правительстве с 2012-го по 2018 год. Он приобрел ООО «ТКХ-Инвест», контролирующее 75% минус 1 акцию компании, &lt;a href="https://tass.ru/ekonomika/9927913" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщает&lt;/a&gt; ТАСС со ссылкой на пресс-службу «Калашникова». Остальным пакетом акций владеет госкорпорация «Ростех».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Лушников &lt;a href="https://www.kommersant.ru/doc/4559696" target="_blank" rel="noopener"&gt;рассказал&lt;/a&gt; «Коммерсанту», что сделка носила денежный характер, однако отказался назвать ее сумму. По оценкам источников издания, стоимость пакета приобретенных акций составила порядка одного миллиарда рублей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Калашников», производящий около 95% стрелкового оружия в России, по словам Лушникова, также развивает новые технологии, в том числе беспилотные виды вооружений и высокоточные ракеты. Кроме того, концерн планирует заняться выпуском гражданской продукции, например, производством электротранспорта, заявил новый владелец.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ранее компания, контролирующая концерн «Калашников», принадлежала Алексею Криворучко, который с июня 2018 года занимает пост замминистра обороны РФ. По словам источника «Коммерсанта», Криворучко принял решение о продаже своих акций, чтобы полностью исключить аффилированность с предприятием, выполняющим гособоронзаказ в интересах Минобороны.&lt;/p&gt;</content>
</root>