<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Борис Джонсон объявил о локдауне в Англии</title>
  <second_title/>
  <description>Премьер-министр Великобритании Борис Джонсон сообщил, что в Англии с 5 ноября по 2 декабря будет действовать общенациональный режим изоляции, призванный остановить распространение коронавируса. Трансляцию выступления Джонсона вело агенство Reuters.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Reuters</name>
  <url>https://youtu.be/pstM-RN-ctg</url>
  <date>31.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Премьер-министр Великобритании Борис Джонсон сообщил, что в Англии с 5 ноября по 2 декабря будет действовать общенациональный режим изоляции, призванный остановить распространение коронавируса. Трансляцию выступления Джонсона &lt;a href="https://youtu.be/pstM-RN-ctg" target="_blank" rel="noopener"&gt;вело&lt;/a&gt; агенство Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Джонсон сообщил, что жители Англии должны оставаться дома и выходить только по серьезным причинам, например, если им нужно на работу или учебу (школы, колледжи и вузы будут работать). Кроме того, из дома можно будет выйти, чтобы заняться спортом на свежем воздухе, отдохнуть на природе, посетить врача, купить продукты и предметы первой необходимости.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На время локдауна будут работать только магазины, торгующие товарами первой необходимости, при этом остальные магазины смогут выдавать товары, заказанные в интернете. Пабы, бары, рестораны закроют, но они смогут продавать блюда навынос или работать в режиме доставки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Объявляя о новых ограничениях, Джонсон сказал, что, если власти не будут действовать, то ежедневно от коронавируса будут умирать несколько тысяч человек в день, что больше апрельских максимумов, когда за день умирало чуть больше тысячи человек. «Настало время действовать, потому что альтернативы нет», — сказал Джонсон.&lt;/p&gt;</content>
</root>