<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Аркадий Ротенберг оказался главным подрядчиком мэрии Москвы за время правления Собянина. Его «Мостотрест» получил контракты почти на полтриллиона рублей</title>
  <second_title/>
  <description>Бизнесмен Аркадий Ротенберг, друг президента России Владимира Путина, стал главным сторонним подрядчиком властей Москвы за те 10 лет, что Сергей Собянин возглавляет город. Об этом пишут в совместном исследовании «Проект» и Forbes.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>новости</nameTag>
  <name>Проект</name>
  <url>https://www.proekt.media/guide/moskva-sobyanina/</url>
  <date>22.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Бизнесмен Аркадий Ротенберг, друг президента России Владимира Путина, стал главным сторонним подрядчиком властей Москвы за те 10 лет, что Сергей Собянин возглавляет город. Об этом пишут в совместном исследовании «Проект» и Forbes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Бюджет Москвы при Собянине вырос почти в три раза — с 1,11 до 3,15 триллиона рублей, при этом сверхдоходы мэрия, в основном, тратила на строительство и благоустройство: за 10 лет на эти цели было потрачено 8,5 триллиона рублей (на социальные статьи в то же время было потрачено 9 триллионов). «Проект» отмечает, что такое распределение — редкость для региональных бюджетов, обычно социальные расходы превышают 60% от бюджета. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Всего за 10 лет Москва потратила 4,3 триллиона на градостроительную политику и строительство, 2,3 триллиона на городское хозяйство и 1,5 триллиона на транспорт и транспортную инфраструктуру. Самым крупным подрядчиком мэрии за 10 лет оказалось принадлежащее непосредственно правительству города АО «Мосинжпроект», получившее контрактов на 832 миллиарда рублей. При этом компания одновременно стала и крупнейшим городским заказчиком — общая сумма размещенных ей заказов превысила 1,5 триллиона рублей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Как отмечают авторы исследования, размещение заказов через подконтрольные властям акционерные общества — а не от имени государственного органа напрямую — позволяет проводить закупки &lt;span data-id="929873" data-title="Почему так?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Закупки государственных и бюджетных учреждений регулируются законом «О контрактной системе в сфере закупок товаров для обеспечения государственных и муниципальных нужд» (ФЗ-44), а закупки принадлежащих им акционерных обществ — законом «О закупках товаров отдельными видами юридических лиц» (ФЗ-223), который предъявляет намного менее строгие требования к конкурсам. &amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;по более гибкой схеме&lt;/span&gt;: заказчики сами устанавливают свою закупочную политику, могут заключать контракты более свободно и не обязаны публиковать контракты с единственным поставщиком.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В целом, пришли к выводу авторы исследования, за время правления Собянина, крупные строительные контракты, составляющие основу госзаказа Москвы, сосредоточились в нескольких крупных компаниях, владельцы которых «либо тесно связаны с мэрией, либо дружат с президентом страны, либо спрятаны за номиналами и офшорами». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В рейтинге сторонних подрядчиков первое место заняла компания Аркадия Ротенберга «Мостотрест», за десять лет получившая контрактов на сумму 441,5 миллиарда рублей. В основном, они связаны с дорожным строительством: так, «Мостотрест» реконструировал развязку МКАД и Ленинградского проспекта, а также построил часть Северо-Западной и Северо-Восточной хорды. Помимо этого, компания Ротенберга получила подряд на строительство части Сокольнической линии метро. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;На втором месте рейтинга подрядчиков оказался холдинг «Метровагонмаш», получивший заказы на 402 миллиарда рублей на строительство вагонов метро и трамваев. В состав совета директоров материнской компании «Метровагонмаш» — «Трансмашхолдинга» — долгое время входил вице-мэр Москвы по транспорту Максим Ликсутов, он также владел миноритарным пакетом акций компании. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Третье место в рейтинге заняла компания МИСК, занимающаяся дорожным строительством, и входящая в нее ИФСК с суммой контрактов 286 миллиардов рублей. Значительная часть подрядов была получена в 2011-2015 годах, когда ИФСК еще не была частью МИСК и контролировалась бизнесменом Геннадием Тимченко, другом Владимира Путина.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Замыкает десятку крупнейших подрядчиков мэрии Москвы компания ЕКС, получившая контракты на 64 миллиарда рублей. О ее бенефициарах ничего не известно. Несмотря на непубличность владельцев, компания преуспевает не только в Москве, но и в других крупных городах — Санкт-Петербурге, Нижнем Новгороде, Ярославле, Туле. В ходе отдельного &lt;a href="https://www.proekt.media/guide/gospodryady-kompaniya-eks/" target="_blank" rel="noopener"&gt;расследования&lt;/a&gt; «Проект» и Forbes выяснили, что реальным владельцем компании может быть 36-летний бизнесмен Максим Крылов, имеющий связи с семьей Ротенбергов. &lt;/p&gt;</content>
</root>