<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Из-за чего воюют в Нагорном Карабахе? Правда ли, что Турция может вмешаться? На чьей стороне на самом деле Россия?</title>
  <second_title>Вопросы и ответы о самой долгой войне на постсоветском пространстве</second_title>
  <description>В Нагорном Карабахе очередное обострение конфликта, уже второе в 2020 году. Это самая долгая война на территории бывшего СССР, которая началась еще в конце 1980-х и с тех пор унесла жизни около 20 тысяч человек, сделав беженцами сотни тысяч. Самопровозглашенная Нагорно-Карабахская республика (НКР) тесно взаимодействует с Арменией; Азербайджан настаивает, что это его территория (при этом Ереван и сам не признал НКР). Обострения, подобные нынешнему, случаются регулярно, но на этот раз Армения объявила о мобилизации (Азербайджан — о частичной), и это само по себе может свидетельствовать о серьезности ситуации. Из-за чего начался конфликт? К чему может привести нынешнее обострение? И как правильно: Карабах или Арцах? «Медуза» отвечает на эти и другие главные вопросы о войне в Южном Закавказье.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>разбор</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>29.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В Нагорном Карабахе очередное обострение конфликта, уже второе в 2020 году. Это самая долгая война на территории бывшего СССР, которая началась еще в конце 1980-х и с тех пор унесла жизни около 20 тысяч человек, сделав беженцами сотни тысяч. Самопровозглашенная Нагорно-Карабахская республика (НКР) тесно взаимодействует с Арменией; Азербайджан настаивает, что это его территория (при этом Ереван и сам не признал НКР). Обострения, подобные нынешнему, случаются регулярно, но на этот раз Армения объявила о мобилизации (Азербайджан — о частичной), и это само по себе может свидетельствовать о серьезности ситуации. Из-за чего начался конфликт? К чему может привести нынешнее обострение? И как правильно: Карабах или Арцах? «Медуза» отвечает на эти и другие главные вопросы о войне в Южном Закавказье.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Из-за чего все началось?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Чтобы объяснить суть конфликта в Нагорном Карабахе, придется начать издалека.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Область на Южном Кавказе, традиционно именуемая Нагорным Карабахом, была частью различных армянских государственных образований уже в конце первого тысячелетия до нашей эры (хотя азербайджанские историки &lt;a href="https://dergipark.org.tr/tr/download/article-file/228073" target="_blank" rel="noopener"&gt;оспаривают &lt;/a&gt;это).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В XIII веке нашей эры большую часть Закавказья подчинили себе тюркские племена. Несколько следующих веков местные армянские правители находились в зависимости от тюркских и персидских государств — до тех пор, пока к началу XIX века большая часть Закавказья не вошла в состав Российской империи. Все это время армянские и мусульманские общины в районе нынешней границы Армении и Азербайджана жили по соседству, часто в одних и тех же городах и селах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В конце XIX века в Закавказье начали набирать силы современные национальные движения: армянское, азербайджанское и грузинское. Периодически доходило до открытых столкновений и взаимных погромов, в том числе на территории Карабаха. Отношения между армянами и азербайджанцами особенно ухудшились в годы в Первой мировой войны. Спасаясь от геноцида в Османской империи (Турции), в ходе которого погибло около полутора миллионов человек, десятки тысяч армян бежали на подконтрольные России территории. Для них не было большого отличия между закавказскими мусульманами (будущими азербайджанцами) и недавними угнетателями — турками (собственно, и сами национальные азербайджанские лидеры не отделяли себя от остальных «тюрков»). Это только увеличивало напряженность.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Весной 1918-го, через год после распада Российской империи и через несколько недель после того, как Советская Россия вышла из Первой мировой войны, наступление в Закавказье предприняла Турция, которой теперь противостояла не российская армия, а армянские националисты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Одновременно по всему Закавказью обострились межнациональные противоречия. В конце марта 1918 года в Баку произошли столкновения между азербайджанцами и армянами (они составляли почти 20% населения города); армян при этом фактически поддержало местное большевистское правительство и его вооруженные отряды. В результате до 12 тысяч азербайджанцев (согласно азербайджанским источникам) были убиты, среди армян жертв в пять-шесть раз меньше (официально азербайджанская историография рассматривает это как геноцид)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Грузия, Азербайджан и Армения провозгласили независимость в конце мая 1918 года. Территория будущего Нагорного Карабаха с преимущественно армянским населением во времена Российской империи входила в состав Елизаветпольской губернии, из которой, наряду с Бакинской, был образован Азербайджан. Новое армянское правительство не смогло противостоять регулярным турецким войскам в короткой войне и под угрозой полной оккупации со стороны Турции согласилось с ее многочисленными территориальными требованиями. Нагорный Карабах должен был оказаться в составе союзного туркам Азербайджана (который, правда, созданная турками «Кавказская исламская армия» еще не отвоевала у большевиков). Одновременно в Баку пытались войти войска Антанты, пытавшиеся не пустить туда турок. В сентябре 1918 года отряды «исламской армии» заняли Баку и убили, по самым консервативным оценкам, не менее 10 тысяч местных армян. Карабах также заняли турецко-азербайджанские войска.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако уже через несколько недель Османская империя признала поражение в Первой мировой войне, вывела войска из региона, благодаря чему армяне смогли вновь вернуть контроль над Карабахом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Место турецких войск в Закавказье заняли англичане, которые в 1919 году безуспешно пытались убедить карабахских армян признать власть Азербайджана (он представлял особый интерес для Великобритании — как нефтяной форпост на Каспии). Тем временем азербайджанские войска начали новое наступление в регионе, которое сопровождалось в том числе этническими чистками. Под угрозой полного поражения карабахские армяне согласились признать азербайджанскую власть, но с целым рядом предварительных условий и оговорок. А весной 1920-го армянские части предприняли контрнаступление, которое закончилось для местных армян трагически: азербайджанские войска отбили атаку и фактически уничтожили армянскую часть карабахской столицы Шуши. В очередном погроме погибло от нескольких сотен до нескольких тысяч армян.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Война закончилась, когда власть и в Армении, и в Азербайджане захватили большевики. Карабахские армяне надеялись, что регион присоединят к Армении, однако после длительных внутрипартийных дискуссий было решено оставить его в составе Азербайджанской ССР (по некоторым &lt;a href="https://books.google.lv/books?id=yxFP6K8iZzQC&amp;amp;pg=PA168&amp;amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false" target="_blank" rel="noopener"&gt;сведениям&lt;/a&gt;, за это выступал Сталин, который тогда занимал пост наркома по делам национальностей).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Считается, что до 94% населения вновь образованной Нагорно-Карабахской автономной области составляли армяне. При этом ее лишили общей границы с Армянской ССР и область стала анклавом на территории Азербайджана.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Во времена СССР армяне и азербайджанцы тоже конфликтовали в Карабахе? Как дело дошло до войны?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В годы СССР в Нагорном Карабахе не было открытого вооруженного противостояния, но противоречия никуда не делись. Представители армянской общины неоднократно обращались в Москву с просьбой передать Карабах в состав Армении, в Ереване проходили митинги в поддержку этой идеи. Кампания активизировалась с началом перестройки. К тому моменту на территории Азербайджана (не считая Нагорного Карабаха) &lt;a href="http://news.bbc.co.uk/hi/russian/in_depth/newsid_4640000/4640183.stm" target="_blank" rel="noopener"&gt;жили&lt;/a&gt; 350 тысяч армян, в Армении — около 200 тысяч азербайджанцев. В самом Карабахе армяне составляли три четверти населения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На фоне небольших стычек между представителями двух общин карабахские парламентарии в начале 1988 года попросили передать область в состав Армении, где прошли миллионные митинги «за Карабах». К лету 1988-го вооруженные столкновения в регионе превратились в рутину; произошла серия двусторонних погромов, распространившихся на Армению и Азербайджан; началось массовое бегство армян и азербайджанцев из «чужих» республик. Москва не могла определиться с тактикой: не хотела создавать прецедент и перекраивать границы, но ввела в Карабахе чрезвычайное положение. При этом она фактически вывела Карабах из-под управления Баку, однако спустя какое-то время вновь переподчинила область азербайджанским властям.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В январе 1990 года в ответ на устроенный азербайджанскими националистами погром в Баку (погибло несколько десятков армян) советская армия вошла в город, в результате чего погибло больше ста человек. Все это только усиливало напряжение в самом Карабахе, на границах которого с Азербайджаном в 1990-м шли уже настоящие бои.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;После распада СССР стычки перешли в полноценные боевые действия. Война продолжалась до лета 1994-го, когда после полугода самых тяжелых боев наконец было достигнуто соглашение о прекращении огня. Войскам самопровозглашенной Нагорно-Карабахской республики (при поддержке Армении) удалось сохранить под контролем не только территорию прежней автономной области, но и пробиться к границе с Арменией, так что область перестала быть анклавом. Кроме того, армяне заняли несколько городов в Азербайджане у границы с Карабахом. Всего в боях погибло более 15 тысяч солдат и несколько тысяч мирных жителей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Прекращение масштабных боев, однако, не принесло реального мира: в среднем около 30 человек &lt;a href="https://www.tandfonline.com/doi/pdf/10.1080/23761199.2014.11417295" target="_blank" rel="noopener"&gt;гибло&lt;/a&gt; каждый год на линии соприкосновения, в 2016-м стороны впервые применили тяжелую артиллерию.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как правильно — Арцах или Карабах? А почему Нагорный? Есть еще какой-то?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Исторически Арцах — это название одной из провинций древнего Армянского царства, территория которой в целом соответствует современному Нагорному Карабаху. Самопровозглашенная республика использует это слово в качестве второго названия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Слово «Карабах» появилось в Средние века, после прихода в Закавказье тюркских племен. По наиболее распространенной версии, оно происходит от тюркского слово &lt;em&gt;кара&lt;/em&gt; — «черный» и персидского &lt;em&gt;бах — &lt;/em&gt;«сад». Впрочем, некоторые исследователи оспаривают это предположение, утверждая, что и первая часть слова — персидского происхождения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Согласно Конституции НКР, названия Арцах и Нагорный Карабах равнозначны. Однако слово «Арцах» используется только армянской стороной, поэтому Нагорный Карабах — название, принятое всеми, — более нейтральный топоним.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;К востоку от Нагорного Карабаха располагается равнина, которую иногда называют Равнинным Карабахом, сейчас эта территория в основном контролируется Азербайджаном.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Из-за чего случилось нынешнее обострение?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Традиционно обострения карабахской войны связывают с внутриполитической обстановкой в Армении и Азербайджане. Прежде всего именно в Баку, поскольку у Еревана нет никаких стратегических целей, которые требовали бы возобновления боевых действий: Армения фактически победила в войне начала 1990-х, ее вполне устраивает статус-кво. Модернизация армии обеих стран тоже, как правило, влияет на напряжение в зоне конфликта. После очередного витка гонки вооружений, в которой у Баку явно больше ресурсов, азербайджанские власти охотно проводят «практическое сравнение» сил двух армий.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вероятно, в Азербайджане надеялись, что новые армянские руководители, пришедшие к власти в результате революции 2018 года, пойдут на переговоры. Дело в том, что новый премьер-министр Армении Никол Пашинян в начале 2000-х публично &lt;a href="https://www.azatutyun.am/a/1566573.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;поддерживал&lt;/a&gt; план, согласно которому Азербайджану могли вернуть районы, отвоеванные НКР в начале 1990-х, но не относящиеся, собственно, к Нагорному Карабаху — в обмен на начало переговоров о статусе самопровозглашенной республики. На этот написанный международными посредниками &lt;a href="https://www.osce.org/mg/51152" target="_blank" rel="noopener"&gt;план&lt;/a&gt; впервые в 1997 году согласился первый президент Армении Левон Тер-Петросян. Это стоило ему власти, а сменили его политики, сделавшие карьеру именно в Карабахе. Так называемая карабахская партия была категорически против любых уступок и правила в Армении на протяжении двадцати лет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Казалось, приход Пашиняна мог переломить консенсус в армянской политике. Однако премьер быстро показал, что это не входит в его планы. Вскоре после прихода к власти в 2018-м он отправился в Степанакерт (столицу НКР), где заявил, что «Карабах — это Армения», а у Еревана «нет земель, которые можно отдать Азербайджану». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тем временем в самом Азербайджане из-за падения цен на нефть в 2020-м начался кризис (МВФ &lt;a href="https://www.imf.org/en/Countries/AZE" target="_blank" rel="noopener"&gt;прогнозирует&lt;/a&gt;, что страна за год потеряет 2,2% ВВП). Аналогичная ситуация сложилась перед предыдущим масштабным обострением конфликта в 2016 году. Тогда последствия нефтяного кризиса власти Азербайджана попытались компенсировать патриотическим подъемом, вызванным маленькой победоносной операцией в Карабахе. Четырехдневная война 2016 года принесла стране — впервые со времен поражений 1993–1994 годов — небольшие участки «освобожденной земли».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;За кого в этом конфликте Россия?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Позиция России по меньшей мере двойственная. Она связана обязательствами с Арменией в рамках &lt;span data-id="919584" data-title="Договор о коллективной безопасности" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Договор о коллективной безопасности &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://odkb-csto.org/documents/documents/dogovor_o_kollektivnoy_bezopasnosti/&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;подписан&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt; в мае 1992 года. На его основе создана организация (ОДКБ), в которую входят Россия, Беларусь, Армения, Казахстан, Кыргызстан и Таджикистан. Согласно договору, по просьбе одной страны-участницы другие должны оказать ей «всю необходимую помощь, включая военную» в случае внешней агрессии.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;Договора о коллективной безопасности&lt;/span&gt; и одновременно (наряду с США и Францией) остается главным медиатором на переговорах по урегулированию конфликта в Карабахе. Поскольку в реальности эти переговоры давно зашли в тупик и не сдвинулись за 25 лет, главная цель посредников — сохранить конфликт в замороженном состоянии. Очевидно, что статус-кво выгоден Армении, и Россия поддерживает ее поставками оружия. При этом Москва продает технику и Азербайджану — и вообще старается сохранить нормальные отношения с Баку.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Все это накладывает определенные ограничения на развитие конфликта. Армения может беспрепятственно накапливать силы на своей территории для помощи НКР, а Азербайджан (и его союзник — Турция) практически не в состоянии этому помешать. Для этого нужно было бы напасть на Армению напрямую, что нереально, учитывая союзнические обязательства Москвы перед Ереваном. Пограничные конфликты между двумя странами случаются: последний (и самый крупный) — в июле 2020 года; однако они быстро заканчиваются перемирием.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В то же время Организация договора о коллективной безопасности (ОДКБ) гарантирует защиту Армении только в случае внешней агрессии. В результате Армения почти открыто действует на территории Карабаха и подконтрольных НКР районов Азербайджана без риска поставить в неудобное положение союзников, но вот уже 25 лет не может признать независимость Карабаха и, тем более, аннексировать его территорию (хотя такой вопрос периодически &lt;a href="https://carnegie.ru/commentary/63589" target="_blank" rel="noopener"&gt;возникал&lt;/a&gt; в армянском парламенте).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Обе стороны зависят от более крупных держав, так что решительных целей — военных и дипломатических — преследовать не могут. Именно это служит гарантией от перерастания конфликта в полноценную двустороннюю войну.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Правда, что на этот раз в войну может вмешаться Турция?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Турция вмешивается в конфликт на стороне Азербайджана с начала 1990-х. Но, как следует из предыдущей главы, речь не может идти о прямом военном вмешательстве — этому мешают союзнические отношения Еревана и Москвы и гарантии невозобновления широкомасштабного конфликта со стороны той же России, США и стран Евросоюза. Однако Анкара в последние годы активно ведет гибридные войны, в том числе против союзников России на Ближнем Востоке и в Африке. И это не мешает ей сохранять сносные отношения с Москвой. Для Турции, которая, как считает Армения, &lt;a href="https://www.reuters.com/article/us-armenia-azerbaijan-turkey-syria-idUSKBN26J25A?utm_source=reddit.com" target="_blank" rel="noopener"&gt;перебросила&lt;/a&gt; в Карабах своих «прокси» из сирийского Идлиба, этот конфликт — лишь очередной гибридный фронт наряду с Сирией и Ливией.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;У Анкары могут быть и далеко идущие цели:&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;У кого больше войск и продвинутой боевой техники? Кто сильнее?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Азербайджанская армия существенно больше армии НКР: согласно &lt;a href="https://www.tandfonline.com/doi/pdf/10.1080/04597222.2020.1707966" target="_blank" rel="noopener"&gt;Military Balance, 2019&lt;/a&gt;, в азербайджанской служат 66 тысяч, а в карабахской — 18–20 тысяч. Однако последняя представляет собой сообщающиеся сосуды с армией Армении. Часть военной техники, находящейся в Карабахе, реально принадлежит Армении и в любой момент может быть использована «добровольцами» с «большой земли», что уже не раз бывало. Теоретическое численное преимущество в случае масштабной войны будет у Еревана: к 20 тысячам постоянной армии НКР могут прибавиться 42 тысячи армии Армении. Если дойдет до тотальной мобилизации (частичная с началом боевых действий объявлена в обеих странах), по числу подготовленных резервистов Азербайджан немного опередит противника — 300 тысяч против 210 тысяч.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Что касается качества вооружений, Азербайджан формально впереди:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Со временем техническое преимущество Азербайджана будет нарастать: страна с начала 2000-х тратит на перевооружение намного больше, чем противник. Впрочем, Ереван, во-первых, в последние годы увеличивает затраты на вооружение даже быстрее, чем Баку; а во-вторых, российское оружие (в том числе относительно современное, как четыре ракетные установки «Искандер» экспортной версии) достается ей с большой скидкой как стране — участнице ОДКБ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В любом случае технические преимущества азербайджанской армии вряд ли столь велики, что позволят ей быстро одержать решительную победу. Остается рассчитывать лишь на локальный успех, подобный тому, что был в 2016 году. Есть и большие сомнения в том, что Азербайджан сможет использовать военную мощь, чтобы достичь больших оперативных и стратегических целей.&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;До сих пор Баку ограничивался действиями тактического масштаба (грубо говоря, захватом нескольких сел или возвышенностей). Последнее относительно успешное масштабное наступление состоялось в другую эпоху — летом 1992 года.&lt;/p&gt;</content>
</root>