<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Каково это — быть пиар-советником политика, который поругался c половиной журналистов?</title>
  <second_title>Интервью пресс-секретаря Алексея Навального Киры Ярмыш</second_title>
  <description>У основателя Фонда борьбы с коррупцией, главного оппозиционного политика страны Алексея Навального непростые отношения с журналистами; причем не только с представителями прокремлевских СМИ, но и с теми, кто работает в независимом секторе. Навальный регулярно критикует прессу, например, за нежелание освещать расследования ФБК — или за то, что репортеры отказываются занять сторону оппозиции в ее борьбе с властью. Журналисты упрекают Навального в том, что он избегает общения с критически настроенными по отношению к нему авторами — или за неточности в расследованиях. В 2020 году Навальный все грубее высказывается о редакторах и репортерах, в том числе о сотрудниках «Медузы», и все чаще переходит на личности. Его отношения с медийной отраслью России, пожалуй, еще никогда не были такими натянутыми. Спецкор «Медузы» Светлана Рейтер встретилась и поговорила с Кирой Ярмыш — пресс-секретарем Навального и Фонда борьбы с коррупцией — о том, почему так происходит и как воспринимает происходящее сам политик.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>29.7.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;У основателя Фонда борьбы с коррупцией, главного оппозиционного политика страны Алексея Навального непростые отношения с журналистами; причем не только с представителями прокремлевских СМИ, но и с теми, кто работает в независимом секторе. Навальный регулярно критикует прессу, например, за нежелание освещать расследования ФБК — или за то, что репортеры отказываются занять сторону оппозиции в ее борьбе с властью. Журналисты упрекают Навального в том, что он избегает общения с критически настроенными по отношению к нему авторами — или за неточности в расследованиях. В 2020 году Навальный все грубее высказывается о редакторах и репортерах, в том числе о сотрудниках «Медузы», и все чаще переходит на личности. Его отношения с медийной отраслью России, пожалуй, еще никогда не были такими натянутыми. Спецкор «Медузы» Светлана Рейтер встретилась и поговорила с Кирой Ярмыш — пресс-секретарем Навального и Фонда борьбы с коррупцией — о том, почему так происходит и как воспринимает происходящее сам политик.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Почему ты пошла работать к Алексею Навальному?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— У меня был долгий вход в политику — в том смысле, что сначала я ею совсем не интересовалась, потом случилось &lt;span data-id="887617" data-title="Дело «Кировлеса»" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Уголовное дело против Навального и бизнесмена Петра Офицерова — их обвинили в хищении имущества кировского госпредприятия «Кировлес». 18 июля 2013 года Ленинский райсуд Кирова признал обоих виновными и приговорил к пяти и четырем годам лишения свободы соответственно. Через три месяца Кировский областной суд заменил лишение свободы на условный срок.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;дело «Кировлеса»&lt;/span&gt;, и я хорошо помню, как думала, что нет дыма без огня и что-то все-таки нечисто — раз есть суд, раз он идет. Но у меня были хорошие друзья, мы с ними долго разговаривали, я постепенно начинала менять позицию. А потом был приговор по «Кировлесу», и я вышла &lt;span data-id="888026" data-title="«Народный сход» на Манежной площади" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;После вынесения приговора по делу «Кировлеса» в Москве прошла акция протеста, названная «народным сходом». В ходе акции почти 200 человек были задержаны.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;на Манежную площадь&lt;/span&gt; — как и все. И после этого я уже участвовала в &lt;span data-id="888023" data-title="Выборы мэра Москвы в 2013 году" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Досрочные выборы мэра Москвы прошли 8 сентября 2013 года — им предшествовала отставка Юрия Лужкова. Победителем стал и. о. мэра Сергей Собянин (он набрал 51,3% голосов), второе место с 27,2% голосов занял Алексей Навальный.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;мэрской кампании&lt;/span&gt; — как волонтер. На самом деле я никого не знала, ни с кем не общалась, я даже Алексея близко ни разу не видела. Я приходила в штаб, брала листовки, ставила кубы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Ты тогда училась в МГИМО?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Я его уже окончила на тот момент.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— До этого ты жила в Ростове-на-Дону — и поступила в престижный МГИМО?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Да, я выиграла в &lt;span data-id="887618" data-title="«Умницы и умники»" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Всероссийская телевизионная гуманитарная олимпиада школьников «Умницы и умники», до 20 февраля 1999 года — «Умники и умницы». Выходит на Первом канале с 29 ноября 1992-го. Телеверсия конкурса поступления в МГИМО.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;«Умниках и умницах»&lt;/span&gt;, и меня взяли без экзаменов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— И как ты относилась к Навальному?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Алексея я тогда совсем не любила. Мне казалось, что он вождист и все такое нехорошее.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— А почему тебе так казалось?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Справедливости ради, я очень мало про него знала. Читала пару постов в его блоге. Считала, что если все в едином порыве сплотились вокруг одного человека, значит, с ним точно что-то не то. «Кировлес» меня как-то от Навального отстранял. А потом я просто перестала так думать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— В какой момент?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Когда пошла на Манежную площадь после приговора по «Кировлесу». Мне тогда уже казалось, что все это большая несправедливость, а за несколько месяцев разговоров с друзьями я дошла до мысли, что 16 миллионов рублей, в хищении которых обвиняли Алексея, невозможно украсть так, чтобы это вообще никто не заметил. И если у человека нет счетов, он не покупал себе дома и яхты, то, значит, он ничего не воровал.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Когда его освободили, я почувствовала свою причастность к этому и некую ответственность и пошла волонтером на мэрскую кампанию. А через год Навальный написал в блоге, что ищет пресс-секретаря. Я училась в МГИМО на «международной журналистике», отделение — «связи с общественностью». Когда он написал свой пост, я работала в пресс-службе [авиакомпании] Utair.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— И тебе было скучно?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Нет, на самом деле. Я очень люблю самолеты, мне было хорошо и интересно. Был классный вертолетный парк, я возила журналистов в пресс-туры, летала с ними на вертолете.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— И тут ты меняешь это занятие на диаметрально противоположное.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Справедливости ради, до Utair я работала в Пушкинском музее, так что смена отрасли меня нисколько не смущала.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Когда ты пришла на собеседование к Навальному, там много было претендентов?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Я знаю, что их было довольно существенное количество, но все собеседования проходили в разное время, поэтому я видела одного человека, который пришел до меня, и еще одного — он шел после. Я была уверена, что меня не возьмут: в требованиях был указан красный диплом, а у меня — нет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Шутишь?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Нет. В требованиях было написано именно так. Там еще нужно было написать какое-то эссе. Я помню, что писала его неделю — мучительно, советуясь с друзьями. Я прямо страдала-страдала.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— И какое у тебя было первое рабочее задание?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Честно говоря, я не помню. Вообще, начало моей работы было довольно странным: Алексея я не видела, он меня не собеседовал — сидел под домашним арестом. Мой первый рабочий день был 1 августа, это было первое заседание по &lt;span data-id="887641" data-title="Дело «Ив Роше»" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Уголовное дело против Алексея Навального и его брата Олега, начатое СК по заявлению гендиректора компании «Ив Роше Восток». 30 декабря 2014 года Замоскворецкий суд Москвы вынес обвинительный приговор: Алексей Навальный был приговорен к 3,5 года условно, а Олег — к 3,5 года колонии общего режима. 17 октября 2017-го ЕСПЧ постановил, что приговор был произвольным и необоснованным, но отказался рассматривать вопрос о политической мотивации дела.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;делу «Ив Роше»&lt;/span&gt;. Я с ходу попала в суд, причем не знала, что там делать — кроме того, что взять паспорт. Где записываться, с кем сесть, как разговаривать — я не знала ничего. И Алексей очень возмущенно мне сказал: «Ты что, никогда в судах до этого не была?!»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Ты работаешь у Навального шесть лет. Тебе сейчас легче или тяжелее?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Моя работа меняет профиль, скажем так. Я приходила на работу пресс-секретаря, сейчас я больше занимаюсь видеопродакшном. Мы делаем все большие видео, которые выходят на его основном канале. Я, условно, занимаюсь только этим.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Хотя у тебя был не самый удачный опыт с видео — если вспомнить расследование про Ковальчуков и «Национальную медиа группу», в котором потом &lt;span data-id="887644" data-title="Какие?" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;В видео, в частности, указывалось, что компания «Лидер» Юрия Ковальчука управляет «Газфондом», которому принадлежит контрольный пакет Газпромбанка, единственного акционера холдинга «Газпром-медиа». В действительности Ковальчук и его партер Геннадий Тимченко больше не владели «Лидером», а доля «Газфонда» в Газпромбанке уже была ниже контрольной. Среди активов «Газпром-медиа» команда Навального указала оператор «Триколор», которым этот холдинг не владел никогда. Также указывалось, что в медиахолдинг Ковальчука НМГ входит Первый канал, который олигарх «контролирует», хотя у того было только 25%.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;нашли неточности&lt;/span&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— По сути, там все было верно. Проблема была в том, что в расследовании была устаревшая информация, которую я не перепроверила. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Кричали на тебя за это?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Нет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Навальный может орать на подчиненных?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Он может повысить голос — не сказать, что орет. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Чашку не помыла?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Чашки у нас, к счастью, моет уборщица… Да нет, разные могут быть поводы. Бывает, просто какая-то ерунда из-за того, что у человека плохое настроение и что-то происходит, даже не заслуживающее повышения голоса. Но он быстро отходит, все всегда мирятся.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Ты считала его вождистом в 2011 году. Сейчас он тебе нравится?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Да. Он самый искренний и мужественный человек из всех, что я знаю. Он огромный авторитет для меня. Когда я не знаю, что делать, то думаю: «Как бы на моем месте поступил Алексей?» Или так: «Ему мой поступок понравится или нет?»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Род влюбленности?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Нет. Скорее огромного уважения. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— У Алексея плохие отношения примерно со всеми журналистами Москвы. Как тебе живется и работается в такой атмосфере?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Ну, во-первых, это не так. Во-вторых, если Алексей ругается, это не значит, что я поругалась тоже. К счастью, если журналистам нужен какой-то комментарий, они пишут мне, а не Алексею. Если у меня нет личного конфликта с человеком, то что мешает ему написать, а мне — ответить? На самом деле все не так ужасно: Алексей сам решает, с кем ему ругаться, я в это не вмешиваюсь.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Но часть журналистского недовольства выплескивается на тебя. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Конечно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Тебе пишут: «Кира, он что, совсем охренел?»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Нет-нет. Скорее: «Вы хуже Пескова, до вас невозможно дозвониться». Что тут скажешь? Я отвечаю всегда, когда могу ответить.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Вечный &lt;span data-id="887647" data-title="Как разгорелся этот конфликт" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Навальный обвинил главные российские деловые издания — «Ведомости», «Коммерсантъ» и РБК — в том, что они проигнорировали расследование о квартире матери спикера Госдумы Вячеслава Володина. Про «Ведомости» Навальный писал, что тогдашний владелец газеты Демьян Кудрявцев превратил ее в «сборище трусливых мурзилоидов». Он также попросил журналистов «не становиться проститутками и не молчать». В том же посте Навальный пенял «Ведомостям» на то, что они не смогли «обнаружить», что Кудрявцев якобы негласно возглавлял штаб Ксении Собчак перед президентскими выборами.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;конфликт&lt;/span&gt; Навального с «Ведомостями» не привел к тому, что журналисты стали тебе меньше звонить?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— К сожалению или к счастью, это не так. Было бы странно, если бы журналисты из-за личной обиды отказывались брать у него комментарии после его нового расследования или митинга. Одно дело — работа, другое дело — личная обида.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Проблема в том, что русские журналисты не пишут мне уже очень давно — дольше даже, чем конфликт с «Ведомостями». Сужение круга журналистов, которые мне звонят или пишут, продолжается все шесть лет. В основном мне звонит за комментариями канал «Царьград» — логично, что я ему не отвечаю, потому что это не имеет ничего общего ни с журналистикой, ни с моей работой. Мне пишут западные журналисты — их число не уменьшается.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Может, дело в том, что он с ними меньше ругается.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Ругается, конечно. Совсем недавно, когда в Financial Times &lt;a href="https://www.ft.com/content/a472f9e6-28c6-11ea-9305-4234e74b0ef3" target="_blank" rel="noopener"&gt;вышла&lt;/a&gt; хвалебная статья про [предпринимателя] Алишера Усманова, Навальный с ними &lt;a href="https://twitter.com/navalny/status/1214156396452884480" target="_blank" rel="noopener"&gt;ругался&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Тебя саму не смущает резкость в его поведении? Ты же с этими журналистами общаешься — милые, приятные люди. А тут им раз — и в лицо.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Журналисты милые и приятные, но когда они не пишут про расследование, к которому лично я приложила руку, меня очень сильно это возмущает. Я, конечно, не готова говорить гадости, но мне очень хочется спросить: «А почему же вы об этом не написали?»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— А он, получается, готов говорить гадости. Ты не советовала ему быть сдержаннее?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Во-первых, я редактирую посты, которые он пишет в фейсбуке. Эти гадости прошли, видимо, мой ценз. Во-вторых, он не хамит, а говорит то, что думает. Его мысли часто бывают резкими. Я не считаю нужным запрещать ему так себя вести. Пока это не выходит за рамки нормального диалога, мне кажется, можно говорить что угодно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Последняя &lt;span data-id="887650" data-title="Спор Навального с Голуновым" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;10 июля журналист «Медузы» Иван Голунов опубликовал в соцсетях пост в ответ на слова Навального, что тот «не в восторге от того», что ему приходится защищать &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://meduza.io/feature/2020/07/07/o-chem-pisal-ivan-safronov&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;арестованного журналиста Ивана Сафронова&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt;: «Иван Сафронов — советник Рогозина, он пиарщик „Роскосмоса“, и человек, который в 2020 году идет работать в „Роскосмос“, заниматься PR Рогозина». В ответ Голунов &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=10217176287461011&amp;amp;amp;amp;id=1285008340&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;выложил ссылки&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt; на статьи Сафронова, предположив, что они использовались для подготовки расследований ФБК, и выразив мнение, что Навальный считает журналистов «обслугой». Навальный эти предположения &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://meduza.io/feature/2020/07/07/o-chem-pisal-ivan-safronov&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;резко отверг&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt;.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;дискуссия&lt;/span&gt; между Алексеем Навальным и корреспондентом «Медузы» Иваном Голуновым — мне кажется, твой начальник был близок к переходу на личности.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Близок, но не перешел.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Можем ли мы считать переходом на личности &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://navalny.com/p/6398/" target="_blank" rel="noopener"&gt;&lt;strong&gt;пассаж&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt; о том, что тексты Голунова читать невозможно, что это все равно что слушать, как кошку перепиливают бензопилой?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Да, там была эта мощная метафора.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Для журналиста это переход на личности, согласись. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Я не считаю это переходом на личности. То, что у человека есть пресс-карта, не делает его автоматически хорошим писателем. Если он пишет плохо, значит, он пишет плохо.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Ты этот пост редактировала. Значит, ты считаешь, что эти тексты плохо написаны?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Я считаю, что сложно читать длинные тексты, написанные сухим языком, это правда.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Он в своей дискуссии с Голуновым &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://navalny.com/p/6398/" target="_blank" rel="noopener"&gt;&lt;strong&gt;назвал&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt; его «мелким врунишкой». Как тебе такое выражение — скажем, как редактору?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Он несколько раз употребил слово «человечек», которое я заменила на слово «человек». Несомненно, это очень жесткие и очень обидные слова, но, мне кажется, конкретно в той ситуации, когда человек пишет довольно высокомерный пост, сопровождая его ссылками, не подтверждающими его тезисы, это звучит как вранье. Говорить, что [юрист ФБК] Люба Соболь использовала статьи Вани Сафронова в своем &lt;a href="https://navalny.com/p/4479/" target="_blank" rel="noopener"&gt;расследовании&lt;/a&gt; про космодром «Восточный»…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Так Соболь сама за себя &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://www.facebook.com/soboll.ru/posts/2667681256823061" target="_blank" rel="noopener"&gt;&lt;strong&gt;ответила&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;, зачем ей дополнительная поддержка?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Алексею было обидно — он помогал, советовал, а тут ему говорят: работа вашей сотрудницы списана.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Но это неостановимый процесс: один пост в фейсбуке, второй, пост Любови Соболь, еще два поста, потом — снежный ком. Это немного напоминает историю с журналисткой Екатериной Винокуровой, которая после митинга против реновации произнесла фразу «Все было хорошо, пока не пришел Навальный», — а дальше в соцсетях поднялась волна, и Алексей в ней — как рыба в воде, а Екатерина чуть не захлебнулась. Тратится бешеное количество энергии, ресурсов. Алексею это что, нравится?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Написать пост в фейсбуке — не настолько затратное дело.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Но он же понимает, что за ним пойдет волна.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Мне кажется, это довольно странная постановка вопроса. Он что-то делает, его кто-то поддерживает, кто-то — нет. В последней дискуссии он был полностью прав: статьи, которые привел Иван Голунов, не соответствовали истине.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Сафронов действительно на все эти темы писал.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Ну так в этом и есть обман Голунова, на котором его поймал Навальный. Сафронов в основном переписывал пресс-релизы и хвалил Рогозина, а мы делали расследования про Рогозина и его семью. Так можно сказать: канал Russia Today и Навальный пишут материалы про Путина, а значит, ФБК использует материалы Russia Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Алексей находится в положении, когда его каждый может критиковать: ты политик, ты делаешь общественно полезную работу, с тебя другой спрос. Любой человек в интернете может написать про него гадости разной степени, скажем так, личного. Когда Алексею кажется, что его что-то задевает лично, он тоже имеет право высказаться. Он отвечает — и мне кажется, достаточно корректно. Могло быть хуже.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Хуже — это как?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Переход на личности. Это дискуссия: один человек делает работу, другой человек делает работу. Всем почему-то кажется, что если Алексей атакует кого-то в интернете, то он зовет свою паству, устраивает что-то страшное.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Отчасти это правда. У него огромное количество лояльных сторонников.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Журналисты такие же люди. Если они пишут плохие тексты, их нужно критиковать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Силы несопоставимые. Один журналист против паствы.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Означает ли это, что Алексей не может позволить себе критиковать других? Он же не пишет: «Ату его, давайте все замочим Голунова!» Он пишет то, что думает, а люди реагируют так, как они хотят. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Погоди, но многие идут за Навальным просто потому, что он — Навальный. Его условное «Ату его!» раз в сто больше, чем может быть.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Это все равно, что говорить: «Партия „Яблоко“ проиграла на выборах, потому что Алексей Навальный не призывал всех своих сторонников за нее голосовать». Все-таки люди сами делают собственные выводы — если Алексей им нравится и они с ним согласны, они могут что-нибудь написать. Невозможно обвинять или хвалить Алексея за поступки людей, которые его поддерживают.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— По твоей логике, Алексей ведет себя с журналистами как обычный человек, не как политик.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Да, конечно. Журналист делает общественно важную работу, Алексей — ее потребитель.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Получается двойная игра: здесь я политик, журналисты мне нужны. А здесь я — обычный человек. Голунов в ответ на пост Навального выкладывает &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=10217216746672466&amp;amp;id=1285008340" target="_blank" rel="noopener"&gt;&lt;strong&gt;его письмо&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;, в котором он хвалит его расследование. А потом — хоп, «кошка», «бензопила».&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Расследование может быть хорошим, а написано плохо.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— О чем Навальный в письме Голунову не пишет. Тогда ему стоило в своем посте назвать эти расследования хорошими. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Мне кажется, претензий к качеству расследования нет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Но эта часть лукаво опущена, а «кошка» и «бензопила» — есть.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Я точно знаю, что Алексей всегда очень хорошо относился к расследованиям, которые делает Голунов. Но даже в личном письме он пишет, что расследование неправильно подано. Поэтому многие люди, которые могли прочитать про коррупцию Петра Бирюкова, его не прочли. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Навальный сам как-то изменился за те шесть лет, что ты там работаешь?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Мне кажется, он стал даже спокойнее, чем был. Раньше был более вспыльчивым.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Ты готовишь его к интервью? Собираешь ему папки с заметками?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Редко, на самом деле. Мы несколько раз готовились к дебатам. Но у нас много людей, которые его готовят, каждый отвечает за свою часть работы. Его часто готовит отдел расследований, а я — по более общим вещам. Как нужно сказать, как не нужно, звучит это логично или нет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— У тебя никогда не было желания сменить работу?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Мне очень повезло: у меня нет личного конфликта ни с собой, ни с тем, что я делаю. Я могу ходить с высоко поднятой головой, потому что я не иду против совести, потому что я работаю с человеком, который вызывает у меня постоянное восхищение. Моя политическая позиция сходится с ним на 99% — мы не совпадаем только в &lt;span data-id="887668" data-title="Позиция Навального" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Алексей Навальный &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://ru.reuters.com/article/topNews/idRUKBN19Y27A-ORUTP&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;поддерживал&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt; легализацию владения короткоствольным оружием.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;вопросе легализации оружия&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— После того как в домогательствах обвинили двух сотрудников «Открытой России», обсуждалась ли тема харассмента в ФБК? Насколько я помню, с такими упреками несколько лет назад &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://varlamov.ru/1755254.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;&lt;strong&gt;сталкивался&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt; Леонид Волков.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Тогда была мэрская кампания [в Москве], это был 2013 год. Там со всех сторон была какая-то сложная история — не могу дать ей оценку, поскольку сама тогда не работала в ФБК. К счастью, у нас в офисе нет проблем харассмента — никто не жалуется и не жаловался. Но Алексей к этому относится очень трепетно — у нас как раз недавно была летучка, на ней был большой разговор о том, что если кто-то почувствует к себе сомнительное отношение со стороны начальника, нужно обязательно прийти либо к Алексею, либо к [директору ФБК] Ивану Жданову, либо ко мне.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Есть в Навальном что-то, что тебе хотелось бы изменить?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Иногда мне хотелось бы, чтобы он был более сдержанным — в особенности если это касается…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Журналистов.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Нет-нет. Бывает, во время разговора или митинга он что-нибудь такое резкое скажет, и я думаю: «Лучше бы он остановился». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Какие самые важные расследования ты читала в 2020 году на русском языке?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Те, которые делали мы. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— А помимо?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Я читала их огромное количество, но сейчас не могу вспомнить ни одного. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Когда ваши расследования упрекают в алармизме, ты переживаешь?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Нет, потому что мы не журналисты, у нас нет необходимости преподносить точку зрения разных сторон. Если нам что-то не нравится и мы считаем такого-то человека жуликом, то мы можем назвать его напрямую жуликом. Мне кажется, в этом секрет успешности наших расследований — там вещи называются своими именами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— При этом вам обидно, когда о ваших расследованиях не пишут.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Да. Мы можем назвать [пресс-секретаря президента Дмитрия] Пескова жуликом, но, главное, это базируется на доказательствах, которые любой человек может посмотреть. Может ли газета «Ведомости» написать о том, что Песков — жулик? Очевидно, нет. А мы — можем. От журналистской этики жуликоватость Пескова не меняется. Писать про &lt;span data-id="887667" data-title="Часы Пескова" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;В августе 2015 года Навальный выпустил &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://navalny.com/p/4378/&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;расследование&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt; о часах, которые надел на свадьбу пресс-секретарь Путина Дмитрий Песков. Стоимость часов составляла до 1,4 миллиона долларов, что соответствует четырем годовым доходам Пескова. Впоследствии друг Пескова, главный редактор радиостанции «Эхо Москвы» Алексей Венедиктов, утверждал, что часы — свадебный подарок жены пресс-секретаря, Татьяны Навки.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;часы Пескова&lt;/span&gt; за дикие миллионы надо, мне кажется. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— При этом Алексей считает, что пресса…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Обслуживает его интересы? Нет, мне так не кажется, меня удивляет, когда об этом говорят. Он, наверное, самый живой российский политик, он делает абсолютно доказательные расследования — со справками и документами. Как об этом можно не писать? В любой европейской стране об этом бы писали.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Журналисту все-таки нужно пройти этот путь, все самому проверить и все условные выписки из Росреестра заказать. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Но мы же все выкладываем — видно же, что не фотошоп.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Это все равно требует верификации. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Да, но никто не проверяет кучу вещей, а потом пишет об этом. Другая крайность, которую мы имеем: журналисты проверяют наше расследование два дня, а потом ничего не пишут об этом или вставляют в статью слова «якобы», «по словам ФБК» и прочее. Мне точно не кажется, что Алексей не требует слишком многого, когда ждет, что про наши расследования будут писать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Ты свою работу от себя, судя по всему, не отпускаешь — ты в ней варишься, ты ей живешь.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Ровно так и есть.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Личная жизнь — там же. Ты, кажется, встречаешься с сотрудником ФБК Русланом Шаведдиновым?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— У нас сложные отношения: иногда мы ругаемся, иногда миримся, но встречаемся уже три года. Я летала к нему на &lt;span data-id="887673" data-title="Суд по делу Руслана Шаведдинова" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;15 июля Архангельский гарнизонный военный суд признал законным перевод сотрудника ФБК Руслана Шаведдинова в отдаленную военную часть на архипелаге Новая Земля, где нет мобильной связи. На архипелаг Шаведдинов был спешно отправлен в конце 2019 года — его задержали, увезли на допрос, а затем отправили проходить срочную службу. По словам Шаведдинова, он вместе с четырьмя сослуживцами сейчас живет в помещении, похожем на «бочку», в 270 километрах от ближайшего населенного пункта.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;суд в Архангельске,&lt;/span&gt; и меня не пустили в зал суда — очевидно, это было сделано для того, чтобы напакостить ему.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Расстроилась?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Люди плачут, когда жалеют себя. В этой ситуации это последнее, что нужно делать. Все-таки были перерывы в заседаниях, он выходил из зала суда, мы как-то пообщались. Честно говоря, я так мало рассчитывала на то, что его привезут на суд, я вообще была готова к тому, что здание оцепят и я увижу его в лучшем случае в отдалении, может быть, сумею помахать ему рукой. То, что мы смогли пообщаться в перерывах, — большая удача.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Тебе не обидно быть в тени Навального? Есть Любовь Соболь — вполне себе самостоятельная величина. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Я не политик. Люба — да, у нее есть политические амбиции. Мне кажется, когда она была юристом ФБК, она тоже слышала упреки в том, что она недостаточно проявляет себя и свою личность. И называли ее соратницей Навального или юристом ФБК. Потом она заявила о себе громче, стала самостоятельной величиной — это ее амбиция, она этого хочет. Я — нет. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Кажется, что Навальный окружен амбициозными женщинами: есть еще Анастасия Васильева, его врач-офтальмолог, которая создала «Альянс врачей».&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Он окружен женщинами, это правда. Просто сейчас сильных женщин больше, чем сильных мужчин, такое время. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— В тебе политические амбиции могут проснуться?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Вряд ли. Если только творческие. Я бы хотела писать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Стать журналистом?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Нет, писать художественную литературу. Но я много раз думала — вот, например, я уйду от Алексея, а через два месяца будет что-то происходить. Не обязательно революция, не обязательно Алексей будет брать Кремль, но что-то такое произойдет, а я не буду в эпицентре. Это же ужасно. Поэтому я остаюсь. &lt;/p&gt;</content>
</root>