<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Венеция-2020: Андрей Кончаловский — самый заметный конкурсант с фильмом о расстреле в Новочеркасске</title>
  <second_title>Вне программы покажут фильм об эхе «Норд-Оста» и картину о Грете Тунберг</second_title>
  <description>Венецианский кинофестиваль 2020 года объявил программу — это будет первый конкурс такого масштаба, проведенный после начала пандемии коронавируса. В 2020 году в программе почти нет американских режиссеров — не покажут в Венеции и «Французского диспетчера» Уэса Андерсона. Однако этот фестиваль может преподнести много открытий — заявлено много любопытных картин, в том числе и документальных. От России в конкурсе будет участвовать фильм Андрея Кончаловского «Дорогие товарищи!», вне конкурса на фестивале покажут «Конференцию» Ивана Твердовского и «Китобоя» Филиппа Юрьева. Кинокритик Антон Долин подробно рассказывает, чего нам ждать от Венеции в 2020-м. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>28.7.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Венецианский кинофестиваль 2020 года объявил программу — это будет первый конкурс такого масштаба, проведенный после начала пандемии коронавируса. В 2020 году в программе почти нет американских режиссеров — не покажут в Венеции и «Французского диспетчера» Уэса Андерсона. Однако этот фестиваль может преподнести много открытий — заявлено много любопытных картин, в том числе и документальных. От России в конкурсе будет участвовать фильм Андрея Кончаловского «Дорогие товарищи!», вне конкурса на фестивале покажут «Конференцию» Ивана Твердовского и «Китобоя» Филиппа Юрьева. Кинокритик Антон Долин подробно рассказывает, чего нам ждать от Венеции в 2020-м. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;77-й Венецианский кинофестиваль состоится. До открытия осталось чуть больше месяца, и власти Италии, как и руководство Биеннале, уверенно твердят одно: какие бы меры безопасности ни пришлось принять, мероприятие отменено не будет. В масках, перчатках, с постоянными измерениями температуры и соблюдением социальной дистанции кинематографисты все-таки представят свои фильмы, публика их увидит, а жюри — рассудит. Венецианский фестиваль станет первым международным кинособытием такого масштаба за полгода. Казалось бы, срок сравнительно невелик, но он изменил слишком многое. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Уже поэтому объявленная директором фестиваля Альберто Барберой программа вызывает двойственные чувства. С одной стороны, понятное возбуждение: несколько десятков новых фильмов — и каждый может оказаться шедевром. С другой — сразу видно, что по-настоящему знаковых громких имен не так уж много. Америка почти отсутствует (напомним, год назад триумфатором Венеции стал «Джокер»). Долгожданных премьер Апичатпонга Верасетакуна или Леоса Каракса нет, не покажут &lt;a href="https://meduza.io/shapito/2020/02/12/vyshel-treyler-frantsuzskogo-dispetchera-s-billom-myurreem-i-esche-desyatkom-zvezd" target="_blank" rel="noopener"&gt;нового Уэса Андерсона&lt;/a&gt;. Очевидно, все звезды современной режиссуры, пролетевшие мимо отменившихся Канн, не стали торопиться отдавать свои премьеры в Венецию и предпочли подождать, пока эпидемия сойдет на нет. А там и Канны-2021 не за горами.   &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако не только знаменитостями живет кинематограф, особенно фестивальный. Сделав ставку на страны и культуры, далекие от мейнстрима и моды, Барбера может вернуть Венеции репутацию самого бескомпромиссного фестиваля в мире, в приоритете которого не коммерция, а искусство. Да и звезды в программе все-таки встречаются. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Чуть ли не самая громкая — Андрей Кончаловский с драмой «Дорогие товарищи!», посвященной трагическому новочеркасскому расстрелу 1962 года. Фильм с Юлией Высоцкой в главной роли должен прийтись ко двору: массовые протесты в Хабаровске и нарастающая по всей России социальная тревога буквально взывают к памяти о советском прошлом и этом конкретном эпизоде истории ХХ века. Кончаловский — один из любимцев Венеции, там его картины показывали и награждали, начиная с «Первого учителя» в 1966 году и заканчивая «Раем» в 2016-м (оба фильма получили венецианское серебро, как и еще две работы режиссера, «Дом дураков» и «Белые ночи почтальона Алексея Тряпицына»). Правда, по неясным причинам фестиваль отказал в премьере «Греху» Кончаловского, но сейчас вновь примет режиссера в самой престижной из своих программ. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Другие конкурсанты, обращающие на себя внимание, — американская китаянка Хлоя Чжао со «Страной кочевников», где главную роль сыграла Фрэнсис Макдорманд, известный своими левацкими убеждениями израильтянин Амос Гитай с «Лайлой в Хайфе», культовый японец Киеси Куросава с «Женой шпиона», иранский номинант «Оскара» Маджид Маджиди с «Детьми солнца», боснийская лауреатка «Золотого медведя» Ясмила Жбанич с «Камо грядеши, Аида?», польская фаворитка фестивалей Малгожата Шумовская с драмой «Снег больше не пойдет», известный эпатажными проектами венгерский режиссер Корнел Мундруцо с фильмом «Части женщины», где сыграл Шайа Лабаф. Особое внимание на себя обращают конкурсанты-документалисты — и трудно предсказать, что окажется интереснее: картина «Между смертью» молодого азербайджанца Хилала Байдарова или новая работа маститого итальянца Джанфранко Рози «Ночное», которую он три года снимал в Сирии и соседних государствах. Рози — единственный конкурсант, у которого уже есть «Золотой лев» Венеции, также он обладатель «Золотого медведя» Берлинале. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если же отрешиться от конкурсной интриги, которую рассудит жюри под руководством австралийской актрисы Кейт Бланшетт, то в Венеции можно будет посмотреть огромное количество интригующего (как минимум в теории) кино. Вне основного конкурса покажут новые работы французского парадоксалиста Квентина Дюпье, испанского хулигана Алекса-де ла Иглесиа, казахского авторитета (несмотря на молодость) Адильхана Ержанова и, конечно же, филиппинского гуру радикального авторского кино Лав Диаза. Включение его новой ленты в параллельную программу «Горизонты» — хороший знак, надо думать, что он сделал нечто еще более дикое и неформатное, чем черно-белая фантазия по мотивам Льва Толстого «Женщина, которая ушла», с которой Диаз несколько лет назад побеждал в венецианском конкурсе. В еще одной альтернативной программе «Дни авторов» примут участие сразу два российских фильма: «Конференция» Ивана Твердовского, в которой отзовется эхо трагедии «Норд-Оста», и дебютный «Китобой» Филиппа Юрьева. Также зрителей ждут короткометражка прошлогодней сенсации Канн — африканки Мати Диоп, фильм Джиа Копполы (внучки Фрэнсиса Форда) и работа замечательной Аличе Рорвахер, созданная в соавторстве с современным художником JR. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Чуть ли не представительнее выглядит список документальных картин, представленных вне конкурса. Например, там публику ждет премьера посмертной картины Орсона Уэллса, созданной вместе с Деннисом Хоппером (она так и озаглавлена, «Хоппер/Уэллс»). Гений американской документалистики, 90-летний Фредерик Уайзмен покажет новую работу — «Мэрия». Также в программе неигровые фильмы Абеля Феррары, Луки Гуаданьино и Алекса Гибни. А самой востребованной звездой фестиваля вполне может стать Грета Тунберг — если, конечно, сможет и захочет посетить мировую премьеру посвященного ей фильма Натана Гроссмана, который так и называется, «Грета».    &lt;/p&gt;</content>
</root>