<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Еще один «Дивный новый мир» — на этот раз от студии Спилберга</title>
  <second_title>С парком аттракционов вместо индейской резервации и откровенными костюмами вместо цветной униформы, что была в тексте Хаксли</second_title>
  <description>На американском сервисе Peacock и в российском «Кинопоиск HD» вышел мини-сериал «Дивный новый мир» — еще одна экранизация романа Олдоса Хаксли «О дивный новый мир». Критики в США разгромили эту адаптацию классики от студии Стивена Спилберга — однако она все-таки не заслуживает столь низкого рейтинга (43%). Егор Москвитин объясняет почему.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>27.7.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;На американском сервисе Peacock и в российском «Кинопоиск HD» вышел мини-сериал «Дивный новый мир» — еще одна экранизация романа Олдоса Хаксли «О дивный новый мир». Критики в США разгромили эту адаптацию классики от студии Стивена Спилберга — однако она все-таки не заслуживает столь низкого рейтинга (43%). Егор Москвитин объясняет почему.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как создавался сериал&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;«Дивный новый мир» — очередная экранизация антиутопии Олдоса Хаксли о будущем, где отменили стресс, семью, моногамию, роды, искусство и прочий неблагодарный труд. Адаптировать для экрана этот текст — одновременно отстраненный, ироничный и пугающий — пытались многие кинематографисты. Последним был режиссер Ридли Скотт, который сперва заручился поддержкой Леонардо Ди Каприо, но затем &lt;a href="https://collider.com/ridley-scott-prometheus-2-sequel-interview/170207/#more-170207" target="_blank" rel="noopener"&gt;признался&lt;/a&gt;: экранизировать роман надо было в тридцатые годы прошлого века, когда он был написан, а не сегодня.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;За этим мини-сериалом стоит фигура сопоставимых масштабов: «Дивный новый мир» снят телекомпанией Amblin Television Стивена Спилберга. Ставки медиахолдинга NBCUniversal на этот проект постоянно росли. Сперва сериал предназначался для эксцентричного и далекого от премиального телевидения фантастического канала SyFy. Затем — для респектабельного USA Network, известного как минимум по «Мистеру Роботу». Но в итоге «Дивный новый мир» стал визиткой стриминговой платформы &lt;span data-id="887120" data-title="Peacock" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Стриминговый сервис канала NBCUniversal, который запустился в США 15 июля 2020 года. &amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;Peacock&lt;/span&gt;. Однако сценаристы, изначально планировавшие играть вдолгую, оказались не готовы к тому, что все девять серий появятся на сервисе сразу. В американской прессе сериал разбомбили: оценка от критиков на Rotten Tomatoes сейчас вдвое ниже, чем у зрителей (43% против 87%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Дивный новый мир» — антиутопия о том, что многие знания — к многим печалям, а свобода выбора — источник стресса. Поэтому забавно, что сериал ругают именно те, кого избаловали альтернативы: почти во всех рецензиях есть нелестные сравнения с «Черным зеркалом», «Миром Дикого Запада», «Гаттакой» и «1984». Но если отвлечься от старой и новой классики, то в сериале Peacock можно увидеть одну и правда революционную тему. Эта тема — смятение и отчаяние «аналогового» человека, который не может приспособиться к цифровому прогрессу, изменению этики и сдвигу норм. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Что происходит в сериале&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В городе будущего Новом Лондоне существуют три правила: «Никакой приватности. Никакой семьи. Никакой моногамии». Люди появляются из пробирок и делятся на касты: самые везучие вырастают «альфами», а середнячков ждет участь «бет» и «гамм». Численность населения сдерживается не только математической формулой всеобщего благоденствия, но и этическими установками. «Материнство» — ругательство, привязанность к одному партнеру — аномалия (эффектных оргий в сериале так много, что остается только радоваться, что его сняли до пандемии). У каждой из каст есть свои задачи и привилегии, будущим гражданам сызмальства промывают мозги, а от стрессов и сомнений спасает обязательный к употреблению наркотик «сома».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Успешная бета по имени Ленайна (названную в честь Ленина героиню играет Джессика Браун-Финдли из сериала «Аббатство Даунтон» и нежнейшего фильма «Фантастическая любовь и где ее найти») все равно чувствует себя аутсайдером в системе, построенной как раз для таких, как она. Как и Джулия из «1984», она использует свое тело как инструмент борьбы и переговоров с окружающим миром. Ее сексуальный протест привлекает внимание «бракованного» альфы Бернарда Маркса (актер Гарри Ллойд, недолго, но ярко игравший брата Дейенерис в «Игре престолов»), который тоже выглядит белой вороной среди своих благополучных собратьев.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Герои сближаются и отправляются в парк развлечений вроде «Мира Дикого Запада» — резервацию для людей, живущих по законам XX века. Среди аттракционов — свадебные церемонии, сцены из супружеской жизни, рождение детей и бедность. Где-то в глубине этого парка зреет революция, невольными участниками которой станут и Ленайна с Бернардом, и дикари Джон и Линда. Джон — молодой плотник из парка, а Линда — его спившаяся мать. Джона играет Олден Эренрайк, интереснейший актер с вечно растерянным лицом, у которого тоже вроде бы есть все, чтобы стать звездой, но при этом он не может вписаться в киноиндустрию (даже роль Хана Соло в спин-оффе «Звездных войн» не вывела его в высшую лигу). Линду изображает Деми Мур — и в этом тоже хватает иронии. Ведь когда-то героиня была привилегированной бетой, но со временем все изменилось.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Чем сериал отличается от книги&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На первый взгляд, ремонт ветхого романа просто косметический. Резервацию индейцев по понятным соображениям заменили на парк аттракционов, населенный преимущественно «белым мусором». Городом будущего управляет суперкомпьютер. Детей для наглядности воспитывают не гипнозом, а электрошокерами. А разноцветные костюмы для каст (идея, которую потом подсмотрел у Хаксли сериал «Стар Трек» — его герои в красной одежде всегда умирали первыми) заменили откровенные наряды, которые способствуют сексуальной объективации и женщин, и мужчин. Ленайна работает в научной лаборатории, но ее гардероб состоит из обтягивающих юбок, прозрачных блузок и туфель на высоких каблуках.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Бунт в парке, отсылающий к «Миру Дикого Запада» и снятый чуть ли не на уровне «Дитя человеческого», тоже задумка сценаристов. Но главные нововведения касаются характеров героев. Бернард перестает быть подлецом и становится трагической фигурой — человеком, неспособным сопротивляться своим безволию и трусости. Ленайна получает куда больше власти над двумя очарованными ею мужчинами, чем мог предложить роман 1931 года.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самой пронзительной из сюжетных линий становится освоение дивного нового мира Джоном. Экспедиция дикаря в Лондон одновременно и худшая, и лучшая часть сериала. Худшая, потому что могла бы быть гораздо расторопнее: середина шоу уступает и быстрому началу, и драматичному финалу. А лучшая, потому что растерянный Джон, став проводником зрителя, придает сериалу особенную интонацию. Это не «Черное зеркало», которое верит, что от любой проблемы можно изящно отшутиться. И не «Мир Дикого Запада», который предпочитает действовать умом или силой. Джон — беспомощный наблюдатель, попавший в будущее, где ему, по большому счету, не рады. И это будущее не такое уж и будущее. По крайней мере, одержимость героев психотерапией и полиаморией аудитории сериала точно знакома.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Герой рефлексии, в отличие от героя поступка (вроде Тарзана, с которого Джона когда-то списали), — плохой выбор для развлекательной истории, но отличный — для созерцательной. И уже не раз обыгранное (например, в комедии «Да здравствует Цезарь!» братьев Коэн) неумение актера Эренрайка изобразить восхищение и презрение — это на самом деле не недостаток сериала, а его главная сила. «Дивный новый мир» отражает реальность куда точнее, чем «Черное зеркало». Но теперь зритель сам выбирает, какой у этого отражения цвет.&lt;/p&gt;</content>
</root>