<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Это самый быстрый способ работы</title>
  <second_title>Ведущий подкаста This American Life объясняет (и показывает в своем блокноте), как рассказать любую историю</second_title>
  <description>В издательстве Individuum в переводе Дмитрия Голубовского вышла книга «Пошумим» Эрика Нюзума — американского продюсера, возглавлявшего подразделение подкастов на радио NPR и в Audible (принадлежит Amazon), и владельца собственной подкастинговой компании Magnificent Noise. Нюзум рассказывает, как сделать запоминающийся подкаст: найти сюжеты и интонацию, организовать запись и анализировать статистику. С разрешения издательства «Медуза» публикует фрагмент книги, в котором известный американский радиоведущий Айра Гласс объясняет, как ему удается быстро рассказывать любые истории на примере заметок в своем блокноте.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>26.7.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В издательстве Individuum в переводе Дмитрия Голубовского вышла книга &lt;a href="https://bookmate.store/%D0%9A%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%C2%AB%D0%9F%D0%BE%D1%88%D1%83%D0%BC%D0%B8%D0%BC-%D0%9A%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%82%D1%8C-%D1%85%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%8B%C2%BB-%D0%AD%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%9D%D1%8E%D0%B7%D1%83%D0%BC%D0%B0-p214762054?utm_source=meduza&amp;amp;utm_medium=otryvok&amp;amp;utm_campaign=poshumim" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Пошумим»&lt;/a&gt; Эрика Нюзума — американского продюсера, возглавлявшего подразделение подкастов на радио NPR и в Audible (принадлежит Amazon), и владельца собственной подкастинговой компании Magnificent Noise. Нюзум рассказывает, как сделать запоминающийся подкаст: найти сюжеты и интонацию, организовать запись и анализировать статистику. С разрешения издательства «Медуза» публикует фрагмент книги, в котором известный американский радиоведущий Айра Гласс объясняет, как ему удается быстро рассказывать любые истории на примере заметок в своем блокноте.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Айра Гласс показывает, как быстро выстроить историю &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Вот как начинается один из выпусков &lt;span data-id="886307" data-title="This American Life" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Еженедельная американская документальная радиопередача известного ведущего Айры Гласса. Выходит с 1995 года. Также она доступна в формате бесплатного подкаста. В передаче обсуждаются разные повседневные темы, касающиеся жизни в США. &amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;This American Life&lt;/span&gt;. Такой план Айра составил для 10-минутного пролога к выпуску &lt;a href="https://www.thisamericanlife.org/663/how-i-read-it" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Как прочиталось»&lt;/a&gt;, который вышел 7 декабря 2018 года.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пролог — это интервью с создателями InspiroBot, интернет-бота, который генерирует случайные «мотивирующие цитаты» и помещает их на безмятежные медитативные картинки. По крайней мере, так было задумано. Когда Айра начинал работать над прологом, он думал, что главный вопрос будет: как вообще сделать такую штуку? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Самое интересное в InspiroBot — это его авторы. Поначалу они думали, что напишут бота, который и правда будет выдавать мотивирующие цитаты, — говорит Айра. — Но довольно скоро они поняли: „Погодите-ка, этот бот делает куда более странные и интересные вещи“. Цитаты отдавали какой-то причудливой и жутковатой человечностью». Например: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;«Станьте персонификацией самых страшных своих ошибок». &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;«Любовь — это зверь, пожирающий ваш мозг». &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Картинка с мужчиной на фоне звездного неба и цитатой: «Ваше время на этой земле случайно». &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Картинка с женщиной, которая держит бенгальский огонь, и цитатой: «Вы — посредственность». &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;«Образование бывает похоже на злого ребенка». &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;«Все, что вам нужно, чтобы полететь на Марс, — это мальчик и флаг». &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И вот Айра связался с создателями InspiroBot, которые до этого вообще не общались с журналистами и не комментировали свое творение публично, но согласились поговорить. Перед интервью Айра и его команда собрались, чтобы понять, как должна быть устроена история и в каком направлении нужно вести беседу. Для This American Life это обычная практика. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Айра глубоко убежден, что любую историю нужно рассказывать исходя из того, что вам удалось записать. Записи — основа его повествования. «Я всегда организую все, исходя из записей; выстраиваю истории, основываясь на записях, — говорит Айра. — В этом смысле для меня ничего особо не изменилось с тех пор, как мне было девятнадцать. В целом все устроено так: записываешь материал, берешь лучшие части записи и потом все выстраиваешь». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Он добавляет: «Очень важно понять структуру истории до того, как берешь интервью. Иначе правильного материала не наберешь». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Я и раньше слышал, как Айра рассуждал о том, что нужно продумать общую композицию, сцены и структуру истории, прежде чем отправляться в поле. По сути я с ним согласен, но ряд опасений у меня все-таки есть. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;— А разве в таком случае не существует опасности, что изложение получится предвзятым, история будет существовать в заранее сконструированной коробочке? — спросил его я. — Ведь можно пропустить неожиданные повороты сюжета или вообще история окажется совсем не о том? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Безусловно, такая опасность есть, — говорит Айра. — Но тут вот какое дело: план, с которым вы отправляетесь на интервью, — это всего лишь отправная точка. Конечно, больше всего на свете хочется, чтобы вас удивили, чтобы в итоге все оказалось не так и даже лучше, чем вы могли себе представить. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;— А если у вас заранее прописан план, как избавиться от зашоренности сознания? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Ну, для начала, нельзя сказать, что большинство историй охренеть какие сложные. Понимаете, о чем я? Как бы, да, есть шанс, что все окажется не так, как вы себе представляли, но, скорее всего, различие окажется в том, какие части истории вызовут более сильные эмоции у людей, с которыми вы поговорите. И именно вокруг этого и будут строиться интервью. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Айра считает, что записывать материал лучше попозже. Прежде чем отправиться на запись, он вместе с командой тратит много-много часов на то, чтобы исследовать предмет, позвонить экспертам, все перепроверить, выстроить сюжет, понять, какие сцены будут в истории. В результате у них есть четкий план: что нужно записать, чтобы история сложилась. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Такая структура дает свободу. Имея прочную основу истории, они могут идти по прямой, исследовать любые закоулки, отвлекаться на курьезы, — зная, что у них есть план, к которому всегда можно вернуться (как вы могли заметить, эта тема уже не в первый раз поднимается в моей книге). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Итак, вернемся к InspiroBot. Продюсеры сошлись во мнении, что есть несколько вещей, которые нужны, чтобы история сложилась. «Я знал, что сюжетные повороты будут идти последовательно: как вы делали бота, как ошибались на ранних этапах, что он поначалу умел, — говорит Айра. — Но в истории должен быть очевидный поворотный момент: когда бот начал делать совсем не то, что вы хотели, а куда более интересные вещи? Если бы они не могли рассказать, как это случилось, историю, разумеется, пришлось бы убить». А еще Айре нужно было, чтобы создатели бота рассказали, случалось ли так, что глубокомысленность InspiroBot удивляла их самих. Без этих двух моментов история не складывалась. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Интервью записывали во вторник. Программа выходила в эфир в пятницу. Не так много времени, чтобы все выстроить и прописать. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Во время самого интервью Айра попросил ассистента размечать все прямо по ходу дела. Вот одна из страниц этой разметки. Вопросы Айры набраны заглавными буквами, после них идет сжатый пересказ ответов. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Как видите, в нижней части страницы есть скобка с буквой «B», а потом еще одна — с буквой «C». Это цитаты из интервью, которые, как считает Айра, годятся для истории. Пока он переслушивает интервью, он еще читает разметку и делает в ней примечания. Когда алфавит заканчивается, он использует обозначения AA, BB и так далее. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Обратите внимание, я отмечаю все, что в теории может пойти в дело, — говорит Айра. — И просто пытаюсь отследить все, чтобы составить полный список материала». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Список в блокноте Айры выглядит вот так. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;СПИСОК&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Двойные звездочки в системе Айры обозначают, что он почти наверняка использует этот кусок записи (обратите внимание, они есть у пунктов C и D). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Я это пишу исключительно для себя; почерк отвратительный. Это просто список фраз, которые я могу использовать», — говорит он. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Айра заранее понял, что хочет рассказывать историю более или менее линейно, то есть сначала представить героев, потом показать, как они придумали бот, выдающий мотивирующие цитаты, и зачем им это было нужно. Следующая часть истории — они смотрят на результат и понимают: получилось не то, что они задумывали. Бот делает куда более интересные вещи, и только в этот момент слушатели впервые понимают, какие цитаты он выдает. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;А еще Айра знал, куда должна привести история. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Посмотрите на пункт CC: „Трудно поверить, что к этому не приложил руку человек“. Я подумал, что к этой мысли тоже хорошо было бы прийти, — говорит Айра. — И еще пункт BB, хорошая идея для финала: когда понимаешь, что делает этот бот, люди выглядят довольно жалко». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В какой-то момент Айра начинает двигать куски записи, и у него получается что-то в таком духе: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Здесь такая страшная каша, потому что я продумываю структуру по ходу дела. Так, ну очевидно, что мы начнем с пункта C: „С чего все началось?“ — говорит Айра. — Потом переходим к D: „Какая у бота формула?“ Но дальше уже как бы есть несколько вариантов, как всю эту кашу организовать: H, T и так далее». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Потом Айра вписывает свой текст между фрагментами записи, вот так. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Айра использует эту систему уже тридцать лет для всех своих сценариев: разметить запись, составить список цитат, расположить их в правильном порядке, написать свой текст. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«По большому счету, я просто сажусь за свой стол на час, прохожусь по материалу и превращаю его в такую штуку. В результате из часа записи у меня получается нормальный план, на основе которого я могу писать очень-очень быстро, так быстро, как только возможно, — говорит он. — А еще, после того как я прохожусь по разметке и расставляю все эти ABC, все интервью вроде как раскладывается на кусочки у меня в мозгу, и я могу доставать из памяти любой из них по мере необходимости. То есть я поневоле все это каталогизирую: вот хорошие цитаты, вот плохие». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Метод Айры заставляет продюсера эффективно работать с многими часами записей. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Преимущество всех этих действий в том, что они превращают творческие, редакторские задачи в секретарские, то есть никаких творческих усилий прикладывать не нужно, — говорит Айра. — Это очень полезно, потому что я, как очень многие творческие люди, до ужаса боюсь момента, когда мне нужно погрузиться в историю, начать работать и принимать решения. Мы прокрастинируем, делаем все, чтобы не нужно было решать — вот это будет сначала, а потом вот это, — и уже наконец садиться писать. Думаю, очень многие люди не могут заставить себя сесть за компьютер; а моя техника позволяет безболезненно преодолеть этот момент, вам ведь просто нужно выполнить несколько простых секретарских действий, чтобы прийти к принятию решений. Если погрузиться в процесс, путь станет совершенно понятным. Я верю, что это самый быстрый способ работы».&lt;/p&gt;</content>
</root>