<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Похоже, введение ковид-паспортов становится все более реальным, но все равно это пока отдаленная перспектива. Рассказываем, что этому мешает</title>
  <second_title/>
  <description>В России уже можно получить сертификат о сделанной прививке от коронавируса (правда, сфера его применения пока не ясна). А правительство Дании в январе 2021 года объявило о том, что работает над созданием полноценных ковид-паспортов, или паспортов иммунитета. Это далеко не первая подобная инициатива, каждая из которых оживленно обсуждается, но ни одна из них до сих пор не реализована. По замыслу сторонников, этот цифровой документ призван подтвердить, что человек привит от коронавируса или обладает необходимыми антителами. Но поддержать эту инициативу готовы далеко не все. Главный вопрос, который задают скептики: не приведет ли введение ковид-паспортов к новым видам неравенства по биологическому признаку? И это не единственная причина, по которой идея ковид-паспорта кажется пока далекой от воплощения. Тем не менее с недавнего времени Всемирная организация здравоохранения (ВОЗ), кажется, всерьез изучает возможность появления подобного документа.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>3.2.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;В России уже можно получить сертификат о сделанной прививке от коронавируса (правда, сфера его применения пока не ясна). А правительство Дании в январе 2021 года &lt;a href="https://www.weforum.org/agenda/2021/01/denmark-digital-covid-19-vaccine-passport/" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявило&lt;/a&gt; о том, что работает над созданием полноценных ковид-паспортов, или паспортов иммунитета. Это далеко не первая подобная инициатива, каждая из которых &lt;a href="https://www.weforum.org/agenda/2021/01/what-is-a-vaccine-passport-and-will-you-need-one-the-next-time-you-travel/" target="_blank" rel="noopener"&gt;оживленно обсуждается&lt;/a&gt;, но ни одна из них до сих пор не реализована. По замыслу сторонников, этот цифровой документ призван подтвердить, что человек привит от коронавируса или обладает необходимыми антителами. Но поддержать эту инициативу готовы далеко не все. Главный вопрос, который задают скептики: не приведет ли введение ковид-паспортов к новым видам неравенства по биологическому признаку? И это не единственная причина, по которой идея ковид-паспорта кажется пока далекой от воплощения. Тем не менее с недавнего времени Всемирная организация здравоохранения (ВОЗ), кажется, всерьез изучает возможность появления подобного документа.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Идея создания ковид-паспорта появилась вскоре после начала пандемии&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;С началом пандемии весной 2020 года государства одно за другим начали вводить режимы локдауна разной степени строгости, что сделало почти невозможным пересечение государственных границ. Немедленно возник вопрос о том, нельзя ли найти способ ослабить эти ограничения. До появления вакцины было еще далеко, поэтому предложения освободить некоторые категории жителей от необходимости соблюдать локдаун касались прежде всего уже переболевших коронавирусом и получивших антитела к нему.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;До оформления на уровне государства эта идея успела дойти в Чили. Уже в апреле министерство здравоохранения страны объявило о том, что намерено создать систему &lt;a href="https://edition.cnn.com/world/live-news/coronavirus-pandemic-04-21-20-intl/h_58ea1f4923fbc12222f64e43f737a50a" target="_blank" rel="noopener"&gt;«ковидных карточек»&lt;/a&gt;, которые планировали выдавать переболевшим коронавирусом. Предполагалось, что те, кто уже перенес болезнь, должны были получить освобождение от ограничений, связанных с локдауном.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако планы по внедрению этих документов &lt;a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-05-11/chile-backtracks-on-immunity-cards-after-backlash-over-bias" target="_blank" rel="noopener"&gt;были свернуты&lt;/a&gt; уже через несколько недель после объявления об их введении — из-за острого общественного недовольства. С точки зрения критиков проекта, такой порядок содержал в себе вопиющую несправедливость: фактически в закрытой на локдаун стране должна была появиться привилегированная каста. Причем важнейшей из ее привилегий стала бы не сама возможность свободно передвигаться по стране, а вытекающее из этой возможности снятие ограничений на работу. То есть пока власти принудительно отправляли население по домам и лишали возможности зарабатывать на жизнь, тот, кто уже перенес болезнь, оказывался на особом положении.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кроме того, решение о выдаче карточек, освобождающих от локдауна, в апреле 2020 года было основано скорее на общих представлениях о том, что должно происходить после того, как человек перенес ковид, а не на экспериментальных научных данных. Никто не мог утверждать наверняка, насколько прочен иммунитет после выздоровления, появляется ли он у всех и могут ли выздоровевшие быть переносчиками болезни. Все это — а также актуальный для реалий Чили вопрос, не появятся ли карточки на черном рынке, — заставило власти страны свернуть эксперимент.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;За внедрение такого документа выступает туристическая индустрия&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;С весны 2020 года научные представления о постковидном иммунитете, безусловно, продвинулись вперед, а зимой в мире стартовала массовая вакцинация.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Одновременно у людей накопилась усталость от жизни в условиях ограничений. Поэтому идею ковид-паспортов периодически продолжают обсуждать. Впрочем, четких представлений о том, как будет выглядеть и для чего будет использоваться этот документ, пока нет ни у кого. И это вызывает много вопросов у скептиков, но не удерживает энтузиастов от предложений его все-таки разработать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Прежде всего, сторонниками документа, открывающего для его обладателя свободу передвижения после вакцинации, стали лоббисты туристического бизнеса. В частности, в конце января за введение такого документа &lt;a href="https://ewnews.com/global-tourism-crisis-committee-recommends-vaccine-passports-for-resumption-of-international-travel" target="_blank" rel="noopener"&gt;высказался&lt;/a&gt; Всемирный туристический кризисный комитет — особое подразделение действующей под эгидой ООН Всемирной туристической организации. Примерно тогда же, накануне последнего саммита Евросоюза, за введение &lt;a href="https://www.euractiv.com/section/coronavirus/opinion/mitsotakis-to-get-europe-moving-again-we-must-act-now-on-vaccination-certificates/" target="_blank" rel="noopener"&gt;«сертификата вакцинации»&lt;/a&gt; твердо высказался и премьер-министр Греции Кирьякос Мицотакис. Греческий премьер поддержал идею «общеевропейского стандартизированного и согласованного сертификата вакцинации», который должен позволить жителям Евросоюза свободно перемещаться внутри него: экономика Греции сильно зависит от туристической индустрии.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эксперименты по введению документов, подтверждающих ковидный иммунитет, уже проводятся на уровне отдельных стран. Например, о желании создать такой цифровой документ &lt;a href="https://www.weforum.org/agenda/2021/01/denmark-digital-covid-19-vaccine-passport/" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявила&lt;/a&gt; Дания. Датское министерство здравоохранения планирует в ближайшие месяцы через свой сайт предоставить привившимся гражданам подтверждение о вакцинации. Сложно сказать, можно ли считать такую услугу ковид-паспортом, однако ее готовят на всякий случай — если какие-то страны потребуют подобную информацию для въезда.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Наконец, в России через портал «Госуслуги» уже можно заказать &lt;a href="https://tass.ru/ekonomika/10487033" target="_blank" rel="noopener"&gt;электронный сертификат&lt;/a&gt;, подтверждающий вакцинацию от коронавируса, — однако сферы применения такого сертификата тоже «пока прорабатываются», &lt;a href="https://rg.ru/2021/01/08/v-minzdrave-rasskazali-ob-elektronnyh-sertifikatah-o-privivkah-protiv-covid-19.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщили&lt;/a&gt; в Минздраве.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Помимо государственных, есть и частные инициативы&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Эстонские технологические компании Transferwise и Guardtime уже к лету создали &lt;a href="https://medicalxpress.com/news/2020-06-estonia-virus-immunity-passport-app.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;свой вариант паспорта иммунитета&lt;/a&gt; — в виде приложения, которое получило название Immuunsuspass. Его создатели постарались решить проблему возможного злоупотребления личными данными, которые будут содержаться в подобном «паспорте». Приложение должно предоставлять пользователю данные о его актуальном иммунном статусе в течение часа после идентификации его личности. Пользователь может передать эту информацию тому, кому считает необходимым, при помощи QR-кода, который будет действовать лишь в течение одной минуты после выпуска. Таким образом, по мысли создателей Immuunsuspass, информация будет защищена от попадания в чужие руки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Изначально созданный эстонскими айтишниками паспорт предполагалось использовать прежде всего внутри страны — для предъявления на работе или в учебном заведении. Вероятно, технически оно способно работать и как ковид-паспорт, который можно показать пограничникам (если у них будет возможность считывать QR-код без установки соответствующего приложения на своих устройствах). Но так или иначе приложение еще не выпущено на рынок.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Весной 2020 года заявку на продвижение специального паспорта здоровья Covi-pass &lt;a href="https://www.verdict.co.uk/vst-enterprises/" target="_blank" rel="noopener"&gt;сделали&lt;/a&gt; британские фирмы VST и Circle Pass Enterprises (последняя специализируется на цифровой медицине). Их приложение должно было отражать иммунный статус человека через определенные цветовые сигналы. При этом консорциум намеревался использовать &lt;a href="https://covipass.com/faq/" target="_blank" rel="noopener"&gt;собственную систему тестов &lt;/a&gt; на коронавирус (наряду с тестами других организаций).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако, хотя создатели Covi-pass &lt;a href="https://healthcare-in-europe.com/en/news/sold-50-million-digital-health-passports.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявили&lt;/a&gt; о том, что выслали образцы технологии властям 15 государств и неназванному числу частных предприятий — и планируют выпустить 50 миллионов таких «паспортов», — развития инициатива не получила.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;В Азии похожие системы применяются уже давно&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Азиатские страны, власти которых меньше озабочены проблемой конфиденциальности личных данных граждан, ввели системы идентификации здоровья еще в начале эпидемии. В частности, в Китае появились &lt;a href="https://www.wired.co.uk/article/china-coronavirus-health-code-qr" target="_blank" rel="noopener"&gt;особые приложения&lt;/a&gt; для телефонов, которые подтверждали иммунный статус человека через цветовые коды и определяли, насколько свободно он может передвигаться. Впрочем, сам статус определялся не тестированием — граждане должны были &lt;a href="https://www.wired.co.uk/article/china-coronavirus-health-code-qr" target="_blank" rel="noopener"&gt;добровольно&lt;/a&gt; сообщить о своих симптомах и контактах с заболевшими в течение двух недель (информацию о передвижениях система загружала сама — так многие жители наглядно убедились в том, как много о них можно узнать через сим-карту в телефоне). Теоретически документ можно было получить и в бумажном виде, однако местные власти неохотно шли навстречу тем, кто не пользуется мобильными телефонами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Похожая система была &lt;a href="https://www.globaltimes.cn/content/1193644.shtml" target="_blank" rel="noopener"&gt;введена и в Сингапуре&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;ВОЗ пока выступает против ковид-паспортов&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Инициативы введения стандартизированных ковид-паспортов пока встречают достаточно серьезное сопротивление. Противники идеи указывают на этическую и техническую неоднозначность такой практики. В частности, предложение премьер-министра Греции о введении общеевропейских паспортов иммунитета было резко отвергнуто Францией: государственный секретарь Франции по европейским делам Клеман Беон &lt;a href="https://www.lemonde.fr/politique/article/2021/01/17/covid-19-le-gouvernement-reticent-sur-un-passeport-vaccinal-europeen_6066574_823448.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;заявил&lt;/a&gt;, что дебаты по этому вопросу можно начинать лишь тогда, когда вакцинация станет общедоступной. Комментируя возможности трансграничных путешествий, Беон заявил, что для четкого решения этого вопроса надо выработать список тестов на антитела, которые будут признаваться по всей Европе, однако до этого еще далеко.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кроме того, помимо технической совместимости и взаимного признания разных сертификатов для появления ковид-паспорта, необходимо точно понимать, как долго сохраняется иммунитет после заболевания, а также применения разных вариантов вакцин. Наконец, вакцинация пока проводится в основном в развитых странах: если ковид-паспорт станет фактически обязательным документом для пересечения границы, в мире проявится еще один яркий элемент неравенства.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Чрезвычайный комитет ВОЗ на своем заседании 15 января 2021 года &lt;a href="https://www.who.int/news/item/15-01-2021-emergency-committee-on-covid-19-advises-on-variants-vaccines" target="_blank" rel="noopener"&gt;постановил&lt;/a&gt;, что требовать данные о вакцинации при пересечении границы пока бессмысленно. С учетом того, что сделать всемирно признанный документ, относящийся к сфере здравоохранения, без одобрения ВОЗ, скорее всего, невозможно, в ближайшее время идея реализована не будет.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Но позднее ковид-паспорта все-таки могут появиться&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Давление лоббистов, наличие технологических решений, а также продолжающаяся вакцинация могут способствовать тому, что отношение к возможности появления ковид-паспортов будет меняться. Тем более что всемирно признаваемые документы о прохождении вакцинаций — так называемые &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/International_Certificate_of_Vaccination_or_Prophylaxis" target="_blank" rel="noopener"&gt;желтые карты&lt;/a&gt; — это реальность, существующая много десятилетий, не вызывавшая беспокойства по поводу передачи личной информации в третьи руки и знакомая тем, кто путешествует в эпидемически опасные районы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Следует отметить, что ВОЗ в октябре этого года заключила &lt;a href="https://www.who.int/news-room/feature-stories/detail/estonia-and-who-to-jointly-develop-digital-vaccine-certificate-to-strengthen-covax" target="_blank" rel="noopener"&gt;соглашение&lt;/a&gt; о разработке «умной желтой карты» с Эстонией, где активно развиваются цифровые технологии. Впрочем, такая электронная карта не имеет прямого отношения к сертификату о вакцинации от ковида и направлена скорее на упрощение традиционных программ вакцинирования населения развивающихся стран. В России власти, &lt;a href="https://www.kommersant.ru/doc/4663765" target="_blank" rel="noopener"&gt;по словам&lt;/a&gt; вице-премьера Татьяны Голиковой, выступают против использования документов о вакцинации как дополнения к паспорту — поскольку это создает ложное впечатление о принуждении к ней.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тем не менее Россия готова участвовать в создании международного сертификата вакцинации от COVID-19 под эгидой ВОЗ, добавила она. По словам вице-премьера, ВОЗ должна представить требования к такому сертификату в первом квартале этого года и Россию уже пригласили участвовать в этой работе.&lt;/p&gt;</content>
</root>