<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Россия — страна очень бедных людей, которых власть пугает тем, что они станут еще беднее»</title>
  <second_title>Андрей Лошак рассказал Юрию Дудю про орден от Путина, худший фильм Парфенова и уважение к зумерам</second_title>
  <description>Героем нового выпуска ютьюб-шоу «вДудь» стал журналист, документалист Андрей Лошак. Он рассказал, как складывалась его карьера после НТВ, как он отказался получить орден из рук Владимира Путина, почему не любит Бориса Ельцина и за что уважает зумеров. Ниже несколько цитат из интервью (с сокращениями).</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Юрий Дудь</name>
  <url>https://www.youtube.com/watch?v=PWt27h_scaY&amp;feature=emb_title</url>
  <date>14.7.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Героем нового выпуска ютьюб-шоу «вДудь» стал журналист, документалист Андрей Лошак. Он рассказал, как складывалась его карьера после НТВ, как он отказался получить орден из рук Владимира Путина, почему не любит Бориса Ельцина и за что уважает зумеров. Ниже несколько цитат из интервью (с сокращениями).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Про орден&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;У меня есть орден «За заслуги перед Отечеством» какой-то степени. До сих пор где-то лежит в коробочке. Но мне его никто не вручал. Был 2007 год, я снимал фильм «Жизнь против правил» про панк-движение. Я снимаю, как какие-то чуваки делают трафареты «Государство — это тюрьма», и мне звонит Николай Картозия, [который тогда был шеф-редактором программы «Профессия — репортер» на НТВ]: «Тебе тут Путин орден подписал, будет вручать в Кремле». Это было какое-то пакетное вручение наград телевизионщикам. Я говорю: «Колян, нет. Что хочешь придумай, но я не поеду». Я не отказался. Я просто слился.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Про Россию&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Есть такая мысль, что Россия — страна очень бедных людей, которых власть клептократов, заработавших миллиарды, пугает тем, что при изменениях они будут еще беднее. Вот эта вся история «А вы хотите как в 90-е», «А вы хотите как в Париже» накачивает людей страхом, что они погрузятся в еще большую бедность. Очень сложно таких людей звать на баррикады. В этом, наверно, заключается талант Путина как правителя. Не давать людям становиться средним классом (потому что когда средний класс начинает расти, происходит то, что происходило на Болотной площади) и не давать сдохнуть с голоду.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Про Ельцина&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;У меня достаточно негативное отношение к президентству Бориса Николаевича. Мне кажется, у нас в 90-е годы был офигенный шанс сделать страну другой. И мы, в том числе благодаря Ельцину, этот шанс просрали. Финальной точкой является назначение преемником Путина, который перечеркнул все, что было сделано. Ну и конечно, первая чеченская война, когда Ельцин отправил солдатиков-срочников просто на смерть. И много чего еще, и бедность, и нищета, и как людей бросили в рыночную стихию без спасательных кругов.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Про худший фильм Парфенова&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Когда Парфенова выгнали с НТВ, была Олимпиада 2004 года в Афинах. Я крайне далекий от спорта человек — как, собственно, и Леня. Но как-то так случилось, что он делал этот фильм [«О мир, ты — спорт!» об Олимпиаде в Афинах], а я там как мебель был; иногда мы на двоих записывали стендапы. Мне кажется, это худший фильм в карьере Парфенова. Ну, и я там тоже в титрах. Но я не жалею, что поехал в Афины. Там я познакомился с девушкой, спортивной журналисткой, с которой мы потом очень долго вместе прожили.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Про зумеров&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Мне кажется, что поколение, которое называют поколением Z, зумерами, получилось совсем не плохим. Я это обнаружил на съемках [документального фильма про волонтеров кампании Алексея Навального] «Возраст несогласия» в 2017 году. Это реально вселяет надежду. Это другие люди, они хотят другой жизни. Я не видел ничего более безнадежного, чем молодежь нулевых, которую возили на Селигер, и они там топили за власть, не задумываясь. А сейчас молодые люди думают не только о том, чтобы получить зачет или клево потусить, они задумываются о будущем.&lt;/p&gt;</content>
</root>