<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>ОАЭ запускают первый для арабского мира аппарат на Марс. Он будет исследовать загадку истончившейся атмосферы планеты и соревноваться с американскими спутниками</title>
  <second_title/>
  <description>Когда в 2014 году Объединенные Арабские Эмираты объявили о намерении отправить к Марсу собственный аппарат, многие отнеслись к этому со скепсисом. На тот момент в стране не было ни совета по науке, ни министра науки, а весь ее космический опыт исчерпывался запуском в 2009 и 2013 годах двух спутников DubaiSat-1 и DubaiSat-2, которые были фактически полностью разработаны в Южной Корее. Однако уже на этой неделе, спустя шесть лет интенсивной подготовки, первый для арабского мира марсианский зонд окажется на стартовой площадке. Переносы старта, конечно, все еще возможны, но он в любом случае должен состояться в ближайший месяц — иначе команде придется дожидаться нового орбитального окна, которое возникает из-за особеностей орбиты Земли и Марса лишь раз в два года.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>12.7.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Когда в 2014 году Объединенные Арабские Эмираты объявили о намерении отправить к Марсу собственный аппарат, многие отнеслись к этому со скепсисом. На тот момент в стране &lt;a href="https://www.forbes.com/sites/jamiecartereurope/2020/06/16/in-30-days-a-country-of-96-million-people-will-send-a-mission-to-mars-this-is-what-hope-can-do/#4194cadb50c3" target="_blank" rel="noopener"&gt;не было&lt;/a&gt; ни совета по науке, ни министра науки, а весь ее космический опыт исчерпывался запуском в 2009 и 2013 годах двух спутников DubaiSat-1 и DubaiSat-2, которые были фактически полностью разработаны в Южной Корее. Однако уже на этой неделе, спустя шесть лет интенсивной подготовки, первый для арабского мира марсианский зонд окажется на стартовой площадке. Переносы старта, конечно, все еще возможны, но он в любом случае должен состояться в ближайший месяц — иначе команде придется дожидаться нового орбитального окна, которое возникает из-за особеностей орбиты Земли и Марса лишь раз в два года.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Аппарат получил наименование «Надежда», по-арабски «Аль-Амаль». Основная работа по его созданию на этот раз была проведена в &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mohammed_bin_Rashid_Space_Centre#KhalifaSat" target="_blank" rel="noopener"&gt;Космическом центре Мохаммеда ибн Рашида&lt;/a&gt;, хотя и в тесном сотрудничестве с американской Лабораторией атмосферной и космической физики в Университете Колорадо (LASP). Отправка в космос марсианского зонда Hope является частью более масштабной космической программы ОАЭ, реализация которой началась в 2006 году. Сегодня, помимо упомянутых ранее спутников, на орбите вокруг Земли находится еще два аппарата — наноспутник Nayif-1, запущенный в 2017 году, и KhalifaSat, предназначенный для съемки поверхности нашей планеты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Новый зонд должен будет помочь ученым ответить на важные вопросы касательно процессов, происходящих в газовой оболочке Марса. Сейчас это безжизненная планета с очень разреженной атмосферой (ее масса примерно в 200 раз меньше массы атмосферы Земли), и состоит она преимущественно состоит из углекислого газа. Однако так было не всегда. Следы рек и озер, которые обнаруживают на поверхности Марса, указывают, что раньше условия на нем были намного более благоприятными для жизни и более схожими с земными. Причиной столь кардинальных изменений считается резкое ослабление магнитного поля планеты, которое перестало защищать ее от солнечного ветра. В результате постоянный поток заряженных частиц от Солнца за многие миллионы лет попросту сдул газовую оболочку Марса, оставив планету с нынешней очень тонкой, остаточной атмосферой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В рамках миссии The Emirates Mars Mission исследовательский аппарат соберет данные о динамике марсианской атмосферы и ее взаимодействии с солнечным ветром. Его основной задачей станет поиск связи между современной погодой Марса и его древним климатом, изучение механизмов потери атмосферы путем наблюдения за водородом и кислородом, исследование отношений между верхними и нижними слоями газовой оболочки, а также получение полного представления о том, как меняется погода на планете в течение дня.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В прошлом с похожей миссией к Марсу отправился зонд &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Mars_Atmosphere_and_Volatile_Evolution" target="_blank" rel="noopener"&gt;MAVEN&lt;/a&gt;, принадлежащий NASA, но Арабские Эмираты надеются получить более детальные, а где-то и просто другие данные. Глобальной задачей обоих спутников — и американского, и нынешнего арабского, — является изучение марсианского атмосферы. При этом два из трех основных научных инструментов, установленных на новом зонде, разработаны в стенах LASP — там же, где был создан аппарат MAVEN. Но сам подход к исследованию атмосферы у двух миссий довольно разный: если американский аппарат сфокусирован прежде всего на исследовании солнечного ветра и характеристик составляющих его частиц, то «Надежда» будет заниматься самой марсианской атмосферой, изучать ее динамику, изменение погоды и распределения газов в разных слоях атмосферы. Например, &lt;span data-id="880763" data-title="Орбита «Надежды»" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Один оборот вокруг Марса у зонда займет 55 часов. Максимальное &amp;amp;lt;a href=&amp;amp;quot;https://www.dw.com/en/the-facts-on-hope-the-uaes-mars-mission-al-amal/a-54067401&amp;amp;quot; target=&amp;amp;quot;_blank&amp;amp;quot;&amp;amp;gt;расстояние&amp;amp;lt;/a&amp;amp;gt; между аппаратом и планетой составит около 43 тысячи километров, а минимальное — 20 тысяч километров.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;орбита&lt;/span&gt; «Надежды» будет построена так, чтобы аппарат смог впервые пронаблюдать полный суточный цикл планеты, а с помощью его инструментов можно будет подробно изучить распределение в нижних слоях атмосферы пылевых и ледяных облаков и немногочисленных паров воды. Так что речь в данном случае идет не о дублировании, а дополнении аппаратами друг друга, что было сделано их создателями вполне осознанно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На борту «Надежды» установлены три научных инструмента: спектрометр Emirates Mars Infrared Spectrometer (EMIRS) для изучения атмосферы планеты в инфракрасном диапазоне; камера Emirates Exploration Imager (EXI) для получения снимков поверхности Марса и оценки количества озона, содержащегося в его газовой оболочке; и, наконец, Emirates Mars Ultraviolet Spectrometer (EMUS), который будет вести исследования в ультрафиолетовом диапазоне, измеряя концентрацию кислорода и водорода в верхних слоях атмосферы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сам аппарат получился относительно небольшим — вместе с топливом его общая масса &lt;a href="https://nssdc.gsfc.nasa.gov/nmc/spacecraft/display.action?id=EMM-HOPE" target="_blank" rel="noopener"&gt;составляет&lt;/a&gt; 1,5 тонны, что сравнимо с весом легкового автомобиля. Изначально &lt;a href="https://nssdc.gsfc.nasa.gov/nmc/spacecraft/display.action?id=EMM-HOPE" target="_blank" rel="noopener"&gt;предполагалось&lt;/a&gt;, что «Надежда» будет выполнена в виде шестиугольной призмы с тремя солнечными панелями, однако по ходу работы инженеры решили пересмотреть дизайн зонда: теперь он превратился в куб и потерял одну солнечную батарею. Кстати, команда The Emirates Mars Mission очень молодая — средний возраст инженеров, работавших над созданием аппарата, составляет 27 лет, а 90 процентов сотрудников, участвующих в проекте, младше 35 лет включительно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Как уже упоминалось выше, работа над миссией велась совместно с американскими космическими инженерами: Университетом Колорадо, Калифорнийским университетом в Беркли и Университетом штата Аризона. Специалисты из этих учреждений помогали выбрать научные цели для The Emirates Mars Mission, а также непосредственно участвовали в создании зонда. Команда миссии &lt;a href="https://www.cnet.com/features/the-hope-mars-mission-could-change-everything-we-know-about-mars/" target="_blank" rel="noopener"&gt;подчеркивает&lt;/a&gt; важность этой коллаборации и говорит о том, что сотрудничество помогает не только смягчить проблемы и расходы, связанные с исследованием Марса, но и лучше понять далекие миры.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Запуск «Надежды» намечен на 15 июля с японской стартовой площадки Танэгасима. Из-за эпидемии коронавируса его, а также часть команды миссии пришлось отправить туда раньше, чем планировалось. В космос аппарат выведет японская ракета-носитель среднего класса H-IIA, которая уже использовалась ранее для запуска спутников ОАЭ. Японская строна отвечает не только за создание ракеты-носителя, но и за всю работу по запуску, до момента отделения самой полезной нагрузки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Полет к Марсу займет у «Надежды» примерно 200 дней. Чтобы не потеряться, зонд будет использовать &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B2%D1%91%D0%B7%D0%B4%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%B4%D0%B0%D1%82%D1%87%D0%B8%D0%BA" target="_blank" rel="noopener"&gt;звездный датчик&lt;/a&gt;, который определяет положение космического аппарата относительно других светил на небе и помогает определить его ориентацию. К Красной планете аппарат прилетит в феврале 2021 года — как раз перед 50-летней годовщиной создания ОАЭ. Если все пройдет в штатном режиме, первую информацию зонд начнет присылать на Землю уже в мае. Причем исследовательская группа намерена предоставить свои данные международному научному сообществу без эмбарго, что большая редкость для космических миссий.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ожидается, что «Надежда» проработает на орбите как минимум два года, однако специалисты Космического центра Мохаммеда ибн Рашида допускают продление миссии до 2025 года. И новый запуск, если он пройдет гладко, должен стать лишь прологом к «марсианской гонке» эмиратов: уже сейчас ОАЭ &lt;a href="https://www.mbrsc.ae/mars-2117" target="_blank" rel="noopener"&gt;планируют&lt;/a&gt; построить на Красной планете к 2117 году целый город.&lt;/p&gt;</content>
</root>