<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Кажется, скоро выйдут новые сезоны «Бивиса и Баттхеда»! Чтоооо? Даааа…</title>
  <second_title>Вспоминаем историю легендарного шоу: Пельмень, Баклан, клип с Шер, вот это все</second_title>
  <description>В начале июля стало известно, что режиссер «Силиконовой долины» («Silicon Valley») Майк Джадж выпустит два новых сезона проекта, который его прославил, — речь идет о мультсериале «Бивис и Баттхед», выходившем с 1993-го по 1997 год (в России его показывали позже). Если вы уже забыли (или никогда не знали), о чем было шоу, мы вам напомним! По просьбе «Медузы» диджитал-продюсер «2×2» Алексей Абанин рассказал все самое важное о сериале и поговорил с озвучившим его Сергеем Чонишвили.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>11.7.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В начале июля стало известно, что режиссер «Силиконовой долины» («Silicon Valley») Майк Джадж выпустит два новых сезона проекта, который его прославил, — речь идет о мультсериале «Бивис и Баттхед», выходившем с 1993-го по 1997 год (в России его показывали позже). Если вы уже забыли (или никогда не знали), о чем было шоу, мы вам напомним! По просьбе «Медузы» диджитал-продюсер «2×2» Алексей Абанин рассказал все самое важное о сериале и поговорил с озвучившим его Сергеем Чонишвили.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Как Бивис и Баттхед появились на MTV&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Осенью 1992 года в анимационном блоке «Жидкое телевидение» (&lt;a href="https://www.imdb.com/title/tt0101134/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Liquid Television&lt;/a&gt;) на MTV вышли две короткометражки от молодого аниматора Майка Джаджа — «Бейсбол лягушкой» и «Мир, любовь и понимание» — о «двух дебилах-подростках, которые сами себе доставляют неприятности», как было представлено в программе. После этой премьеры MTV сразу заказало Джаджу снять несколько полноценных сезонов о своих героях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В результате 8 марта 1993 года на экраны вышел первый эпизод анимационного сериала «Бивис и Баттхед», который моментально стал очень популярным среди молодежи. Впереди было восемь сезонов, два ребута, полнометражный спин-офф, куча компьютерных игр, музыкальных сборников и коллабораций. Благодаря этой истории сам Джадж стал известным режиссером, продюсером и актером: нарисовал мультсериал «Царь горы», снял «Идиократию» и создал сериал «Силиконовая долина».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Сюжеты и смыслы&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Главные герои сериала — 15-летние подростки Бивис и Баттхед, живущие в небольшом провинциальном техасском городе Хайленд. Внешне они — собирательный образ проблемных школьников-реднеков с прыщами и брекетами. Все свободное время герои смотрят телевизор, едят начос и пошло шутят (иногда все-таки появляются в школе и позже подрабатывают в кафе «Мир бургеров») — это тупые ребята без каких-либо этических норм, поэтому бесят всех вокруг. На этом и строится юмор всего сериала.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Третий главный герой — телевизор; ящик, из-за которого, как считается, появилось то самое поколение нынешних миллениалов и кидалтов с клиповым мышлением. Мало того, что его постоянно смотрят Бивис и Баттхед, он еще и заменяет им родителей, которые появляются только в полнометражном спин-оффе.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Да, образы Бивиса и Баттхеда сильно утрированы, а ситуации доведены до абсурда, но в 1990-х в них узнавал себя каждый подросток. До выхода первого эпизода сериала MTV вещало уже около десяти лет — Майк Джадж зафиксировал, как образовалось абсолютно новое поколение, потребляющее контент не так, как их родители. Взрослые не только не понимают, как подростки могут целыми днями смотреть телевизор, они вообще тут выглядят карикатурно плохо: здесь есть и старый забывчивый ветеран Второй мировой, и дерганый директор школы, и мягкотелый хиппи-учитель, прощающий Бивису и Баттхеду любые выходки (даже аварию, из-за которой он вылетел из автобуса и упал с горы, но чудом остался в живых, как в серии Bus Trip пятого сезона).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Этот конфликт существовал и в реальности: консервативные родители никак не могли понять, почему их дети смотрят этот «дегенеративный шлак», а серьезные чиновники постоянно пытались запретить шоу, обвиняя его в пропаганде насилия и жестоком обращении с животными.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Музыка&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Композиция всех эпизодов примерно одна и та же: есть основной сюжет и несвязанная с ним музыкальная часть, в которой главные герои, сидя на диване, смотрят клипы и реалити-шоу на MTV, комментируют и обшучивают все, что происходит на экране.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Музыкальная часть для многих зрителей была важнее, чем сам сюжет. Музыка в конце 1980-х менялась, и ее — панк, хардрок, хип-хоп — как раз понимали только подростки. Бывший программный директор радиостанции «Серебряный дождь» и музыкальный директор Пикника «Афиши» Влад Микеев считает, что «ББ» повлияли и на российских детей: «В перерывах между истязанием кошек и нанесением друг другу травм два идиота смотрели и обсуждали клипы Jacksons 5, Art of Noise, Beastie Boys, House of Pain, Sugarcubes и Soundgarden. И хотя вряд ли российские подростки обращали пристальное внимание именно на эту часть мультсериала, на подкорке небольшая информация точно откладывалась».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 1993 году вышел альбом &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=v-ehohADxK8" target="_blank" rel="noopener"&gt;The Beavis and Butt-Head Experience&lt;/a&gt;, на котором треки Nirvana, Megadeth, Aerosmith и Red Hot Chili Peppers были записаны c комментариями Бивиса и Баттхеда. На песню Шер «I Got You Babe» даже вышел отдельный клип, в котором «снялись» Бивис и Баттхед. Этот альбом стал дважды платиновым.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Популярность в России&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В России мультсериал показывали на MTV c 1998-го (то есть уже после того, как последняя серия вышла в США) по 2005 год и на телеканале «2×2» с 2007-го по 2014 год. Главных героев озвучивал Сергей Чонишвили, актер театра и кино, актер дубляжа, ведущий диктор студии &lt;a href="https://audio-production.ru/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Audio-Production&lt;/a&gt;. Именно в его исполнении зрителям запомнились клички «Пельмень» и «Баклан», многим его озвучка нравилась даже больше оригинальной. «Был кастинг, его утверждал Борис Зосимов, тогда генеральный директор, художественный руководитель и основатель российского MTV. Не знаю, сколько народа присутствовало на этом кастинге, он был закрытым, но я его выиграл, и все те сезоны, которые были записаны на российском MTV, были мои. Сами голоса были найдены во время кастинга и первого дня работы, в первый день мы сразу записали первый сезон», — вспоминает Чонишвили в разговоре с «Медузой».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Самый большой комплимент, который я получил [по поводу озвучки „ББ“], это когда мои товарищи по театру, слыша и видя меня каждый день, спрашивали, с кем я озвучиваю „Бивиса и Баттхеда“. Когда они выясняли, что это один человек, мне было приятно. Но сам я не могу оценивать свою работу, я просто ее честно выполнял», — говорит автор озвучки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В сериале шутили и про Россию. Например, в одной из серий Баттхед по объявлению находит русскую невесту Катю, а в седьмом сезоне MTV Россия иногда даже заменял зарубежные клипы на отечественные, в результате чего Бивис и Баттхед в некоторых эпизодах &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=4o7Z62smdnE" target="_blank" rel="noopener"&gt;обсуждали&lt;/a&gt; новые песни «Агаты Кристи» и «Блестящих».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;О том, как российская аудитория воспринимала «Бивиса и Баттхеда», вспоминает генеральный директор телеканала «2×2» Денис Всесвятский: «Это был очень точный, честный и универсальный портрет подростков всего мира. Как сказал их отец и создатель Майк Джадж: „Dumbasses are universal“. Прекрасно понимаю, почему они раздражали родителей, у которых был другой культурный контекст — отечественные мультфильмы, вечные ценности, визуальная эстетика. А нас нарочито некрасивая картинка наоборот привлекала протестом против общепринятых норм».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Новые серии&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Издание The Hollywood Reporter &lt;a href="https://www.hollywoodreporter.com/live-feed/beavis-butt-head-returning-two-new-seasons-spinoffs-at-comedy-central-1301344" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщило&lt;/a&gt; 1 июля, что Майк Джадж готовит два новых сезона «Бивиса и Баттхеда». Продолжение будет выходить не на MTV, а на телеканале Comedy Central. Как и в оригинале, Джадж сам напишет сценарий, озвучит главных героев и выступит продюсером. Когда выйдут новые серии, пока неизвестно. Майк Джадж заявил, что попытается переосмыслить концепцию сериала, однако подробностей пока нет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сергей Чонишвили рассказал «Медузе», что ему уже поступило предложение от руководителя каналов молодежного и музыкального вещания MTV Россия Яны Чуриковой озвучить новые серии: «Я согласился. Тем более, что команда вся старая — переводчик Маша Гаврилова, которая прекрасно придумала русские эквиваленты английскому тексту».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 2011 году, спустя 14 лет после финала, сериал уже возрождался — тогда на MTV вышел восьмой сезон, состоящий из 22 серий. Это был тот же старый добрый «Бивис и Баттхед», с тем же классическим юмором и ностальгическим издевательством над клипами. Сами герои не изменились и не выросли, лишь стали более прорисованными, но изменились технологии (у всех появились телефоны!), новости и музыкальные клипы, из-за этого при просмотре сезона возникает диссонанс.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вместе с «Бивисом и Баттхедом» на Comedy Central &lt;a href="https://www.hollywoodreporter.com/live-feed/daria-spinoff-starring-tracee-ellis-ross-lands-at-comedy-central-1299283" target="_blank" rel="noopener"&gt;выйдет&lt;/a&gt; сериал из той же вселенной — «Джоди», спин-офф «Дарьи» (которая в свою очередь — спин-офф «Бивиса и Баттхеда»). Этот мультсериал анонсировали еще в 2018 году, но только сейчас стали известны первые подробности: это сериал об отличнице Джоди Лэндон, единственной темнокожей ученице в классе. Основные сюжетные линии, по словам создателей, будут касаться расизма и феминизма.&lt;/p&gt;</content>
</root>