<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Израильский стартап начал производить аккумуляторы, которые заряжаются за пять минут. Когда уже можно будет их опробовать?</title>
  <second_title/>
  <description>На этой неделе израильский стартап StoreDot, который больше пяти лет разрабатывает аккумуляторы с ультрабыстрой зарядкой, сообщил о выходе на широкий рынок. Его батареи планирует выпускать крупный китайский производитель EVE Energy. Новые аккумуляторы компания собирается устанавливать пока только в смартфоны и небольшие электрические транспортные средства — например, скутеры. Но свою главную цель StoreDot не скрывает: по словам разработчиков, именно медленные современные аккумуляторы сдерживают повсеместное внедрение электромобилей — и компания намерена это изменить. «Медуза» рассказывает, в чем, собственно, заключается сложность с быстрой зарядкой литий-ионных батарей, и что может помешать StoreDot внедрить свои ультрабыстрые аккумуляторы на практике.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>24.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;На этой неделе израильский стартап StoreDot, который больше пяти лет разрабатывает аккумуляторы с ультрабыстрой зарядкой, &lt;a href="https://www.store-dot.com/post/first-ever-5-minute-charge-li-ion-battery-samples" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщил&lt;/a&gt; о выходе на широкий рынок. Его батареи планирует выпускать крупный китайский производитель EVE Energy. Новые аккумуляторы компания собирается устанавливать пока только в смартфоны и небольшие электрические транспортные средства — например, скутеры. Но свою главную цель StoreDot не скрывает: по словам разработчиков, именно медленные современные аккумуляторы сдерживают повсеместное внедрение электромобилей — и компания намерена это изменить. «Медуза» рассказывает, в чем, собственно, заключается сложность с быстрой зарядкой литий-ионных батарей, и что может помешать StoreDot внедрить свои ультрабыстрые аккумуляторы на практике.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12 лет назад Deutsche Bank &lt;a href="http://www.libralato.co.uk/docs/Electric%20Cars%20Plugged%20In%202%20Deutsche%20Bank%202009.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;предсказывал&lt;/a&gt;, что к 2020 году более 10% продаваемых ежегодно автомобилей будут электрическими. В реальности по состоянию на 2020 год этот показатель, по данным Bloomberg, &lt;a href="https://about.bnef.com/electric-vehicle-outlook/" target="_blank" rel="noopener"&gt;находился&lt;/a&gt; на уровне всего 2,7%. Сдерживают рост рынка электромобилей несколько причин, одна из которых — низкая емкость используемых аккумуляторов и большое количество времени, необходимое для их зарядки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сегодня для полной зарядки аккумулятора электромобиля требуется несколько часов. Даже в режиме быстрой зарядки на полное восстановление заряда аккумулятора, например, &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Tesla_Model_3" target="_blank" rel="noopener"&gt;Tesla Model 3&lt;/a&gt; потребуется около часа. Это принципиально отличает электромобили от традиционных бензиновых машин и, безусловно, ограничивает их сферу использования.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Проблему эту осознают очень многие, ей посвящены сотни исследовательских статей и множество усилий инженеров. Среди них — израильский стартап StoreDot, который &lt;a href="https://nplus1.ru/news/2015/06/05/storedot" target="_blank" rel="noopener"&gt;занимается&lt;/a&gt; разработкой собственного аккумулятора как минимум с 2015 года. Его инженерам уже удалось создать несколько прототипов, для полной зарядки которых достаточно всего пяти минут. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Почему обычные аккумуляторы не заряжаются быстро?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Скорость восполнения заряда аккумулятора определяется величинами напряжения и силы тока, которые на него подаются. В теории чем больше вольт и ампер вы подадите, тем быстрее источник тока восстановит свою емкость. Однако на практике при подаче тока со слишком высоким напряжением или силой аккумулятор может сильно потерять в емкости, вздуться или даже взорваться.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Когда аккумулятор заряжается, литий с положительного электрода переходит на отрицательный. В традиционном аккумуляторе этот электрод состоит из графита. Когда мы разряжаем устройство, литий внедряется в структуру графита, — говорит „Медузе“ заместитель заведующего &lt;a href="https://mipt.ru/science/labs/laboratoriya-fiziko-khimicheskikh-protsessov-v-postlitiy-ionnykh-istochnikakh-toka/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Лабораторией физико-химических процессов в постлитийионных источниках тока&lt;/a&gt; МФТИ Дмитрий Семененко. — Если делать это быстро, то литий не успевает внедряться в графит и образуется в виде металлической фазы на отрицательном электроде. Литий в виде металла образует не гладкие слои, а разветвленные структуры — дендриты».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Дендриты представляют собой вытянутые, сходные с ветвящимися деревьями (отсюда и название) кристаллы из атомов лития, которые при высоких токах довольно быстро прорастают до катода. В результате через них два электрода соединяются друг с другом и вызывают короткое замыкание, которое может привести к возгоранию.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При нормальном разряде аккумулятора происходит обратный процесс: соединение лития и графита распадается, в результате чего в цепь попадает электрон, а атом лития снова становится положительным ионом. Если попытаться ускорить процесс, может возникнуть другая проблема: слишком большой входящий или исходящий поток ионов лития будет разрушать графит, сильно снижая емкость элемента. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Чем аккумулятор StoreDot отличается от других?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Еще в 2019 году в своем рекламном видео StoreDot &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=TjGHTcrj0ik" target="_blank" rel="noopener"&gt;продемонстрировал&lt;/a&gt;, как всего за пять минут разработанная им батарея для электроскутера зарядилась с 15% до 100% емкости. О самой емкости аккумулятора ничего не известно, но разработчики уверяют, что полностью заряженный скутер может проехать около 300 километров.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По словам разработчиков, они «полностью переделали все составляющие батареи». Ключевое нововведение StoreDot — использование нанопорошка кремния вместо графита. На кремнии при быстрой зарядке не растут дендриты, что делает его безопаснее.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«У кремния много других проблем, но скорость зарядки он немного увеличивает, поднимая напряжение, при котором происходит образование металлического лития. StoreDot предложила использовать кремний в виде наночастиц. Это позволило увеличить площадь поверхности и уменьшить плотность тока, тем самым сделав процесс менее напряженным», — объясняет Дмитрий Семененко.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Благодаря использованию нанопорошка ученым удалось уменьшить толщину слоя кремния в электрохимической ячейке в 30 раз — с 300 до 10 микрометров. Чтобы собрать аккумулятор, разработчики складывали множество ячеек вместе, формируя таким образом батарею с высокой емкостью. Снижение толщины ячеек критически важно: чем тоньше эти составляющие аккумулятора, тем компактнее батарея при той же емкости или более емкая при той же толщине.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако не все кремниевые материалы одинаково хороши. Несмотря на то, что анод из кремния решает проблему роста дендритов, при быстрой зарядке он так же сильно набухает из-за избытка внедренных ионов, как и электрод из графита. Вбирая в себя ионы лития, кремниевый электрод сильно увеличивается в объеме, что буквально разрушает его изнутри. Использование кремниевых наноматериалов вместо кристаллического соединения позволяет частично &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19739146/" target="_blank" rel="noopener"&gt;решить&lt;/a&gt; эту проблему, но ограничения на параметры тока зарядки в таком случае все еще остаются. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Когда наши электромобили смогут заряжаться за пять минут?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;На данный момент StoreDot нацелен на рынок небольших электрических транспортных средств, &lt;a href="https://www.store-dot.com/post/world-s-first-5-minute-charge-of-a-commercial-drone" target="_blank" rel="noopener"&gt;беспилотников&lt;/a&gt; и смартфонов. Производить аккумуляторы израильский стартап намерен на заводе EVE Energy — одного из лидеров на рынке литий-ионных аккумуляторов, который уже 20 лет создает эффективные батареи высокой емкости. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В будущем компания планирует построить собственную фабрику под названием&lt;a href="https://www.one-giga.com/" target="_blank" rel="noopener"&gt; OneGiga&lt;/a&gt;. Она будет заточена на производство аккумуляторов с функцией сверхбыстрой зарядки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ключевые инвесторы StoreDot — &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/BP" target="_blank" rel="noopener"&gt;BP&lt;/a&gt; (British Petroleum), &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Daimler" target="_blank" rel="noopener"&gt;Daimler&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.samsungventure.co.kr/english/jsp/investment/sector.jsp" target="_blank" rel="noopener"&gt;Samsung Ventures&lt;/a&gt; и&lt;a href="http://ru.wikipedia.org/wiki/TDK" target="_blank" rel="noopener"&gt; TDK&lt;/a&gt;. Размеры инвестиций не раскрываются. Стартап пока не подписал никаких контрактов на поставку батарей, но уверяет, что «вместе со своими стратегическими партнерами находится в авангарде движения за массовое внедрение электромобилей».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Несмотря на хорошие новости от одного из множества стартапов, зарядить за пять минут электромобили в ближайшем будущем мы вряд ли сможем. И дело тут не только в ограничениях самих батарей. «Чтобы восполнить заряд батареи Tesla емкостью около 100 киловатт-часов за пять минут, потребуются токи мощностью в единицы мегаватт. Это очень большие величины — токи такой мощности потребляют заводы. Даже если сама электрохимия [нового аккумулятора] сможет позволить сверхбыструю зарядку, то потребуется серьезная инфраструктура, которой у нас пока нет», — рассказывает Дмитрий Семененко.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;На данный момент Store Dot вывела на коммерческий рынок только первое поколение своих батарей. Израильские ученые планируют вскоре представить новый тип аккумуляторов с более высокими характеристиками. И хотя зарядить аккумулятор скутера с помощью новой технологии можно всего за пять минут, для восполнения емкости батареи электромобиля может потребоваться от 30 минут и больше.&lt;/p&gt;</content>
</root>