<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Мы неделю тестировали новые часы Apple Watch Series 6 — с датчиком измерения кислорода в крови, улучшенным экраном и батареей</title>
  <second_title>Рассказываем, что они умеют и чем отличаются от прошлой модели</second_title>
  <description>23 сентября в России стартовали продажи умных часов Apple Watch Series 6. Журналист «Медузы» Максим Иванов получил тестовый образец раньше, поэтому может рассказать о недельном опыте использования часов. Краткий вывод такой: это все еще лучшие часы на рынке, но смысла обновляться до шестой серии, если у вас уже есть пятая, пока немного — если только вам ну очень нужен датчик, измеряющий уровень кислорода в крови.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>26.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;23 сентября в России стартовали продажи умных часов Apple Watch Series 6. Журналист «Медузы» Максим Иванов получил тестовый образец раньше, поэтому может рассказать о недельном опыте использования часов. Краткий вывод такой: это все еще лучшие часы на рынке, но смысла обновляться до шестой серии, если у вас уже есть пятая, пока немного — если только вам ну очень нужен датчик, измеряющий уровень кислорода в крови.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Внешне Apple Watch Series 6 почти невозможно отличить от модели прошлого года — разве что по фотодиодам и светодиодным кластерам в задней панели часов (отвечают за измерение уровня кислорода в крови). Ну или по цвету корпуса: в шестой серии к стандартной линейке добавились модели красного и синего цветов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Расцветку можно еще сильнее разнообразить при помощи ремешков. В этом году Apple как раз представила монобраслеты (выпускаются в девяти размерах). Их, в отличие от обычных ремешков, не нужно застегивать, можно просто нацепить на руку. Это быстро и удобно, но я все равно продолжил ходить с привычными ремешками с застежкой — мне нравится, как они сидят на руке.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Основные же изменения кроются под корпусом Apple Watch. Retina-дисплей в неактивном режиме стал в 2,5 раза ярче. Начиная с пятой модели у часов всегда включен дисплей, а это значит, что владельцу не нужно каждый раз поворачивать запястье, чтобы активировать экран. Но иногда под прямыми солнечными лучами мне все равно было тяжеловато разглядеть экран Series 5 в режиме покоя, когда яркость немного приглушена. Это доставляло легкие неудобства при пробежках или прогулках с собакой в солнечные дни.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С часами шестой модели в этом смысле несколько проще. Ситуации, когда мне нужно было специально повернуть запястье, чтобы увидеть информацию на дисплее во время прогулки, случались реже. И дело не в том, что сейчас сентябрь. Неделя, которую я провел с Apple Watch Series 6 в Москве, вышла на удивление теплой и солнечной. А потом я вообще улетел в Турцию, там с часами тоже проблем не возникло.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Другое важное изменение — батарея. До этого момента я полгода ходил с часами пятой модели. Мне нравилась функция всегда включенного экрана, но не нравилось, как быстро из-за нее разряжаются Apple Watch. Модели прошлого года хватало буквально на день. При этом я должен был вспомнить перед сном, что часы обязательно нужно поставить на зарядку — иначе останусь без будильника, который будит мягкой вибрацией (а дребезжание обычного айфоновского будильника я ненавижу!). По ощущениям, новых Series 6 хватает минимум на полтора-два дня. К тому же с установленной watchOS 7 часы теперь напоминают, что их пора зарядить. Series 6 заряжаются на 20% быстрее модели прошлого года. Для полного заряда им нужно 1,5 часа — это немало, но все равно меньше, чем раньше.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Еще в Series 6 установили новый процессор S6. Однако изменения в производительности по сравнению с Series 5 не то чтобы ощутимы. Да, приложения стали работать быстрее, особенно это заметно при перемотке или переключении аудиокниг в сервисе Audible. Но прирост скорости трудно назвать впечатляющим. В конце концов, Series 5 и с чипом S5 отлично справлялись со своими задачами. Другое дело, когда после Series 6 берешь в руки, к примеру, Series 3 — вот там разница сразу заметна.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Кроме того, в модели шестой версии появился чип U1, который использует сверхширокополосное радио. Эта технология улучшает позиционирование в пространстве. U1 позволит разблокировать автомобили при помощи часов и, как &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=k3oRyAbodu0" target="_blank" rel="noopener"&gt;предполагает&lt;/a&gt; The Verge, с его помощью можно будет отыскать &lt;span data-id="918788" data-title="Умные метки" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Умные метки-маячки можно вешать на одежду и личные вещи, чтобы отслеживать их положение в случае потери&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;умные метки&lt;/span&gt;, которые, по слухам, уже давно разрабатывает Apple. Правда, в России судьба технологии туманна: власти пока &lt;a href="https://www.rbc.ru/technology_and_media/24/09/2020/5f6a13119a79476bbd08055f" target="_blank" rel="noopener"&gt;не дают&lt;/a&gt; компании использовать частоты, на которых работает U1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Из других изменений: Apple убрала идущий в комплекте сетевой адаптер, объяснив это заботой об окружающей среде. Лично у меня дома и так хватает адаптеров и проводов, еще один мне не нужен. С другой стороны, тем, кто берет Series 6 в подарок друзьям или родственникам, которые не слишком ладят с техникой, придется взять еще и подходящий USB-адаптер. Ну или просто купить дорогую модель Hermes, там он по-прежнему входит в комплект. Воообще стоит готовиться к тому, что айфоны двенадцатой серии также останутся без адаптера.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но главное нововведение Series 6 — это уже упомянутый датчик, измеряющий уровень кислорода в крови. Apple предупреждает, что часы нельзя считать медицинским прибором, поэтому на основе данных, собранных устройством, нельзя делать однозначных выводов — все равно нужно идти за консультацией к врачу. Скорее это еще одна полезная функция для тех, кто любит собирать данные о себе и своем здоровье.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Series 6 раз в несколько часов самостоятельно измеряет уровень насыщения крови кислородом, эта функция работает даже во сне. Узнать, сколько кислорода поступает в организм, можно и самому, зайдя в специальное приложение. Процедура займет около 15 секунд — на часах в это время будут показывать красивую анимацию. При этом измерение может сбиться из-за шевеления пальцами или из-за того, что браслет слишком плотно прижат к запястью. Подробнее результаты можно изучить в приложении «Здоровье» на айфоне. Функция подойдет в первую очередь бегунам. Сам я за прошедшую неделю протестировал измерение уровня кислорода раз пять — и больше о нем не вспоминал, потому что просто незачем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Похожим образом работает и измерение пульса. Часы следят за изменениями в сердечном ритме и могут предложить сходить к врачу в случае отклонений. Увы, с измерением уровня кислорода в крови это так не работает. По крайней мере, когда в самолете мой уровень кислорода упал ниже 85%, часы об этом не сообщили. Хотя, как &lt;a href="https://vc.ru/tech/158902-zachem-sledit-za-urovnem-kisloroda-v-krovi-i-pochemu-apple-watch-series-6-i-drugie-umnye-chasy-ne-medicinskie-pribory" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; VC, показатели ниже 90% считаются низкими и грозят гипоксемией. Узнал я об этом уже после перелета, из журнала со статистикой. Однако по заверениям Apple, в будущем данные, полученные с часов, помогут в выявлении гриппа и коронавируса на ранних стадиях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Помимо прочего, в Series 6 появился более точный, всегда включенный высотомер — он пригодится при горном подъеме или пробежке по холмистой местности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;С Series 6 мне наконец-то удалось испытать режим отслеживания сна, который появился в watchOS 7. Это отдельное приложение, в нем можно устанавливать требуемое количество сна ночью и время отхода ко сну. То есть часы теперь буквально гонят вас в постель! С утра устройство сообщит, сколько же вы проспали. Увы, мне не удалось найти раздел с подробной информацией о качестве и фазах сна, только общие статистические данные. Зато так я выяснил, что ощущения меня подвели: за последнюю неделю я стал больше, а не меньше спать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В целом Series 6 выглядят слегка улучшенной версией прошлогодней модели. Это все еще приятное и полезное устройство, но покупать его стоит лишь тем, кто сейчас ходит с часами первых четырех поколений — или тем, у кого часов нет вообще. Впрочем, тут можно задуматься о покупке Apple Watch SE, бюджетной версии, в которой нет функции всегда включенного экрана и датчика измерения уровня кислорода в крови.&lt;/p&gt;</content>
</root>