<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Риф» Алексея Поляринова — роман, в котором переплетаются три линии: о северном городе, секте и исследователе Микронезии</title>
  <second_title>Сдержанный, но от этого не менее увлекательный</second_title>
  <description>Литературный критик Галина Юзефович рассказывает о романе писателя, эссеиста и переводчика Алексея Поляринова «Риф». В нем переплетаются сюжетные линии трех героинь: первая живет в заполярном городе и узнает тяжелую правду о прошлом этого места, вторая оказывается в болезненных отношениях с профессором, исследующим Микронезию, третья понимает, что ее мать попадает в подмосковную секту. Рассказываем, почему этот многослойный роман, несмотря на свою сухость, все равно может стать для читателя увлекательным и по-хорошему комфортным опытом.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>26.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Литературный критик Галина Юзефович рассказывает о романе писателя, эссеиста и переводчика Алексея Поляринова «Риф». В нем переплетаются сюжетные линии трех героинь: первая живет в заполярном городе и узнает тяжелую правду о прошлом этого места, вторая оказывается в болезненных отношениях с профессором, исследующим Микронезию, третья понимает, что ее мать попадает в подмосковную секту. Рассказываем, почему этот многослойный роман, несмотря на свою сухость, все равно может стать для читателя увлекательным и по-хорошему комфортным опытом.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Алексей Поляринов. Риф. М.: Эксмо, Inspiria, 2020 &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В маленьком и неприветливом к чужакам заполярном городе Сулим, благополучие которого испокон веку держится на двух китах — горнодобыче и тотальном браконьерстве, девушка по имени Кира знакомится с приезжим исследователем, и тот открывает ей две крайне неприятные тайны. Во-первых, в 1962 году в городе была расстреляна мирная рабочая демонстрация, погибли десятки людей, но местные жители предпочитают об этом не вспоминать. А во-вторых, давняя трагедия, как ширма, маскирует еще одну — более камерную, но при этом жгуче значимую для самой Киры.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В маленьком американском университете молодая аспирантка-антрополог по имени Ли знакомится с харизматичным и блестящим профессором, знаменитым исследователем Микронезии Юрием Гариным, русским эмигрантом во втором поколении. Однако отношения, поначалу казавшиеся залогом многообещающей научной карьеры и началом великолепной дружбы, очень скоро оборачиваются тяжелейшим психологическим насилием и цепочкой болезненных травм.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Московская девушка Таня, учитель английского по образованию и режиссер-документалист по призванию, обнаруживает, что ее мать, грубая, раздражительная, вечно всем недовольная, решила, наконец, избавить дочь от своего общества, подавшись в какую-то жутковатую тоталитарную секту с базой в Подмосковье. Сверхидея секты, насколько удается понять Тане, состоит в том, что правильным отношением (а еще, конечно же, усердным трудом на благо секты и ее вождя, а также корректным завещанием) можно исправить собственное прошлое и залечить раны, кажущиеся неисцелимыми.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ближе к последней трети книги все три истории, развивающиеся до этого параллельно, сольются в одну — правда, не совсем так, как изначально ожидает читатель (для этого у автора припасен в рукаве забавный сюжетный твист). А дальше негромкий поначалу роман развернется в мощное стаккато, в котором будет и бодрый экшн, и размышления об исторической памяти, и рефлексия механизмов подавления чужой воли, и поиск способа им противостоять, и немного лихого феминизма — все приключения и подвиги в «Рифе», понятное дело, выпадают на долю героинь, Киры, Тани и Ли. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самое, пожалуй, емкое определение, которое можно приложить к новому роману прозаика, эссеиста и переводчика Алексея Поляринова — это прилагательное «читательский». Причем понимать его следует сразу двумя способами: и как «написанный читателем», и как «написаный для читателя». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Композиционно продуманный, многослойный и при этом увлекательный роман для современной русской литературы — практически единорог, и «Риф» Алексея Поляринова определенно относится к этому вымирающему виду. Читать его интересно, в общем, в любой точке, а там, где действие вынужденно подтормаживает, автор на манер учтивого хозяина развлекает читателя вставными микро-новеллами и экспресс-лекциями.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Помимо собственно сюжета, складного и уверенного, роман скрепляет сложная система внутренних рифм-метафор. Оленьи рога — объект вековечного и едва ли не сакрального браконьерского промысла в окрестностях заполярного Сулима из повествовательной линии Киры — отзываются в истории Юрия Гарина, профессора-антигероя из линии Ли: в детстве его отец исчез, сбив на автотрассе оленя. Это событие предопределило судьбу самого Гарина — именно оленьи рога отныне становятся для него символом прошлого, которое нужно преодолеть. Произнесенные вслух запретные слова, провоцирующие резню на микронезийском атолле, зеркально воспроизводятся в раскрытии имен жертв давней стрельбы в Сулиме, приводящем к сходным по разрушительной силе последствиям. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ну, а третьим слоем — своего рода арматурной сеткой, обеспечивающей дополнительную прочность всей романной конструкции — становится сумма идей, не слишком сложных, но уместных и небанальных, проступающих сквозь все сюжетные линии. Темные, непроговоренные и неисследованные тайны прошлого (не так важно, семейного, персонального, локального или общегосударственного) по версии Поляринова — это центр человеческой уязвимости. Именно они открывают лазейку чужой злой воле, способной проникнуть в душу, захватить власть над каждым из нас и, по сути дела, лишить человека собственной личности. И хотя свет, пролитый на эти тайны, вполне способен испепелить, избежать болезненной процедуры все равно не удастся, нечего и надеяться. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Трехслойная структура — энергичный сюжет, система сквозных метафор и, наконец, поверх всего, объединяющая идея — делает «Риф» чтением исключительно дружелюбным по отношению к читателю, по-хорошему комфортным и устойчивым. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Более того, любители культурных аллюзий наверняка с радостью разглядят в романе Алексея Поляринова отзвуки, реминисценции и отголоски самых разных книг — от «Не спи, кругом змеи» Дэниэла Эверетта до «Хлыста» Александра Эткинда и от «Гарри Поттера» Джоан Роулинг до «Тайной истории» Донны Тартт. И это обстоятельство позволяет нам перейти, наконец, ко второму значению слова «читательский»: «Риф» написан очень опытным, умным, внимательным и по-настоящему разносторонним читателем.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако в этой глубинной читательской культуре, этой очевидной авторской литературоцентричности, пожалуй, коренится единственная, но важная слабость романа. При всей своей красоте, стройности и бесхитростной читательской увлекательности «Риф» — книга по большей части «головная», механистичная и холодноватая. Сделанная, а не выращенная из семечка. Возникшая из множества прочитанных книг и яркого интеллекта, но, увы, практически без использования волшебной пыльцы. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Впрочем, для того, чтобы всерьез возмущаться по этому поводу, требуется гораздо больший запас непреклонной суровости, чем тот, которым располагает автор этих строк. В конце концов, на фоне множества очевидно естественных, природных, и при этом столь же очевидно нечитаемых русских книг «Риф» выглядит чужеродно и уже хотя бы в силу этого интересно и привлекательно. А его суховатая искусственность оказывается свойством, практически не нуждающимся в читательском снисхождении — скорее оригинальной особенностью, чем собственно дефектом.&lt;/p&gt;</content>
</root>