<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Главные мировые новости 2020 года — НЕ про пандемию!</title>
  <second_title>Семь действительно важных событий, которые остались незамеченными из-за коронавируса</second_title>
  <description>По понятным причинам первые полосы всех мировых изданий в 2020 году занимала только одна тема. Но даже коронавирус не смог полностью затормозить все войны, дипломатию, научные и экономические прорывы. Во многих странах произошла масса важных событий, которые в 2021 году наверняка окажут влияние на целые регионы и даже на весь мир. По просьбе «Медузы» журналист Станислав Кувалдин нашел семь таких новостей, которые именно в 2020 году рисковали пройти в мире незамеченными.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>9.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;По понятным причинам первые полосы всех мировых изданий в 2020 году занимала только одна тема. Но даже коронавирус не смог полностью затормозить все войны, дипломатию, научные и экономические прорывы. Во многих странах произошла масса важных событий, которые в 2021 году наверняка окажут влияние на целые регионы и даже на весь мир. По просьбе «Медузы» журналист Станислав Кувалдин нашел семь таких новостей, которые именно в 2020 году рисковали пройти в мире незамеченными.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Индо-китайский приграничный конфликт в Гималаях. Армии двух ядерных держав дерутся камнями и палками&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Армии Индии и Китая весной и летом 2020 года вступили в прямое приграничное столкновение, которое привело к военным потерям. Во всяком случае, о жертвах боев на границе сообщила индийская сторона; Китай предпочел держать данные в секрете. Две страны решили возобновить территориальные споры, которые при наихудшем развитии событий способны привести к войне между двумя ядерными державами. Столкновение двух крупнейших азиатских стран с длинной общей границей — важное событие, которое может повлиять на то, какие экономические и военные союзы будут заключаться на огромном пространстве от Аравийского моря до Тихого океана.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поводом для обострения конфликта в 2020 году стало &lt;a href="https://meduza.io/feature/2019/08/21/indiya-postroila-v-kashmire-nastoyaschee-politseyskoe-gosudarstvo" target="_blank" rel="noopener"&gt;решение Индии&lt;/a&gt; отменить автономию (прежде гарантированную конституцией) для штата Джамму и Кашмир. Часть горной территории этого штата, который по международным законам считается территорией Индии, с 1948 года оккупирована Пакистаном, причем Пакистан в 1963 году официально уступил Китаю некоторые захваченные у Индии приграничные территории. После отмены автономии Кашмира контролируемая Индией северная часть штата — Ладакх — управляется непосредственно из Дели. Китай посчитал, что такое усиление контроля нарушает сложившееся равновесие и начал продвигать армейские подразделения на спорные участки. В мае это привело к первым столкновениям у высокогорного озера Пангонг-Цо, воды которого пересекает линия фактического контроля в Ладакхе. Затем многочисленные стычки на других участках границы завершились &lt;a href="https://www.bbc.com/news/world-asia-india-53076781" target="_blank" rel="noopener"&gt;противостоянием&lt;/a&gt; 15 июня в долине реки Галван.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;То, что происходило в долине, известно лишь по различным отрывочным описаниям. Горная долина, расположенная на высоте более четырех тысяч метров над уровнем моря, практически безлюдна. Бойцы с обеих сторон не открывали огня, так как их командиры боялись нарушить &lt;a href="https://peacemaker.un.org/sites/peacemaker.un.org/files/CN%20IN_961129_Agreement%20between%20China%20and%20India.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;соглашение&lt;/a&gt; 1996 года о запрете военных действий в зоне линии контроля. Армии двух ядерных держав метали друг в друга камни и избивали противников палками. Солдаты сходились врукопашную — и срывались с обрывов в ледяную горную реку. Итогом этой первобытной битвы стали 20 погибших индийских военных. Китай не сообщал о своих потерях.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Хотя съемок происходившего в долине Галван нет, представление о таких схватках можно составить по &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=V7szW8u52I0" target="_blank" rel="noopener"&gt;видеозаписям&lt;/a&gt; других сходок врукопашную, заснятых на других участках границы: подобные столкновения, меньшего масштаба, происходили и раньше.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Потом конфликт перешел в стадию переговоров, ни одна сторона которых &lt;a href="https://www.tribuneindia.com/news/nation/india-china-military-talks-deadlocked-173881" target="_blank" rel="noopener"&gt;пока не готова идти на компромисс&lt;/a&gt;. По некоторым оценкам Индия и Китай сейчас стянули в горные регионы &lt;a href="https://www.dw.com/en/india-china-military-standoff-continues/a-55553845" target="_blank" rel="noopener"&gt;до 100 тысяч военных&lt;/a&gt;, артиллерию, бронетехнику и авиацию. Все они, если руководство обеих стран не достигнет соглашения, могут остаться зимовать в горах.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Едва ли Индия и Китай заинтересованы в полномасштабной войне. Тем более, что взаимная торговля, которая развивается отнюдь не через горные перевалы, в 2020 году &lt;a href="https://www.financialexpress.com/economy/border-clash-fails-to-dampen-india-china-trade/2078240/" target="_blank" rel="noopener"&gt;лишь росла&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако без последствий такие противостояния не остаются. Осознание собственной уязвимости перед могучим Китаем даже в каменной пустыне на крыше мира может подтолкнуть Индию к развитию более тесного сотрудничества с США в сфере безопасности. Некоторые эксперты даже &lt;a href="https://asiatimes.com/2020/10/us-india-military-alliance-comes-into-view/" target="_blank" rel="noopener"&gt;допускают &lt;/a&gt;заключение между странами формального военного союза. Столь твердый выбор прежде дорожившей своим нейтралитетом Индии может серьезно повлиять на общий баланс сил в регионе и на судьбу стратегического противостояния между США и Китаем.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Гражданская война в Эфиопии. Лауреат Нобелевской премии мира против мятежной провинции&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 ноября эфиопская армия нанесла авиационные удары по северной провинции Тиграй. Премьер-министр страны Абий Ахмед — в 2019 году за окончательное разрешение конфликта с Эритреей &lt;a href="https://meduza.io/news/2019/10/11/nobelevskuyu-premiyu-mira-prisudili-premier-ministru-efiopii" target="_blank" rel="noopener"&gt;он стал лауреатом Нобелевской премии мира&lt;/a&gt; — объявил о начале операции против контролирующего провинцию Народного фронта освобождения Тиграй (НФОТ) — влиятельной и хорошо вооруженной силы. В Эфиопии началась гражданская война, которая потенциально способна дестабилизировать ситуацию во всей Восточной Африке.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Многонациональная и многоконфессиональная Эфиопия за последние 50 лет пережила серию гражданских войн, воевала с отделившейся от нее в 1991 году Эритреей, а также переживала не один региональный этнический конфликт. Корни нынешнего — в стремлении премьер-министра Абия Ахмеда покончить с национально-политической силой, которая долгое время фактически контролировала власть в стране.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Поскольку НФОТ контролировал наиболее боеспособные армейские части в своей провинции, задача Абия была далеко не из простых. НФОТ покинул правящую коалицию, провел в провинции Тиграй самостоятельные выборы (хотя эфиопские власти запретили проводить их под предлогом угрозы распространения коронавируса), а также вынудили уехать назначенного центральными властями командующего расположенными в провинции войсками.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вскоре между тиграи и правительственными войсками Эфиопии началась война. Провинциальное правительство было распущено. Продвигаясь с боями, 28 ноября эфиопские войска вошли в столицу региона Меккеле. Но борьба не прекратилась, отряды НФОТ &lt;a href="https://www.africanews.com/2020/12/23/war-in-tigray-ongoing-tplf-belies-ethiopia-gov-t/" target="_blank" rel="noopener"&gt;продолжают атаковать&lt;/a&gt; правительственные силы. В войну уже &lt;a href="https://www.theguardian.com/global-development/2020/dec/21/slaughtered-like-chickens-eritrea-heavily-involved-in-tigray-conflict-say-eyewitnesses" target="_blank" rel="noopener"&gt;вовлечена&lt;/a&gt; поддержавшая Эфиопию Эритрея. Беженцы из зоны боевых действий устремились в соседние Судан и Южный Судан. Сама Эфиопия, нуждающаяся в поддержке боевых действий в Тиграи, была вынуждена &lt;a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-11-13/ethiopia-withdraws-thousands-of-troops-from-neighboring-somalia" target="_blank" rel="noopener"&gt;вывести свой миротворческий контингент из Сомали&lt;/a&gt;, что резко ослабляет возможности для сдерживания исламистов в этом полураспавшемся государстве. Если гражданская война в Эфиопии затянется, последствия конфликта могут быть непредсказуемыми для всего региона Восточной Африки.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Израиль — не общий враг. ОАЭ и Бахрейн признали еврейское государство&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;15 сентября Объединенные Арабские Эмираты и Бахрейн установили дипломатические отношения с Израилем. Таким образом, дипломатическая блокада еврейского государства арабскими странами оказалась прорвана впервые после 1979 и 1994 годов, когда Израилю удалось установить мир с Египтом и Иорданией соответственно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если соглашения с Иорданией и Египтом в свое время были окончанием состояния войны и враждебных отношений с пограничными государствами, которые неоднократно воевали с Израилем и одно время отказывали ему в праве на существование, то признание со стороны двух монархий Залива, казалось бы, не несет подобного значения. Оба государства находятся в тысячах километров от Израиля и никогда с ним не воевали.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И все же это крайне важное событие для всей ближневосточной политики. Одной из амбициозных президентских целей Дональда Трампа, которому очень нравится имидж миротворца, было разрешение палестино-израильского конфликта. Задача выработки формулы ближневосточного мира была &lt;a href="https://www.jpost.com/American-Politics/Jared-Kushner-will-broker-Middle-East-peace-at-the-White-House-says-Trump-478554" target="_blank" rel="noopener"&gt;поручена&lt;/a&gt; в 2017 году старшему советнику Белого дома и зятю Дональда Трампа Джареду Кушнеру. План урегулирования был &lt;a href="https://www.dw.com/en/trump-reveals-israeli-palestinian-peace-plan/a-52179629" target="_blank" rel="noopener"&gt;представлен&lt;/a&gt; в январе 2020 года — но предложенная формула так односторонне учитывала израильские интересы, что представителей Палестины, предвидя их возможную реакцию, американские дипломаты решили не приглашать в Вашингтон.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Объявив о согласии с этими условиями, Израиль одновременно сообщил о намерении официально включить в свой состав территорию поселений на Западном берегу реки Иордан, то есть аннексировать часть территорий, оккупированных в 1967 году. Это был радикальный план, который предсказуемо вызвал серию заявлений в мире о недопустимости подобных действий. Тем не менее, шагом, формально остановившим дальнейшие разговоры об аннексии территорий Западного берега, оказались дипломатические соглашения с королевствами Залива. Отказ от подобных планов были одним из условий, поставленных ОАЭ. Правда, Израиль заявил лишь о том, что будет «воздерживаться» от подобных методов решений территориальных вопросов в течение какого-то неопределенного времени.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ОАЭ — один из экономических лидеров региона, центр инноваций и одновременно военная держава, участвовавшая или участвующая в прокси-войнах в Ливии и Йемене, а также имеющая непростые отношения с Ираном. В этих условиях ОАЭ достаточно давно забыли о былой арабской солидарности вокруг палестинского вопроса (к которой, впрочем, с изрядной долей цинизма относятся все арабские страны) и начали неафишируемое сотрудничество с Израилем в военно-технической сфере.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Обострение отношений США и Ирана и продвижение Трампом палестинской повестки позволило Эмиратам достаточно удачно вывести свои отношения с Израилем из тени. А королевская семья Бахрейна находится в достаточно шатком положении, потому что они, сунниты, правят враждебным им шиитским большинством, которое симпатизирует Ирану. Поэтому Бахрейн тоже решил, что их ситуации придерживаться прежней линии игнорирования Израиля не вполне выгодно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Каковы бы ни были мотивы, решение ОАЭ и Бахрейна (а также усилия США), по-видимому, позволили и другим арабским и мусульманским странам решиться на то, о чем они давно задумывались или просто посчитали выгодным в нынешней ситуации. В октябре о желании нормализовать отношения с Израилем &lt;a href="https://www.bbc.com/news/world-africa-54554286" target="_blank" rel="noopener"&gt;объявили&lt;/a&gt; власти Судана. Установить ограниченные (без открытия посольств) отношения с Израилем планирует и Марокко. За это США — по крайней мере, по словам президента Трампа — готовы признать суверенитет Марокко над Западной Сахарой.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;США подписали соглашение с талибами о выводе войск из Афганистана&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;29 февраля 2020 года в столице Катара Дохе спецпредставитель Госдепа США по мирному урегулированию в Афганистане Залмай Халилзад и уполномоченный переговорщик со стороны движения «Талибан» Абдул Гани Барадар подписали &lt;a href="https://edition.cnn.com/2020/02/29/politics/us-taliban-deal-signing/index.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;соглашение&lt;/a&gt; о выводе американских войск из Афганистана к апрелю 2021 года. Если сторонам удастся сдержать свои обещания, то прощальным приветом Дональда Трампа, постоянно заявлявшего о том, что он намерен завершить бессмысленные и разорительные войны, станет окончательное решение задачи, которая многие годы казалась вечной.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Американские войска высадились в Афганистане в 2001 году, чтобы бороться с «Аль-Каидой», считающейся организатором теракта 11 сентября (ее лидер Усама бин Ладен в 1996 году получил убежище от талибских властей), а также для свержения режима талибов, которых обвиняли в ее поддержке. То, что 19 лет спустя Америка официально села за стол переговоров с талибами и взяла письменное обязательство вывести своих солдат, показывает, насколько несбыточной фантазией оказалась эта цель.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Формально американские войска могут покинуть Афганистан только в том случае, если «Талибан» выполнит встречные условия. Среди них отказ предоставлять убежище врагам США, разрыв связей со все еще существующей «Аль-Каидой», освобождение пленных солдат правительственных войск и начало переговоров с действующим афганским правительством. Насколько можно видеть, талибы готовы выполнять проверяемые условия — &lt;a href="https://theconversation.com/afghanistan-peace-talks-begin-but-will-the-taliban-hold-up-their-end-of-the-deal-146081" target="_blank" rel="noopener"&gt;переговоры с официальным Кабулом начаты&lt;/a&gt;, военнопленных освободили. Выполнение условия о разрыве связей с террористическими группами проверить сложнее, и теоретически американцы могут в любой момент использовать его как предлог для отказа от выполнения своей части соглашения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако США до сих пор не воспользовались этой лазейкой и продолжают выводить свои войска. С 13 тысяч солдат в феврале 2020 года контингент к осени сократился до 4500 и &lt;a href="https://www.bbc.com/news/world-us-canada-54980141" target="_blank" rel="noopener"&gt;должен снизиться до почти символических 2500&lt;/a&gt; солдат к январю 2021-го. Последнее сокращение должно завершиться за несколько дней до вступления в президентскую должность Джо Байдена. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Обнуление конституции в Чили. Референдум постановил отменить основной закон, принятый при Пиночете&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В 2020 году в Чили, как и в России, занимались обнулением конституции. На &lt;a href="http://chileanreferendum.com/" target="_blank" rel="noopener"&gt;референдуме 25 октября 2020 года&lt;/a&gt; подавляющее большинство участников (78%) проголосовало за необходимость отмены действующего основного закона страны.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;После ухода Пиночета Чили последовательно демонтировала наследие его диктатуры, в том числе принятую при нем конституцию. К ней принимали многочисленные поправки, хотя по своей природе она оставалась «пиночетовской». Разные политические силы имели к ней разные претензии — например, левым политикам не нравился ее «ультрарыночный» характер с твердо прописанными гарантиями собственности. И когда в 2019 году в Чили начались затяжные бурные протесты из-за недовольства экономическим положением, власть предложила в качестве жертвы именно конституцию. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Осенью 2020 года (голосование откладывалось из-за карантинных мер в связи с пандемией коронавируса) чилийцы проголосовали за отмену нынешнего основного закона. Отдельным голосованием определялся и порядок работы над конституцией. Чилийцы проголосовали за то, чтобы основной закон готовил особый Конституционный конвент, который будет избираться всенародным голосованием (вариант, при котором половину Конвента составят члены парламента, поддержан не был), при этом будет введена особая процедура, обеспечивающая гендерное равенство делегатов.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Закрыто через 200 лет. Банкротство британской сети магазинов Debenhams, ведущей историю с 1778 года&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Экономический кризис и локдауны нанесли урон бизнесу во многих частях света. Особенно болезненно карантин сказался на многих розничных магазинах. В числе не переживших 2020 год оказалась и легендарная торговая сеть Debenhams. В декабре 2020 года руководство сети объявило о ее &lt;a href="https://www.bbc.co.uk/news/business-55142724" target="_blank" rel="noopener"&gt;ликвидации&lt;/a&gt; в связи с банкротством. В ближайшее время все 124 работающих магазина Debenhams по всему миру будут закрыты.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;История этого легендарного английского бренда восходит к галантерейному магазину, который открыл в доме 44 по Уигмор-стрит в Лондоне в 1778 году Уильям Кларк. В 1813 году его партнером стал предприниматель Уильям Дебенхем, открывший магазин на противоположной стороне улицы под общим торговым именем. В 1818 Кларк и Дебенхэм откроют еще один магазин в курортном городке Челтенхэм, воспроизводя в нем обстановку и ассортимент своих лондонских заведений. После ухода Кларка на покой Дэбенхем становится основным владельцем торгового предприятия. Вместе с сыновьями он развивает дело, перестраивает магазины в соответствии с новыми представлениями о респектабельности и сохраняет высокую репутацию марки.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;После Первой мировой войны внук основателя династии Эрнст Дебенхэм начинает программу торговой экспансии и скупает известные магазины одежды в разных частях Лондона. К 1950 году Debenhams уже был крупнейшим ритейлером Великобритании. К 1977 году все входящие в компанию магазины были объединены под общим брендом Debenhams. В 1980-е, как и многие другие компании, Debenhams стал частью ритейлерского гиганта Burton Group. После этого начинается новый этап его экспансии — открытие магазинов за пределами Великобритании и появление программ франшизы. В британских городах магазины Debenhams долгое время были одной из узнаваемых деталей пейзажа на главных торговых улицах. В России развивать марку пытались несколько раз, однако большой популярностью она не пользовалась. Последний магазин в московском «Авиапарке» &lt;a href="https://www.vedomosti.ru/business/articles/2017/07/21/725090-debenhams-zakroetsya" target="_blank" rel="noopener"&gt;закрылся в 2017 году&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пройдя через многочисленные смены эпох и торговых предпочтений за более чем двухсотлетнюю историю, Debenhams в итоге не смог приспособиться к переходу торговли одеждой в онлайн. Пандемия и несколько волн закрытия непродуктовых магазинов нанесли по марке окончательный удар.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Новая энергетика. Япония завершает испытание первого в мире корабля для перевозки жидкого водорода&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В течение 2020 года японская компания Kawasaki Heavy Industries завершала установку технологического оборудования на первом в мире судне, предназначенном для перевозки жидкого водорода Suiso Frontier. О первых успешных ходовых испытаниях судна &lt;a href="https://hydrogenenergysupplychain.com/completed-sea-trial-of-the-worlds-first-liquefied-hydrogen-carrier/" target="_blank" rel="noopener"&gt;было объявлено&lt;/a&gt; в середине октября 2020 года. Используя принятую в русском языке форму обозначения разных конструкций судов Suiso Frontier, видимо, следует назвать водородовозом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Для полноценного развития водородной энергетики еще придется решить много вопросов, связанных с дешевым и экологически безопасным получением водорода, почти не встречающегося на земле в чистом виде, а также с транспортировкой этого взрывоопасного и плохо сжижающегося газа. Единственно верного и всеми принятого решения в этой области пока нет. Япония сейчас ведет подготовку к проекту &lt;a href="https://www.downtoearth.org.in/news/energy/japan-to-commercialise-hydrogen-energy-transport-by-2025-73301" target="_blank" rel="noopener"&gt;поставок водорода с территории Австралии&lt;/a&gt;. Газ будет вырабатываться из австралийских бурых углей. Двуокись углерода, выделяющаяся в процессе получения водорода, будут улавливать и хоронить в толще земли, чтобы новое производство не приводило к дополнительным выбросам парниковых газов в атмосферу. Затем водород будет конденсироваться и перевозиться в Японию на новых судах — первый из которых построен Kawasaki Heavy Industries.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пока это всего лишь первые конструкции в масштабном экспериментальном проекте, вся необходимая инфраструктура для которого еще не построена. Но все же стоит отметить, что в 2020 году человечество сделало еще один шаг к безуглеродному будущему, где главными носителями энергии, возможно окажутся не нефть и газ. Впрочем, с учетом того, что в случае японского проекта получать водород планируется по-прежнему из ископаемого топлива, говорить об этом следует с осторожностью.&lt;/p&gt;</content>
</root>