<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Эти завтраки позволят почувствовать себя в пятизвездочном отеле. Придется постараться, но оно того стоит</title>
  <second_title/>
  <description>На новогодних каникулах 2021 года максимальное количество россиян сидит дома. Но эффект присутствия на завтраке в пятизвездочном отеле можно симулировать и у себя на кухне — правда, убираться придется самим. Но, поверьте, эти рецепты того стоят! </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>3.1.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;На новогодних каникулах 2021 года максимальное количество россиян сидит дома. Но эффект присутствия на завтраке в пятизвездочном отеле можно симулировать и у себя на кухне — правда, убираться придется самим. Но, поверьте, эти рецепты того стоят! &lt;/p&gt;&lt;h3&gt; Яйца бенедикт с красной рыбой&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Авторство рецепта часто приписывают американскому маклеру по фамилии Бенедикт, который на завтрак одним похмельным утром 1894 года в ресторане нью-йоркского отеля «Вальдорф» попросил яйцо-пашот на тосте с беконом и ложечкой голландского соуса. С тех пор появилась масса вариаций этого блюда — и «яйца флорентин» со шпинатом, и «бенедикт по-калифорнийски» с авокадо. Нам больше всего нравятся «яйца Хемингуэй» с красной рыбой вместо бекона (при чем тут старина Хэм — понятия не имеем). В англоязычных рецептах в качестве хлебной основы часто упоминается английский маффин — это что-то вроде толстого несладкого оладушка или плоской булочки, которая разрезается вдоль и поджаривается. Такие можно испечь и самому, но проще взять обычный белый тостовый хлеб, поджаренный до хрустящей корочки в тостере или на сковородке.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самое сложное в этом рецепте — это яйца-пашот, но как только вы освоите этот метод, то обещаем, отныне вы будете готовить яйца только так, потому что они хороши абсолютно со всем — с хлебом, со спаржей, с салатом, с полентой и так далее. В классическом методе приготовления яиц пашот (например, у &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=gBJjRYk0yC0" target="_blank" rel="noopener"&gt;Гордона Рамзи&lt;/a&gt;) разбитое яйцо опускается в воду в кастрюле на среднем огне, которая закручивается в водоворот. Иногда в воду еще добавляют несколько капель уксуса, чтобы белок схватился быстрее.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но есть простой &lt;a href="https://www.instagram.com/p/CIYKHZFnyO4/" target="_blank" rel="noopener"&gt;лайфхак&lt;/a&gt;, который избавит вас от этих манипуляций. Достаточно нарезать квадратиков пищевой пленки по количеству порций, уложить такой квадратик на дно миски или стакана, смазать небольшим количеством оливкового или растительного масла (чтобы белок не прилип к пленке), осторожно разбить туда одно яйцо, связать края пленки в узелок типа хвостика хинкали, и опустить в кастрюлю. Только следите, чтобы концы узелка не касались горячей плиты. Варить такой пакетик нужно 2-4 минуты, в зависимости от того, какой желток вы любите — совсем жидкий или покрепче. Плюс этого метода в том, что в одной емкости можно приготовить сразу несколько порций.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Классический голландский соус — это почти майонез, только вместо растительного масла там сливочное, поэтому заранее его заготовить не получится, масло застынет в холодильнике. Благо это быстро: сначала взбейте блендером три желтка с лимонным соком, солью и перцем, а потом тонкой струйкой вливайте туда растопленное сливочное масло (100 грамм), продолжая взбивать, пока соус не загустеет. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теперь осталось только положить на тост ломтик лосося, форели или другой красной рыбы, сверху — яйцо пашот, и залить все соусом. Приятного аппетита! Кстати, яйца бенедикт отлично идут с коктейлем «Мимоза» — это просто игристое белое вино с апельсиновым соком. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Французский тост с ликером и ягодами&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Тут как с оливье, который во всем мире, кроме России, называется «русским салатом». «Французский тост» по-французски называется просто pain perdu, то есть забытый хлеб. Разумеется, вымочить кусок черствого хлеба в яйцах и молоке, а потом поджарить придумали не французы — такой совет встречается еще в Апициевском корпусе, единственной сохранившейся древнеримской книге рецептов. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Эти гренки можно делать и солеными, но почему-то лучше всего они сочетаются со «сладкими» специями типа корицы и ванили. Идеальный хлеб для них — забытая пару дней назад в хлебнице половинка багета, которая уже не режется на тонкие куски, но еще не окончательно задеревенела. Но подойдет и обычный тостовый.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Возьмите яиц из расчета 1 штука на 2 тоста. Молока на 3 яйца уходит где-то половина литровой бутылки, то есть около 150 мл на штуку, но это чисто умозрительно, если кто-то будет утверждать, что он знает точные пропорции, не верьте ему. Взбейте яйца с молоком (можно заменить часть молока жирными сливками, чем больше, тем вкуснее получится), сахаром из расчета столовая ложка без горки на одно яйцо, щепоткой корицы и каплей ванильной эссенции. Ну и ликером, какой вам больше нравится: апельсиновым, амаретто, да какой в баре найдется, такой и лейте. Если нет ликера — спокойно берите коньяк (понятное дело, что если вы готовите детям, то алкоголь не берите). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теперь ломтики хлеба надо вымочить в яично-молочной смеси примерно на полчаса (час, если хлеб совсем черствый), пока он не впитает почти всю жидкость. В это время можно сделать ягодный соус. Возьмите чашку любых замороженных ягод — клубники, малины и вишни, например — залейте кипятком, доведите до кипения и сразу убавьте огонь на минимум. Добавьте столовую ложку сахара, ликера и чайную ложку крахмала, разведенную в холодной воде. Хорошо размешайте и еще немного поварите на минимальном огне, пока соус не загустеет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Тосты обжарьте на сковородке на сливочном масле до корочки, выложите на тарелку, полейте сверху ягодным соусом и посыпьте для красоты сахарной пудрой или полейте взбитыми сливками. Идеально для ваших сторис!&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Блинчики с беконом и кленовым сиропом&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Этот классический американский завтрак до сих пор было довольно трудно приготовить в России — ни подходящего бекона, ни кленового сиропа у нас было не найти. Но в ходе долгого изучения баталий на форумах экспатов в России был найден бекон, почти идеально подходящий для этого рецепта, он продается в любой «Билле». А «импортозамещенный» кленовый сироп давно есть во «Вкусвилле». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Рецепт идеальных американских блинчиков мы &lt;a href="https://www.marthastewart.com/338185/basic-pancakes" target="_blank" rel="noopener"&gt;возьмем&lt;/a&gt; у главной телевизионной домохозяйки США Марты Стюарт, адаптировав его под более привычные российские меры. Но прежде чем приступать к блинчикам, поджарьте полоски бекона на сковороде без масла до корочки, а чтобы они были идеально хрустящими, выложите их на салфетку или бумажное полотенце, которая впитает лишний жир.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Итак, на 8-10 блинчиков вам понадобятся 160 граммов муки, 250 мл молока и 3 столовые ложки растительного масла (без запаха!) или растопленного сливочного. Смешайте их с двумя столовыми ложками сахара, половиной чайной ложки пекарского порошка, щепоткой соли, яйцом и каплей ванильной эссенции и взбейте все венчиком или блендером. Чтобы блинчики получились почти идеально круглыми как на картинке, старайтесь зачерпывать половником одинаковое количество смеси и наливайте ее на смазанную маслом, без излишков (масло уже есть в блинном тесте!) спиралью от центра к краю будущего блинчика. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Теперь жарьте блинчики и складывайте их в аккуратную стопочку, проливая каждый слой примерно чайной ложкой сиропа и растопленным маслом и перекладывая беконом. Как закончится тесто для блинчиков — так и готово. Полейте стопку еще раз сверху сиропом и объедайтесь. Можно есть по одному, а можно, как американцы, резать всю стопку сверху вниз, как блинный пирог!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А если хотите следующий уровень, посложнее, то возьмите грамм 100 замороженной черники, не размораживая, пересыпьте ягоды мукой и очень осторожно вмешайте их в тесто. Выпечь блины нужно успеть до того, как черника разморозится — иначе они получатся зелеными. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Бонус: маффины из хурмы с гречкой! &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Хлеб из бананов? А как насчет маффинов из хурмы! Этот рецепт мы &lt;a href="https://food52.com/recipes/73736-buckwheat-persimmon-bread" target="_blank" rel="noopener"&gt;подглядели&lt;/a&gt; на нашем любимом американском сайте Food52, но для российских условий он подходит даже лучше. В наших овощных продаются отличные зимние сорта, сладкие, мягкие и совсем не вязкие, которые идеально сочетаются с гречневой мукой в этом одновременно десерте и завтраке. На одну форму для 12 маффинов вам хватит одной большой хурмы типа «бычьего сердца» граммов на 200. Просто очистите шкурку, удалите семечки, если они есть, а мякоть разомните вилкой, больше ничего делать не надо.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Еще вам понадобятся: 140 граммов обычной муки (но лучше полбяной или другой муки грубого помола — она отлично держит рыхлую пористую структуру) и 50 гречневой, на кончике ножа соды, пекарского порошка и соли, 110 граммов сливочного масла, 200 граммов сахара и 2 яйца. Сахар можно и обычный, но если вы нашли темный тростниковый, это ваши маффины только улучшит. Для начинки возьмите орехи и сухофрукты в любом сочетании — хотите грецкий орех и изюм, хотите чернослив и тыквенные семечки, что вам больше нравится. Крупные плоды типа фиников нужно измельчить, а орехи растолочь, только не в пыль. В качестве специй хватит мускатного ореха, но можете взять кондитерскую смесь: мускат, кардамон, гвоздика, корица. Добавляйте не больше того, что помещается на кончике ножа, а то ваши маффины будут горчить. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самая трудоемкая часть рецепта — это взбить масло, яйца и сахар до однородной массы, пока масло не посветлеет. На это уйдет минут 4-5 интенсивного взбивания ручным миксером или венчиком. Но если у вас есть планетарный миксер, то он сделает все за вас. Советуем сухие ингредиенты смешать заранее с просеянной мукой в отдельной емкости, чтобы не тратить на это время на этом этапе. Когда взбитое масло готово, добавьте туда мякоть хурмы, орехи и сухофрукты, а также сухую смесь. Теперь миксером смешайте все вместе, только недолго, буквально секунд 10, чтобы не перевзбить смесь. А лучше вообще смешать вручную, вилкой. Комочки — это нормально!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Смажьте любым маслом дно и стенки формы для маффинов, присыпьте мукой и положите туда теста, чтобы каждая формочка заполнилась не более чем на ⅔, и отправляйте в духовку на 180 градусов минут на 25. Достаньте и дайте маффинам остыть, а потом ешьте их теплыми, намазывая рикоттой или со взбитыми сливками. Но идеальной консистенции они достигнут к утру, поэтому оставьте пару штук на следующий завтрак!&lt;/p&gt;</content>
</root>