<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Мы требуем завести уголовное дело о покушении на Алексея Навального</title>
  <second_title>От редакции «Медузы»</second_title>
  <description>Поток шуток невозможно остановить: телефонный звонок Алексея Навального человеку, который, судя по всему, участвовал в покушении на него — величайший пранк в истории России. Трудно поверить, что все это действительно происходит, а ведь казалось, что смешнее интервью Петрова (он же Мишкин) и Боширова (он же Чепига) Маргарите Симоньян уже ничего не будет. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>21.12.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Поток шуток невозможно остановить: телефонный звонок Алексея Навального человеку, который, судя по всему, участвовал в покушении на него — величайший пранк в истории России. Трудно поверить, что все это действительно происходит, а ведь казалось, что смешнее интервью Петрова (он же Мишкин) и Боширова (он же Чепига) Маргарите Симоньян уже ничего не будет. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако, как и в случае с прежними нелепыми, но чудовищными операциями российских спецслужб, причин для смеха мало. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Картина складывается вполне очевидная. Самого известного оппозиционного политика России пытались отравить боевым ядом. Как выяснили журналисты, за ним ездил целый отряд сотрудников ФСБ (что позднее признал Путин, сказав, что они просто следили за Навальным). Один из этих сотрудников, вычисленный журналистами, в разговоре с самим Навальным фактически сознался, что они пытались его отравить — и что Навальный должен был умереть.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Все это уже очень трудно объяснить, а тем более опровергнуть. Тем не менее российские власти предпочитают отмалчиваться, отшучиваться и кривляться. Вместо того, чтобы хотя бы изобразить озабоченность происходящим, нам продолжают рассказывать, что у Навального диабет, он смешивал лекарства с алкоголем, сам себя отравил, его отравили западные спецслужбы, хотели бы убить — убили бы и так далее. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вряд ли в современной России возможно честное расследование этих событий, и реакция властей на всю историю с Навальным это показывает очень точно. Но мы не считаем возможным ждать лучших времен. Прекратите отрицать очевидное. Заведите уголовное дело о покушении на Алексея Навального.&lt;/p&gt;</content>
</root>