<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Журналисты наверняка спросят Дмитрия Пескова про новое видео Алексея Навального. Вот шпаргалка для пресс-секретаря президента</title>
  <second_title>Спасибо читателям «Медузы»!</second_title>
  <description>Почти каждый день пресс-секретарь президента России Дмитрий Песков созванивается с журналистами. Так что скоро журналисты спросят его про новое видео Алексея Навального, где тот рассказывает о своем разговоре с сотрудником ФСБ Константином Кудрявцевым. Надо признать, что ответ придумать не так просто. Но мы попросили читателей — и вы справились! Нам осталось только собрать все воедино. Получилась вот такая шпаргалка для Дмитрия Пескова.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>21.12.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Почти каждый день пресс-секретарь президента России Дмитрий Песков созванивается с журналистами. Так что скоро журналисты спросят его про &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ibqiet6Bg38" target="_blank" rel="noopener"&gt;новое видео Алексея Навального&lt;/a&gt;, где тот рассказывает о своем разговоре с сотрудником ФСБ Константином Кудрявцевым. Надо признать, что ответ придумать не так просто. Но мы попросили читателей — и вы справились! Нам осталось только собрать все воедино. Получилась вот такая шпаргалка для Дмитрия Пескова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Послушайте, мы саму эту историю — так называемое расследование — уже неоднократно комментировали. Вы же понимаете, насколько это несерьезно, да? Здесь нет ничего конструктивного и субстантивного. Какие-то люди, какой-то звук. Это все неумелая компоновка из одних и тех же материалов западных спецслужб.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;А если завтра выложат видео, где президент какой-то бред говорит своим голосом? Тоже поверите? Тут даже английское слово bullshit не подойдет. Это же знаете, как на английском называется? Prank. К сожалению, когда отдельные граждане не могут привлечь к себе внимание легальными способами, начинаются такие вот… Ну, вы знаете.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Президент уже говорил на пресс-конференции, что у нас есть подтвержденные данные участия западных спецслужб в этом деле берлинского пациента, и этот разговор еще раз это подтверждает. Запад наверняка потом использует эту голословную и провокационную публикацию, чтобы ввести новые рестрикции в отношении России. И я не думаю, что Кремль уполномочен давать комментарии к такого рода публикациям еще раз.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Помните, как в фильме: «Не читайте советских газет по утрам!» Вот по этому же принципу не стоит принимать за чистую монету всю информацию в интернете. Ни один сотрудник Федеральной службы безопасности не станет по обычному телефону рассказывать что-либо. Тем более, если этот человек, с кем якобы был разговор, никогда в таковой не служил. Все это просто смешно.&lt;/p&gt;</content>
</root>