<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В Германии наконец-то открылся аэропорт Берлин-Бранденбург. Его запуск планировали на 2011 год, а потом пять раз переносили</title>
  <second_title>«Медуза» рассказывает историю проекта, ставшего национальным позором</second_title>
  <description>В Берлине наконец-то открыли международный аэропорт Берлин-Бранденбург имени Вилли Брандта, строительство которого сопровождалось бесчисленным количеством скандалов и отставок. Пока у проекта много раз менялись исполнители, в тоннелях под недостроенным аэропортом поезда гоняли туда-сюда воздух, а в пустых залах прилета и вылета тихо выгорали светодиоды на табло без единого рейса. Конкретную причину такого непредставимого для Германии провала назвать невозможно: тут и непомерные политические амбиции, и неповоротливая бюрократия, и старые добрые очковтирательство с коррупцией. Живущий в Германии журналист Дмитрий Вачедин специально для «Медузы» объясняет, как же так вышло.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>9.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В Берлине наконец-то открыли международный аэропорт Берлин-Бранденбург имени &lt;span data-id="936789" data-title="Вилли Брандт" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Немецкий политик, социал-демократ, канцлер ФРГ в 1969–1974 годах. В 1971-м получил Нобелевскую премию мира.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;Вилли Брандта&lt;/span&gt;, строительство которого сопровождалось бесчисленным количеством скандалов и отставок. Пока у проекта много раз менялись исполнители, в тоннелях под недостроенным аэропортом поезда гоняли туда-сюда воздух, а в пустых залах прилета и вылета тихо выгорали светодиоды на табло без единого рейса. Конкретную причину такого непредставимого для Германии провала назвать невозможно: тут и непомерные политические амбиции, и неповоротливая бюрократия, и старые добрые очковтирательство с коррупцией. Живущий в Германии журналист Дмитрий Вачедин специально для «Медузы» объясняет, как же так вышло.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Чтобы вернуть жителям Берлина чувство нормальности, открытие уже готового аэропорта переносят на три года. Было бы неправильно именно сейчас отнимать у людей их долгострой, который долгие годы оставался надежной константой в непростые времена», — &lt;a href="https://www.der-postillon.com/2020/10/ber-verschiebung.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;издевается&lt;/a&gt; немецкий сатирический журнал Postillion (немецкий вариант &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/08/06/missiya-provalena" target="_blank" rel="noopener"&gt;информагентства «Панорама»&lt;/a&gt;) в статье об открытии аэропорта Берлин-Бранденбург с международным кодом BER, которое состоялось 31 октября 2020 года.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Берлинцы почти любовно относятся к своему долгострою. На шуточное &lt;a href="https://www.facebook.com/events/903172273085478/" target="_blank" rel="noopener"&gt;мероприятие&lt;/a&gt; «Вечеринка по случаю открытия аэропорта 1 апреля 2025 года» в фейсбуке записались более 100 тысяч человек. Правда, большинство это сделало много лет назад, когда эта дата казалась смешной. Когда-то казался нелепостью и 2020 год: открыться аэропорт, строительство которого начали в 2006-м, должен был еще в ноябре 2011-го. С тех пор дату его запуска переносили пять раз.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Не преувеличением будет назвать это провалом менеджмента. В ходе строительства стоимость проекта утроилась, и в итоге он обошелся заказчикам — то есть городскому, земельному и федеральному правительствам — более чем в семь миллиардов евро. Эта история стала настоящей национальной травмой, усугубляемой тем, что в ней нет очевидных злодеев. Аэропорт проектировал великий архитектор, главой наблюдательного совета был популярнейший мэр Берлина, и, несмотря на наличие коррупционных &lt;a href="https://m.tagesspiegel.de/berlin/korruption-am-berliner-flughafen-ehemaliger-ber-manager-gibt-erhalt-von-schmiergeld-zu/14443604.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;процессов&lt;/a&gt;, даже недоброжелатели не утверждают, что аэропорт «разворовали». Проблема была в другом — не в коррупции. Как писал журнал Spiegel, чтобы понять, почему этот проект провалился, надо ни больше ни меньше переосмыслить последние 30 лет немецкой истории.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Аэропорт на кладбище&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Впервые о необходимости нового международного транспортного хаба в немецкой столице заговорили сразу после воссоединения Западного и Восточного Берлина, в 1990 году. Сделать это быстро не получилось; 1990-е были потрачены на долгие согласования проекта между городом Берлином, землей Бранденбург (которая окружает Берлин, как Московская область Москву) и федеральным правительством. Это триначалие, в котором многие изначально видели проблему, &lt;a href="https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/flughafen-berlin-brandenburg-vier-milliarden-euro-mehr-neun-jahre-zu-spaet-die-wichtigsten-fakten-zum-start-des-ber/26205178.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;сохранилось&lt;/a&gt; до конца строительства: по 37% аэропорта по-прежнему принадлежат Берлину и Бранденбургу, 26% — федеральному центру. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Решение, где именно строить аэропорт, было непростым. Постепенно отмели большие незастроенные участки в 30–40 километрах от Берлина; отказались и от идеи сделать современный аэропорт в Лейпциге, соединив его со столицей сверхскоростным поездом-экспрессом. В итоге площадка под строительство была зарезервирована в муниципалитете Шенефельд, прямо возле городской черты и рядом с одним из трех работавших на тот момент берлинских аэропортов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Шенефельд, однако, оказался проблемным вариантом: помимо того, что это холмистая местность, на территории будущего аэропорта находилось кладбище, тут жили 350 человек — и редкие лягушки чесночницы (которых, как и людей, необходимо переселить). К тому же местные жители сразу организовали сопротивление аэропорту, полагая, что им будет мешать шум самолетов и нашествие чужаков. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Основные формальности уладили только к 1999 году, когда всерьез обсуждались планы приватизации будущего аэропорта: его могли выкупить немецкие концерны IVG и Hochtief. Последний к тому моменту только что успешно завершил строительство аэропорта в Афинах, а еще раньше построил знаменитый франкфуртский аэропорт. Эксперты считают, что если бы в то время берлинский аэропорт приватизировали, его, скорее всего, построили бы за несколько лет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Этому помешала, помимо прочего, позиция нового мэра Берлина Клауса Воверайта, который ни по своим личным, ни по политическим взглядам (Воверайт возглавлял коалицию из социал-демократов и еще более левых выходцев из Социалистической партии ГДР) не был расположен передать корпорациям городскую и государственную собственность. В конце концов харизматичный и громкий, внешне напоминающий молодого Ельцина, Воверайт сам вступил в наблюдательный совет при аэропорте — и вскоре его возглавил. Аэропорт, по сути, превратился в личный проект Воверайта, а тот стал его лицом — и в итоге &lt;a href="www.morgenpost.de/flughafen-BER/article207603357/Gruene-Wowereit-hat-Schuld-am-BER-Debakel.html%3Fservice%3Damp" target="_blank" rel="noopener"&gt;олицетворением&lt;/a&gt; этого грандиозного провала. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Проект главного здания разработал знаменитый уроженец Риги, архитектор Майнхард фон Геркан, уже спроектировавший один из берлинских аэропортов — Тегель. Построенный в 1970-е Тегель, конечно, устарел, но был отлично спланирован: от автобусной остановки до гейта там нужно идти буквально 100–200 метров. Участвовал фон Геркан и в разработке проекта «Шереметьево-2» в Москве.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По политическим причинам — и чтобы поддержать промышленность региона, реализовать проект знаменитого архитектора решили дать не одному генеральному подрядчику, а нескольким десяткам местных фирм. В итоге на место «железной хватки капитализма», как формулирует в &lt;a href="http://www.spiegel.de/wirtschaft/berlin-flughafen-ber-wie-aus-dem-grossprojekt-ein-debakel-wurde-a-1f30d1ba-26ed-40d9-aa22-72d62895b7a4-amp" target="_blank" rel="noopener"&gt;интервью&lt;/a&gt; Spiegel анонимный менеджер, участвовавший в строительстве, «пришел уютный междусобойчик компаний», получивших государственные гарантии.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Еще одна проблема заключалась в том, что новый аэропорт принялись укрупнять еще до начала строительства. Под политическим давлением проектировщики добавляли к уже разработанному проекту все новые гейты, увеличивая его пропускную способность, — в итоге дорисован был целый дополнительный этаж. Руководство забрасывало строителей все новыми пожеланиями — а строители, которые несли ответственность лишь за свои небольшие участки, а не за проект целиком, не могли и не хотели отказываться от заказов под госгарантии. В историю вошло внезапное желание Воверайта &lt;a href="https://m.tagesspiegel.de/berlin/auftakt-zum-ber-desaster-schon-2008-mit-dem-a-380-fing-alles-an/7253344.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;обеспечить&lt;/a&gt; прием аэробусов А380, перевозивших по 500 пассажиров, что потребовало масштабных и сделанных на скорую руку переделок.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Феномен игнорирования реальности&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Меняющаяся реальность тоже вносила свои коррективы: как раз во время строительства происходило переосмысление самой философии аэропортов. Пассажиры теперь сами распечатывали билеты, очереди на регистрацию уходили в прошлое, как и путешествия с большими чемоданами. Разработчики пытались подогнать аэропорт под новые потребности в режиме реального времени. Как выяснили позднейшие исследователи, на этом этапе в проекте слишком многие люди говорили «Да, мы с этим справимся» в ответ на приказы сверху. Одновременно различные подрядчики окончательно потеряли возможность координировать свои действия с коллегами.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И даже когда на низшем уровне уже стало понятно, что в ноябре 2011 года аэропорт открыться не сможет, этот месседж было почти невозможно донести наверх: там игнорировали плохие известия, нередко наказывая приносивших их гонцов. Примерно с апреля 2010-го вся внутренняя коммуникация проекта, по сути, не имела никакого отношения к реальности. Строительство вышло из-под контроля: подрядчики импровизировали, придумывая «нестандартные решения» — невиданное в немецком строительстве явление. Под грузом проблем открытие аэропорта передвинули на 3 июня 2012 года — дата, за которую Воверайт ручался.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;То, что происходило в марте и апреле 2012 года, позднее в прессе называли уникальным психологическим феноменом игнорирования реальности: люди, которые не могли не понимать, что катастрофа неизбежна, вели себя так, будто ничего не происходит. В апреле магазины Duty Free начали расставлять товары по полкам, готовясь к приему пассажиров. Рестораны заполняли холодильники продуктами и расставляли столы. В это же время аэропорт часто посещали политики в ранге министров, которым показывали буквально потемкинские деревни.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Протокол проходившего в это же время заседания наблюдательного совета выглядит едва ли не шизофренически: самые оживленные обсуждения велись о празднике открытия, который должен был состояться 24 мая с участием канцлера ФРГ и 40 тысяч гостей. О том, что аэропорт открыт не будет, объявили только 7 мая. Чуть позже стал известен реальный масштаб катастрофы.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;120 тысяч недоделок&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Обсуждая, что пошло не так с новым берлинским аэропортом, трудно не увязнуть в спринклерных оросителях и прочих специальных терминах. Если коротко: главная проблема заключалась в системах противопожарной защиты и дымоудаления, которые просто не работали. Кроме того, уже построенные инженерные коммуникации не были рассчитаны на дополнительные гейты и дополнительный этаж. Грубо говоря, новые туалеты не были обеспечены водой.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;При этом каждое следующее решение руководства после болезненного (и на этот раз уже по-настоящему скандального) столкновения с реальностью делало ситуацию еще хуже. Проведенная в 2013 году инвентаризация &lt;a href="https://www.dw.com/ru/v-berline-otkrylsja-novyj-ajeroport-ego-nazyvajut-kladbishhem-milliardov/a-55422277" target="_blank" rel="noopener"&gt;выявила&lt;/a&gt; больше 120 тысяч недоделок и дефектов. Наблюдательный совет уволил не только начальника строительства Манфреда Кертгена, который во время руководства вышедшим из-под контроля проектом умудрился написать и защитить докторскую работу в университете, но и вообще всех, кто отвечал за планирование объекта — включая архитектурное бюро фон Геркана.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Уходя, недовольные проектировщики забрали с собой и чертежи; тем, кто пришел им на смену, пришлось тратить невероятно много времени на инженерную «археологию» — выяснять, что, где и зачем вообще было построено. Пришлось вскрывать все уже стоящие стены и закрытые коммуникации. Понять и исправить то, что было построено не так, было вряд ли дешевле, чем начать все заново. На это потребовались долгие восемь лет.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Помочь ускорить процесс не смог даже переброшенный на аэропорт (вместо заслуженной пенсии) бывший топ-менеджер железнодорожного госконцерна Deutsche Bahn Хартмут Мейдорн. Он отвечал за постройку уникального подземного вокзала под новым аэропортом. Вокзал сдали в эксплуатацию вовремя, в 2012 году — и до 2020-го он простоял пустым. Почти каждую ночь, кроме выходных, в течение восьми лет на вокзал в целях вентиляции приезжал пустой поезд, стоял там несколько минут, пока машинист переходил в кабину на противоположном его конце, и вновь уезжал. Больше на вокзале не происходило ничего. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Почти десятилетняя задержка обошлась так дорого еще и потому, что уже к весне 2012-го аэропорт полностью оснастили техникой, мебелью и специальным оборудованием. За долгие годы все это вышло из строя, устарело или истлело. И если ленточки с символикой BER для разграничения очередей в залах вылета и прилета удалось перевезти на другие работающие аэропорты, где они служили тоскливым напоминанием о национальной неудаче, то развешанные 750 электронных табло, проработав вхолостую гарантийный срок в шесть лет, &lt;a href="https://www.welt.de/wirtschaft/article174601570/BER-Berliner-Flughafen-muss-Monitore-fuer-eine-halbe-Million-Euro-tauschen.html?wtrid=amp.article.fre" target="_blank" rel="noopener"&gt;отправились&lt;/a&gt; на помойку. Через восемь лет аэропорт, по сути, пришлось оснащать заново. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Аэропорт, сделавший несчастными всех&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Долгожданное открытие аэропорта имени Вилли Брандта 31 октября 2020 года даже по коронавирусным временам выглядело скромно. В аэропорту должны были одновременно эффектно сесть два лайнера — авиакомпаний Lufthansa и easyJet — и встретиться нос к носу. Из-за погодных условий сесть им одновременно не разрешили, и они сделали это с разницей в десять минут. У главы Бранденбурга Дитмара Войдке через несколько дней после церемонии обнаружили ковид, общавшиеся с ним политики угодили в карантин.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Несмотря на создание нескольких парламентских комиссий, занимавшихся расследованием причин катастрофического срыва сроков сдачи аэропорта, официальные виновные так и не были объявлены. А уволенные в 2012 году топ-менеджеры даже получили солидные компенсации.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Вопрос ответственности постарались замять еще и для того, чтобы избежать миллионных исков со стороны потерпевших убытки авиакомпаний и железнодорожников, годами обслуживавших пустой вокзал. Аэропорт сумел сделать несчастными буквально всех: пострадал даже местный бизнес, построивший в аэропорту магазины и рестораны и потом девять лет ждавший их открытия — многие за это время просто разорились. И это не считая того, что каждый день простоя неработающего аэропорта обходился налогоплательщикам примерно в миллион евро. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Разумеется, уничтожил аэропорт и политическую карьеру Клауса Воверайта, который до этого вполне мог претендовать на позицию кандидата в канцлеры Германии от социал-демократов. Рады были разве что сатирики — тот же Postillion, еженедельно поставлявший шутки вроде «спящий агент „Исламского государства“, который должен был совершить теракт в аэропорту, умер от старости». Потенциал для этих горьких острот явно не иссякнет и после того, как «самый экологичный аэропорт в мире, который восемь лет вообще не выбрасывал в природу вредных веществ» наконец открыл свои двери.&lt;/p&gt;</content>
</root>