<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Трое» — Константин Хабенский, Виктория Исакова и Юлия Пересильд в необычном фильме Анны Меликян о банальном любовном треугольнике</title>
  <second_title/>
  <description>В прокат 3 декабря выходит мелодрама Анны Меликян «Трое» — фильм о паре успешных состоятельных москвичей и одной петербурженке, между которыми завязывается любовная интрига. Главных героев сыграли Константин Хабенский, Виктория Исакова и Юлия Пересильд. В кадре кроме них никто не появляется — за операторскую работу на последнем «Кинотавре» наградили снявшего картину Николая Желудовича. Кинокритик «Медузы» Антон Долин рассказывает, что интересного можно найти в этом классическом сюжете.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>2.12.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В прокат 3 декабря выходит мелодрама Анны Меликян «Трое» — фильм о паре успешных состоятельных москвичей и одной петербурженке, между которыми завязывается любовная интрига. Главных героев сыграли Константин Хабенский, Виктория Исакова и Юлия Пересильд. В кадре кроме них никто не появляется — за операторскую работу на последнем «Кинотавре» наградили снявшего картину Николая Желудовича. Кинокритик «Медузы» Антон Долин рассказывает, что интересного можно найти в этом классическом сюжете.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Название «Трое» может вызвать широкий спектр ассоциаций — от «Троицы» Андрея Рублева, к которой Анна Меликян обращалась в своем предыдущем фильме &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/05/01/feya-kartina-anny-melikyan-s-konstantinom-habenskim-v-kotoroy-smeshalis-kompyuternye-igry-russkie-fashisty-i-istoriya-lyubvi" target="_blank" rel="noopener"&gt;«Фея»&lt;/a&gt; (она покажет икону и здесь), до школьного советского анекдота: «Три, три и три, что получится? — Девять. — Неправильно, дырка». Но даже дырки бывают разными. Одни обзовут пустым местом сам фильм, другие зальются слезами, почувствовав дыры в сердцах его героев. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Для самой Меликян число три, несомненно, магическое. Самые знаменитые ее картины складываются в трилогию с очевидным автобиографическим подтекстом. В «Русалке», «Звезде» и «Фее» странные, не приспособленные к жизни девушки с переменным успехом пытались менять реальность под себя. В ромкоме «Про любовь», победившем на «Кинотавре», такой юной волшебницей притворялась сама Меликян, беззастенчиво и упоенно лакировавшая современную Москву для своих лирических нужд, публике на радость. «Трое» — уже взрослый взгляд на любовь, сложенный в простейшую геометрическую фигуру — треугольник. Притворяться маленькой больше не получится, автор выросла. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мужчина по имени Саша (Константин Хабенский) работает ведущим в развлекательной телепрограмме. Его жена по имени Злата (Виктория Исакова) — популярный мотивационный психолог, зарабатывает тренингами и книгами. Оба бездетны, успешны, москвичи; тянет добавить «типичные», хоть это и несправедливо. Однажды он чуть не покончит с собой после очередной бессмысленной церемонии — премия станет камнем на шее, — но воспрянет к новой жизни, встретив другую женщину, Веронику (Юлия Пересильд). Она экскурсовод и поэтесса, живет в Петербурге. Между двумя столицами, как повелось с самой «Иронии судьбы» — или раньше? — отныне и будут разрываться все трое в тщетных поисках ответа на вопрос о финале этой банальной и вечной истории.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Трое» — мишень легкая настолько, что неинтересно нацеливать в нее критические стрелы. Да, это история из мира богатых благополучных людей, живущих в своих информационных пузырях и ничего не желающих знать об остальном населении страны и мира (Вероника, конечно, чуть беднее и духовнее, она же из Питера, но и у нее дочь учится в Лондоне). Да, богатые тоже плачут и влюбленность, бездетность или измену переживают точно так же, как остальные. Да, «любовное настроение» Меликян отдает глянцем: иногда герои превращаются в эдаких фигурантов модной съемки в рапиде. Да, все трое актеров — суперзвезды, способные при необходимости вытянуть даже слабый материал. И все-таки «Трое» излучают необаятельное и тревожное, но живое и подлинное ощущение уязвимости как автора, так и ее персонажей. Оно делает фильм увлекательным и, судя по всему, личным, невзирая на очевидные недостатки. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;На «Кинотавре» жюри присудило приз молодому оператору Николаю Желудовичу, до того снимавшему документальное кино. Это не просто вежливый кивок в адрес картины, которой не хватило достоинств для основных призов: операторская работа — та форма, которая определяет и содержание «Троих». Желудович и Меликян поставили и умудрились решить довольно оригинальную задачу: в кадре должны быть лица только трех главных героев. Остальные присутствуют урывками и фрагментами: фрагменты тел, затылки, размытые фигуры на заднем плане, закадровые голоса. Это относится к коллегам Саши по его телепередаче и даже ее гостям, аудитории Златы, экскурсантам или слушателям стихов Вероники — короче говоря, ко всем. Трюк, но в высшей степени осмысленный. Необычным способом Меликян концентрирует зрительское внимание на солипсизме трех влюбленных (каждый по-своему, каждый несчастлив), которые перестают видеть и слышать остальных. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Интересно, как это работает. По отдельности герои фильма вызывают понятное раздражение. Саша — несмешной балагур, усталый и зарапортовавшийся, его передача полна сексистских штампов (например, там есть безмолвная анимационная ассистентка-стюардесса Клава, которую ведущий хлопает по заднице). Злата лжет окружающим и себе, изрекая день за днем избитые общие места, еще и ухитряется на этом зарабатывать. Вероника, конечно, не такая прожигательница жизни, но и она вешает туристам на уши сусальную лапшу про Ксению Петербургскую и призрак Павла I в окне Михайловского замка. К тому же бесят ее стихи — старомодные вирши, каких сейчас не пишут. Раскрутка поэтессы через стихотворение, зачитанное влюбленным телеведущим в прямом эфире, тоже кажется сюжетным ходом из далекого прошлого (или, напротив, из Голливуда). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако Меликян и не ставит целью влюбить публику в своих героев. Напротив, фильм работает на преодоление недоверия. Уже не юные, тщеславные, слабые, несчастливые, в чем-то даже жалкие (никогда еще так безжалостно в кино не акцентировались невысокий рост и лысина Хабенского), — ведь они тоже влюбляются. И они-то беззащитнее всех. Во всяком случае, их беззащитность — материал особенно трогательный и в чем-то трагический. Ведь никакого разрешения конфликт не предполагает. Финал напомнит тупик «Осеннего марафона», к которому, как и к «Полетам во сне и наяву», Меликян отсылает вполне осознанно. Даже &lt;a href="https://www.kinopoisk.ru/picture/3528693/" target="_blank" rel="noopener"&gt;постер фильма&lt;/a&gt; стилизован под советское кино. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;К слову, о поэзии: Вероника названа так не случайно — в кадре она читает стихи своей тезки Вероники Тушновой. «Вовеки нам встретиться не суждено, а мне все равно, а мне все равно!» «Есть в этом что-то… винтаж», — неуверенно формулирует Саша, услышав эти строки. Тушнова родилась до революции, первые свои эскапистские стихи о любви создала в годы Большого террора, популярность обрела в оттепельную пору, в 1965 году ушла из жизни — и уже посмертно стала всесоюзно знаменитой благодаря песням в исполнении Аллы Пугачевой и Софии Ротару. «Не отрекаются, любя» написала она. В сущности, «Троих» Меликян можно считать экранизацией этой строчки. Да, это поэзия иного стандарта, чем привычная культурной публике: здесь слишком много ритма, рифмы, наивного чувства. Однако любовь, по версии Меликян, приходит именно так. Человек стряхивает с себя социальный багаж, оставаясь нагим перед взявшим его в заложники чувством.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Будто испытывая наше терпение, «Трое» оставляют нас там же, где фильм начинался, — в холодной купели, где герою предстоит пройти крещение новой жизнью. За кадром надрывается другой советский шлягер, «Крылатые качели». Требуется некоторая отвага, чтобы признать, что и нам эта песня в детстве казалась самой красивой из созданных человечеством. Не исключено, что в болезненный момент мы тоже бессознательно будем напевать ее мелодию. Конечно же, про себя, иначе неловко. &lt;/p&gt;</content>
</root>