<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Во Франции хотят запретить публиковать изображения полицейских при исполнении. Тысячи людей выступили против, полиция применила силу</title>
  <second_title>Посмотрите, как это было</second_title>
  <description>В Париже и в других городах Франции состоялись многотысячные демонстрации против законопроекта «О глобальной безопасности», который на этой неделе был одобрен Национальной ассамблеей — нижней палатой французского парламента. Статья 24 этого законопроекта запрещает публикацию изображений полицейских и сотрудников других правоохранительных органов с целью «нанести ущерб их физической или психической неприкосновенности». Виновным может грозить до года тюрьмы и 45 тысяч евро штрафа. Противники законопроекта увидели в нем грубое покушение на свободу слова.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>28.11.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В Париже и в других городах Франции состоялись многотысячные демонстрации против законопроекта «О глобальной безопасности», который на этой неделе был одобрен Национальной ассамблеей — нижней палатой французского парламента. Статья 24 этого законопроекта запрещает публикацию изображений полицейских и сотрудников других правоохранительных органов с целью «нанести ущерб их физической или психической неприкосновенности». Виновным может грозить до года тюрьмы и 45 тысяч евро штрафа. Противники законопроекта увидели в нем грубое покушение на свободу слова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Законопроект приобрел особый резонанс после того, как в интернете появилась &lt;a href="https://twitter.com/Loopsidernews/status/1331907050281046017?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1331907050281046017%7Ctwgr%5E%7Ctwcon%5Es1_&amp;amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.bbc.com%2Frussian%2Fnews-55102041" target="_blank" rel="noopener"&gt;запись&lt;/a&gt;, на которой полицейские избивают темнокожего продюсера Мишеля Зеклера при попытке задержания якобы за нахождение на улице без маски. Президент Франции Эммануэль Макрон заявил, что шокирован жестокостью полицейских. За несколько дней до появления этого видео парижские полицейские также разогнали беженцев, построивших стихийный лагерь на площади Республики в центре французской столицы. Именно там собралось большинство участников протеста, которые вышли на улицы Парижа, несмотря на то что премьер-министр Жан Кастекс накануне обещал изменить текст статьи 24 (законопроект должен одобрить Сенат и подписать президент).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Демонстранты несли плакаты с надписями «Кто защитит нас от полиции?», «Остановите полицейское насилие!», «Демократию дубасят». Многие были не только в защитных масках, но и в повязках на глазах и несли в руках изображения раскрытого глаза. Повязки надели и на статуи в центре площади, олицетворяющие свободу, равенство и братство. Большая часть акции прошла мирно, но несколько групп демонстрантов вступили в столкновения с полицейскими, дело закончилось сожженными машинами и применением слезоточивого газа. Как это выглядело — в фоторепортаже «Медузы».&lt;/p&gt;</content>
</root>