<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Трампу и Байдену стало труднее перебивать друг друга — ведь им могли отключить микрофон. Но обменяться обвинениями в связях с Россией им удалось</title>
  <second_title>Как прошли вторые (и последние) президентские дебаты в США</second_title>
  <description>В США 22 октября состоялся последний раунд дебатов Дональда Трампа и Джо Байдена. Эти дебаты должны были стать третьими по счету, но стали лишь вторыми: предыдущая встреча была отменена, так как Трамп заболел ковидом, а участвовать в мероприятии в онлайн-формате действующий президент США отказался. Дебаты 22 октября прошли в традиционном формате: полтора часа были разбиты на шесть тематических сегментов продолжительностью 15 минут каждый. Местом проведения дебатов стал Университет Бэлмонт в Нэшвилле, ведущей была журналистка NBC Кристен Уэлкер. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>23.10.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В США 22 октября состоялся последний раунд дебатов Дональда Трампа и Джо Байдена&lt;/strong&gt;. Эти дебаты должны были стать третьими по счету, но стали лишь вторыми: предыдущая встреча была отменена, так как Трамп заболел ковидом, а участвовать в мероприятии в онлайн-формате действующий президент США отказался. Дебаты 22 октября прошли в традиционном формате: полтора часа были разбиты на шесть тематических сегментов продолжительностью 15 минут каждый. Местом проведения дебатов стал Университет Бэлмонт в Нэшвилле, ведущей была журналистка NBC Кристен Уэлкер. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В новом раунде дебатов впервые использовалась функция отключения микрофона&lt;/strong&gt;. Такая опция была предусмотрена после первой встречи Трампа и Байдена, в ходе которой они постоянно перебивали друг друга. Теперь ведущая Кристен Уэлкер могла отключать микрофон одного из кандидатов, который мешал выступлению другого. Как &lt;a href="https://us.cnn.com/2020/10/22/politics/last-presidential-debate-hits-and-misses/index.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;отметил&lt;/a&gt; CNN, в итоге это действительно оказалось полезным: хотя эта кнопка не использовалась часто, она была «эффективным средством сдерживания» как для Трампа, так и для Байдена, которые, осознавая, что их могут отключить, гораздо меньше перебивали друг друга. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В ходе дебатов Трамп и Байден несколько раз упоминали Россию — каждый обвинял соперника в связях с Москвой&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Основными же темами дебатов были коронавирус, расовые вопросы, национальная безопасность и изменение климата&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Аналитики отметили, что дебаты прошли на неплохом уровне&lt;/strong&gt; — в отличие от прошлых, которые многие называли «худшими в истории». Эксперты, &lt;a href="https://www.nbcnews.com/politics/2020-election/who-won-trump-biden-debate-experts-grade-candidates-n1244481" target="_blank" rel="noopener"&gt;опрошенные&lt;/a&gt; NBC, сошлись во мнении, что Байден выступил лучше. Новая стратегия Трампа — больше давать говорить оппоненту и не перебивать его в надежде на ошибку, была правильной, считают эксперты. Но несмотря на это, подчеркнули они, Байден серьезных ошибок не допустил. Политический комментатор CNN Крис Силиза также &lt;a href="https://us.cnn.com/2020/10/22/politics/last-presidential-debate-hits-and-misses/index.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;выразил&lt;/a&gt; мнение, что Байден выглядел не идеально, но уверенно, что для него как для фаворита президентской гонки было главным. При этом аналитик тоже считает, что Трамп выступил значительно лучше, чем месяц назад: эффективно указывал на ошибки Байдена периода его вице-президентства, а также не позволял себе прямых оскорблений. Однако, отметил Силиза, Трамп не предложил чего-то нового, что могло бы привлечь на его сторону новых избирателей и сократить отставание от Байдена.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Телезрители назвали победителем дебатов Байдена&lt;/strong&gt;. Как &lt;a href="https://us.cnn.com/2020/10/22/politics/cnn-poll-final-presidential-debate/index.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;показал&lt;/a&gt; экспресс-опрос CNN, 53% считают, что Байден был лучше на прошедшем мероприятии, против 39%, которым больше понравился Трамп. При этом почти три четверти (73%) сочли критику Байдена в адрес президента правдивой, в то время как в обоснованность обвинений Трампа в адрес своего соперника поверили лишь 50% посмотревших дебаты. &lt;/p&gt;</content>
</root>