<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Месячные — твое личное приключение!»</title>
  <second_title>«Медуза» публикует фрагмент подростковой книги о менструации — и тест по ней</second_title>
  <description>В конце сентября в детском издательстве «Самокат» выходит книга Элиз Тьебо «Месячные — твое личное приключение!» (перевод Виктории Бачевской). «Медуза» публикует фрагмент о том, что будет происходить в кабинете у гинеколога и в каких случаях стоит обращаться к врачу. А в конце мы подготовили для вас тест с фактами из книги.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>20.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В конце сентября в детском издательстве «Самокат» &lt;a href="https://samokatbook.ru/catalog/knigi-podrostki/mesyachnye-tvoe-lichnoe-priklyuchenie/" target="_blank" rel="noopener"&gt;выходит&lt;/a&gt; книга Элиз Тьебо «Месячные — твое личное приключение!» (перевод Виктории Бачевской). «Медуза» публикует фрагмент о том, что будет происходить в кабинете у гинеколога и в каких случаях стоит обращаться к врачу. А в конце мы подготовили для вас тест с фактами из книги.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;В кабинете у гинеколога&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Основной медицинский специалист по женскому здоровью — врач-гинеколог. К нему стоит прийти на прием, если что-то тревожит, если есть вопросы или просто хочется убедиться, что все в порядке. Такой врач проверяет состояние репродуктивной системы, подбирает контрацептивы, наблюдает за течением беременности. В родильных домах акушеры-гинекологи помогают роженицам.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Врачи — люди, а люди бывают разными. У некоторых гинекологов, как и у многих докторов, есть дурная привычка даже не смотреть на тебя во время обследования. А еще — неразборчиво писать и советовать, как тебе жить, одеваться и себя вести. Очень любезно с их стороны, но в клинику приходят не за этим. И ты — не просто медицинский случай, а человек со своими чувствами и тревогами. Дай понять: ты хочешь, чтобы тебя выслушали, поняли и помогли, если тебе это необходимо.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если ты у гинеколога впервые и тебя ничего не беспокоит, осмотр вовсе не обязателен. Если же осмотр состоится, врач будет проводить его с помощью гинекологического зеркала — специального инструмента, позволяющего заглянуть внутрь влагалища. Не обязательно и прощупывание груди, особенно если тебе страшно и некомфортно. Врач может провести пальпацию только с твоего согласия, если у тебя что-то болит или вызывает тревогу.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Возможно, тебе попадутся врачи, которые с помощью схематичных рисунков попытаются объяснить, что происходит с твоим телом. Чаще всего такие рисунки оставляют желать лучшего. Но не стоит бурно реагировать и отпускать комментарии вроде: «Что это за кракозябры?! Да если это матка, тогда я английская королева!» Не все рождаются художниками. Если бы врачи умели рисовать комиксы, они бы этим и занимались, а не больных лечили!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;lt;…&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если пациентка хочет принимать противозачаточные таблетки, это ее выбор (если нет противопоказаний). Если она забеременела, но не готова стать матерью, может сделать аборт. Доктора обязаны соблюдать врачебную тайну, не рассказывая ничего родным. Без согласия пациентки они не имеют права никому сообщать то, что ты им доверила.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Когда месячных больше нет&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;За менструацией можно наблюдать: отмечать дни в календаре, записывать свои ощущения в течение цикла. Существуют специальные приложения для смартфона. Они помогут понять, что происходит с твоим телом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако месячных может и не быть. Отсутствие менструации называется аменореей.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Беременность&lt;/strong&gt; — первая и самая распространенная причина, из-за которой месячные прекращаются (при условии сексуальных отношений, разумеется!). Если очередная менструация задерживается и самочувствие меняется, надо сразу же сделать тест на беременность и уже потом спокойно решать, что делать дальше.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Недоедание&lt;/strong&gt; также может блокировать овуляцию. Строгая диета, анорексия, психическое расстройство вроде депрессии — из-за этих причин месячные могут прекратиться.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;lt;…&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Важные&lt;/strong&gt; для тебя &lt;strong&gt;события&lt;/strong&gt; тоже могут повлиять на овуляцию. Психологическая травма, путешествие, усердная работа, стресс из-за экзамена, разбитое сердце, потеря близкого человека — все это может привести к задержке.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Чрезмерные физические нагрузки&lt;/strong&gt; тоже в этом списке. Обычно месячные возвращаются, стоит только чуть сбавить обороты и дать организму больше отдыха. Некоторые профессиональные спортсменки говорят, что в дни менструации чувствуют себя чуть хуже, чем обычно. Они волнуются, что это скажется на результатах соревнований. И если ты серьезно занимаешься каким-либо спортом и во время тренировки тебе нездоровится, не молчи. Обязательно поделись с тренером или со спортивным врачом. Они адаптируют физическую нагрузку под твое состояние и самочувствие. И подбери комфортное гигиеническое средство, которое не будет тебе мешать и раздражать.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;lt;…&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Обычно к 51 году у женщин менструация заканчивается. Репродуктивная функция угасает. Наступает &lt;strong&gt;менопауза&lt;/strong&gt;. Тебе думать об этом еще рано. А вот у твоей мамы, возможно, менопауза или наступила, или наступит совсем скоро. Кажется, самое время поговорить с ней о менструации и о том, что она значит для вас обеих.&lt;/p&gt;</content>
</root>