<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Как одна женщина изменила отношение британцев к смерти и добилась нормального обезболивания в конце жизни для всех нуждающихся</title>
  <second_title>Фрагмент книги Дженнифер Уорф «Посреди жизни»</second_title>
  <description>В конце сентября — начале октября в издательстве «Лайвбук» выходит книга Дженнифер Уорф «Посреди жизни» (перевод с английского Ирини Тихоновой-Борсато́). Автор прославилась благодаря трем книгам под общим названием «Вызовите акушерку» (по ним также сняли сериал). В «Посреди жизни» Уорф, долгое время работавшая медсестрой в Великобритании, рассказывает о том, как с середины XX века изменилось отношение медицины к концу жизни человека. Дженнифер Уорф много внимания уделяет агрессивным медицинским вмешательствам, в том числе реанимации, и тому, какой вред это приносит в некоторых случаях.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>13.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В конце сентября — начале октября в издательстве «Лайвбук» &lt;a href="https://livebooks.ru/books/posredi-zhizni/" target="_blank" rel="noopener"&gt;выходит&lt;/a&gt; книга Дженнифер Уорф «Посреди жизни» (перевод с английского Ирини Тихоновой-Борсато́). Автор прославилась благодаря трем книгам под общим названием «Вызовите акушерку» (по ним также сняли сериал). В «Посреди жизни» Уорф, долгое время работавшая медсестрой в Великобритании, рассказывает о том, как с середины XX века изменилось отношение медицины к концу жизни человека. Дженнифер Уорф много внимания уделяет агрессивным медицинским вмешательствам, в том числе реанимации, и тому, какой вред это приносит в некоторых случаях.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Сисли Сондерс (1918–2005)&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Если бы меня попросили выбрать одну-единственную женщину-гения XX века, я бы не раздумывая назвала Сисли Сондерс.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В возрасте двадцати лет она начала работать медсестрой в больнице Святого Фомы в Лондоне. Это была непростая работа, но тяжелее всего было наблюдать пренебрежение по отношению к умирающим пациентам. Сколько раз она видела, как врачи говорили: «Мы больше ничего не можем сделать», разворачивались и уходили! Ей приходилось наблюдать постоянную, неотступную боль раковых больных — они молили о болеутоляющих, но им отказывали под благовидным предлогом: мол, действие препарата будет ослабевать по мере привыкания организма к нему, а значит, потребуются повышенные дозы, и мы будем плодить наркоманов. Десятью годами позже, в начале пятидесятых годов XX века, я тоже была свидетелем такого отношения. Врачи были обучены диагностике и активному лечению. Когда же пациента нельзя было вылечить, медики просто разводили руками: «Больше ничего нельзя сделать».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Через четыре года после начала работы Сисли Сондерс повредила спину и была вынуждена оставить сестринское дело. Она прошла обучение — и ее вторую специальность мы сейчас назвали бы «медицинский социальный работник». Тут она увидела другую сторону смерти: участие семьи в жизни больного или отсутствие участия — и то, как это влияет на умирающего. Она поняла, что одиночество или чувство отверженности может причинять душевные страдания, которые не легче, а то и мучительнее физической боли.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сисли Сондерс была глубоко верующей девушкой, и эта вера в любящего Бога была сутью ее жизни. Настоящие религиозные убеждения встречаются редко, призвание — еще реже. Поначалу смутно, но все более неотвратимо она чувствовала, что Бог призывает ее работать с умирающими и вдохновлять других идти тем же путем. Молитва и размышления привели ее к изучению работы католического ордена Ирландских сестер милосердия в хосписе Святого Иосифа для умирающих в лондонском районе Хакни. Она присоединилась к сестрам на волонтерских началах, продолжая оплачиваемую работу в качестве социального медицинского работника.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В больнице Святого Иосифа она увидела, что по мере приближения пациента к терминальной стадии болезни нет даже и речи о том, что «больше ничего нельзя сделать». Делать нужно очень и очень многое: обеспечивать комфортное пребывание больного в спокойной и безопасной обстановке, заботиться о его физическом, эмоциональном и духовном благополучии, оказывать посильную медицинскую помощь, а если это уже невозможно, то тщательный уход на последнем этапе жизни. Однако она видела и то, что монахини — так же, как и больничные медсестры, — испытывают огромные сложности с обезболиванием раковых больных: все лекарства находились под строгим контролем медицинского персонала.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;За шесть последующих лет Сисли Сондерс поняла многое и укрепилась во мнении, что медицинская профессия должна измениться. И это касается не только отношения к боли и ее облегчению, но и признания потребностей умирающих пациентов — оно должно стать важнейшей частью работы врача. Какая грандиозная задача для юной девушки двадцати с небольшим лет — изменить саму профессию врача! Ведь она была «только» медсестрой, «только» социальным работником. Что она могла сделать? Но призыв Бога всегда суров и требователен, а противиться ему невозможно, какой бы ни была цена.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мало кто из нас живет или работает в одиночестве. Вот и Сисли постоянно говорила с единомышленниками, и они посоветовали ей выучиться на доктора. Ей не хватало научных знаний, но интенсивные занятия сделали свое дело. В возрасте тридцати двух лет она была принята в Медицинскую школу святого Фомы в Лондоне. Шестью годами позже, в 1952 году, она с успехом закончила обучение. Ей было уже почти сорок лет, и путь от учащейся медсестры до квалифицированного врача дался ей непросто. Но впереди лежала еще более долгая и трудная дорога.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сисли Сондерс была первым врачом, чья профессиональная деятельность была полностью посвящена уходу за умирающими. Позже на этот путь придут еще многие, вдохновившись ее примером и руководством. Она и по сей день продолжает вдохновлять нас — тем больше, чем шире распространяется созданное ею и ставшее международным хосписное движение.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В качестве начинающего врача Сисли твердо решила, что ее первая профессиональная задача — изучить возможности контроля боли. Главный врач и монахини хосписа Святого Иосифа дали ей возможность проверить ее теорию, что боли у онкологических больных можно полностью контролировать регулярным введением анальгетиков — каждые четыре часа. В то время эта идея казалось крайне необычной, но к 1960 году Сисли сумела доказать, что подобный протокол лечения не превращает больных в наркоманов-зомби, что дозу не надо все время повышать для сохранения эффективности, иногда даже можно снижать, и что больные становится спокойнее и во всех отношениях счастливее, потому что уже не страдают от боли.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Шестьдесят лет назад выживало только четыре процента от общего числа больных раком. Сегодня мы можем вылечить около сорока восьми процентов. Боль присутствует почти всегда, и мы считаем само собой разумеющимся, что ее можно контролировать. Но чтобы это доказать и указать путь всем остальным, потребовалась медсестра, ставшая врачом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ясно помню женщину, за которой я ухаживала в Королевской больнице Беркшира в Лондоне в 1953 году. У нее была саркома, очень агрессивный тип рака. Предполагалось, что основной очаг опухоли в яичниках, но метастазами были поражены кости, и в ту пору из-за сломанной ноги она лежала в ортопедическом отделении, которое было для нее совершенно неподходящим. Большинство тамошних пациентов были относительно молодыми и хорошо себя чувствовали, а она умирала. Пока они ковыляли вокруг на костылях, она лежала в кровати, не в силах двинуться. Она всячески скрывала боль, но все чаще на лбу проступал пот, она закусывала простыню и сжимала руки с такой силой, что костяшки пальцев белели. Сдавленным голосом, сквозь стиснутые зубы, она с трудом выговаривала:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Сестра, я не могу больше этого выносить. Сделайте хоть что-нибудь, еще один укол.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Палатная медсестра успокаивала ее:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Не сейчас, дорогая. Прошло слишком мало времени после предыдущего укола. Постарайтесь продержаться, пока ночные медсестры не придут на дежурство. Тогда можно будет сделать укол на ночь.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В безмолвном страдании она кивала, глаза ее стекленели от ужаса, и потом она шептала:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Я постараюсь, сестра, постараюсь. Сколько еще ждать?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— Всего пару часов, дорогая. Вот что: я могу дать вам пару таблеток кодеина. Будет чуть полегче до укола.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Дежурная сестра не была ни глупой, ни бессердечной; это было не лучше и не хуже нормы. Так было принято.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Уже в 1963 году, когда я была палатной медсестрой в больнице Марии Кюри в Хэмпстеде, о таком не могло идти и речи. Мы вводили обезболивающие каждые четыре часа, днем и ночью, каждая доза рассчитывалась индивидуально, в зависимости от потребностей пациента и уровня боли. Исследования доктора Сондерс были настолько успешными, а ее учение распространилось настолько широко, что неконтролируемая боль вскоре стала лишь страшным воспоминанием.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако доктор Сондерс не почивала на лаврах. С великими людьми всегда так: сколько бы ни было сделано, надо сделать еще больше. Она чувствовала, что ее призвание — создать хоспис, который стал бы одновременно и рабочим, и обучающим центром для медиков. Речь шла о новом смелом подходе, который должен был обеспечить не только облегчение боли и тщательный уход, но и сохранение самоуважения и достоинства пациентов, повышение качества жизни, пусть даже от нее осталось совсем немного.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В 1960-х годах хоспис для умирающих людей был чем-то совершенно неизвестным и неприемлемым для чиновников из британской Национальной службы здравоохранения. Поддержки от них нечего было и ждать — значит, требовалось найти частных благотворителей. Это было масштабной задачей. Нужно было собрать миллионы, найти и выкупить место для строительства, дать указания архитекторам, получить разрешение на проектирование. У доктора Сондерс было много помощников и почитателей, которые знали о том, в каком положении находятся умирающие, и которых вдохновляли ее устремленность в будущее и неиссякаемая энергия. В конце концов необходимая сумма была собрана, все препятствия преодолены, и в 1967 году — спустя почти тридцать лет после того, как молодая медсестра впервые поняла свое призвание, — в Сиденхеме, графство Кент, открылся хоспис Святого Христофора.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но планирование, строительство, сбор средств — все это оказалось не самым сложным. Даже научные исследования обезболивания были простой задачей по сравнению с тем, что предстояло сделать. Необходимо было изменить отношение медиков и общества к смерти.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И раньше, и сейчас главная цель хосписного движения — показать миру, что умирание не обязательно должно превращаться в бесконечное страдание, но может стать временем завершения, временем реализации. Это не значит, что речь идет о торжественном окончании блестящей жизни. Чаще всего перед нами предстают тихие, невоспетые жизни обычных людей, прожитые совсем просто, в тесном кругу, людей, которые делали все возможное и даже прекрасное спокойно и незаметно. Такой была моя свекровь. В ее жизни не было ничего эффектного, но она была замечательным человеком, а в том, что касалось понимания, — одной из самых мудрых женщин, каких я знала. Она умерла на руках дочери, тихо и мирно, как и жила. Вот что я подразумеваю под завершением.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;И хосписное движение направлено именно на это — на достижение умственного, физического, духовного и эмоционального благополучия каждого пациента по мере его приближения к концу.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Самая важная часть заботы об умирающих — внимательный, квалифицированный сестринский уход, и поэтому именно медсестра становится важнейшей фигурой в жизни пациента. Доктор Сондерс прекрасно знала это — разве она сама раньше не была медсестрой? Большинство медсестер по природе добры и сострадательны, но им нужна специальная подготовка. Цикл из шести обучающих статей Сисли Сондерс, посвященных уходу за умирающими, был опубликован в журнале Nursing Times в 1959–1961 годах и сыграл основополагающую роль в развитии профессии паллиативной медсестры. Более того, оказалось, что сотрудники, работающие в области паллиативной помощи, ощущают такую отдачу от своего труда, что не хотят возвращаться в обычную медицину.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Смерть — дело семейное. По крайней мере, так должно быть: ведь она, как и новое рождение, затрагивает всю семью. Однако человек, умирающий дома, часто нуждается в профессиональной медицинской помощи. И это было еще одной революционной идеей доктора Сондерс — как можно больше посещать пациентов на дому. В хосписе Святого Христофора сестер учили работать именно так, и сегодня практически во всех хосписах страны есть свои выездные бригады и медсестры, которые посещают пациентов на дому, так что умирающих не обязательно отвозить в больницу или хосписный стационар. Кроме того, в Великобритании есть более трех тысяч &lt;span data-id="911472" data-title="Примеч. ред." class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Фонд поддержки онкобольных Макмиллана&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;
&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;(Macmillan Cancer Support) — одна из крупнейших и старейших британских благотворительных организаций. Специализируется, как это видно из названия, на поддержке онкобольных.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;макмиллановских медсестер&lt;/span&gt;, которые прошли пятилетнюю подготовку и работают исключительно с онкологическими больными и с теми, кто хочет умереть дома. Их работа финансируется в основном за счет благотворительных пожертвований, а на двадцать процентов — благодаря Национальной службе здравоохранения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Доктору Сондерс удалось достичь почти невозможного. Сейчас фразу «уход за умирающими» можно услышать повсюду, и большинство не осознает, что паллиативная помощь — относительно молодая отрасль медицины. Паллиатив требует особой подготовки специалистов, своих исследований, своих практик. По всей Великобритании сегодня насчитывается более двухсот пятидесяти хосписов для ухода за умирающими, и это не считая специализированных паллиативных отделений в большинстве больниц общего профиля. Движение стало международным: хосписный уход сейчас существует более чем в ста странах, и, когда люди обдумывают принципы его организации и функционирования, они обращаются к наработкам Сисли Сондерс.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Дама Сисли Сондерс — ибо она получила титул дамы, женский аналог рыцарского титула, — умерла от рака в 2005 году, в возрасте восьмидесяти семи лет. Это произошло в хосписе Святого Христофора.&lt;/p&gt;</content>
</root>