<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Грейхаунд» и «Как стать леди» — два старых английских романа, которые впервые вышли на русском</title>
  <second_title>О героическом капитане и неотразимой простушке</second_title>
  <description>Литературный критик Галина Юзефович рассказывает о двух английских романах, впервые вышедших на русском языке: «Грейхаунде» Сесила Скотта Форестера (на английском вышел в 1953 году) и «Как стать леди» Фрэнсис Элизы Ходжсон Бернетт (1901). Первый сдержанно и строго описывает подвиг капитана военного корабля Джорджа Краузе, второй предлагает радостную и очень простую историю небогатой англичанки, добившейся успеха с помощью своей доброты и непосредственности. </description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>12.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;Литературный критик Галина Юзефович рассказывает о двух английских романах, впервые вышедших на русском языке: «Грейхаунде» Сесила Скотта Форестера (на английском вышел в 1953 году) и «Как стать леди» Фрэнсис Элизы Ходжсон Бернетт (1901). Первый сдержанно и строго описывает подвиг капитана военного корабля Джорджа Краузе, второй предлагает радостную и очень простую историю небогатой англичанки, добившейся успеха с помощью своей доброты и непосредственности. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Сесил Скотт Форестер. «Грейхаунд». СПб.: Азбука, 2020. Перевод Е. Доброхотовой-Майковой&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;В России автора «морских» романов Сесила Скотта Форестера знают преимущественно как создателя многотомной саги об английском моряке наполеоновских времен Горацио Хорнблауэре — романтической, живописной и захватывающей. Роман 1953 года «Грейхаунд» (в оригинале он называется «Добрый пастырь», а свое нынешнее название русское издание унаследовало от &lt;a href="https://meduza.io/feature/2020/07/13/v-onlayne-vyshel-greyhaund-film-o-voyne-po-stsenariyu-toma-henksa-i-s-tomom-henksom-v-glavnoy-roli" target="_blank" rel="noopener"&gt;свежей экранизации с Томом Хэнксом&lt;/a&gt; в главной роли) — вещь совершенно иной природы, куда более сухая, компактная и схематичная. Романтизм в ней намеренно приглушен, живописность стремится нулю, а немногочисленные приключения происходят преимущественно в голове у главного героя и больше похожи на тригонометрические задачи, чем на лихие поединки, погони и перестрелки. Минимум прилагательных и наречий, нарочито невзрачные декорации, скудный реквизит — и все же из этого бесцветного, невыразительного материала Форестер ухитряется сконструировать текст потрясающей, просто-таки зашкаливающей напряженности и эмоциональной силы.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Через Атлантику, из Америки в Англию, идет конвой с грузом на сумму пятьдесят миллионов долларов. Торговые суда (личный состав — две тысячи человек) сопровождает эскорт из четырех военных кораблей (еще восемьсот душ команды) — один американский, один канадский, один английский и один польский, чудом вырвавшийся из гавани Гданьска накануне нацистской оккупации и примкнувший к флоту союзников. На мостике флагманского эсминца «Килинг» стоит Джордж Краузе, капитан второго ранга ВМС США, сорока двух лет, рост средний, телосложение среднее, цвет глаз серый. Америка вступила в войну недавно, и это его первое в полном смысле слова боевое задание, но именно от капитана Краузе в конечном счете зависят и жизни людей, и сохранность груза. В толще воды перед конвоем рыщет «волчья стая» немецких подлодок, от которых корабли военного эскорта должны на манер пастушеских собак оберегать своих беззащитных и слегка бестолковых овец.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Такова экспозиция романа, и, как ни странно, в дальнейшем она останется практически неизменной. Двое суток капитан Краузе будет стоять на мостике в холоде, темноте и ледяных брызгах, лихорадочно пытаясь предугадать действия капитана подлодки, теряя людей и корабли, промерзая до костей, мучаясь от голода, желания выпить кофе и сходить в гальюн. Вахта будет сменять вахту, серое море подсветят изнутри глубинные бомбы, торпедные атаки сменятся промежутками затишья, ветер усилится, а в постепенно тяжелеющей и мутнеющей от сорокавосьмичасового бдения голове капитана будут непрестанно щелкать шестеренки, просчитывая вероятности, вычисляя углы, прокладывая курс и оценивая эффективность подчиненных. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;В сущности, «Грейхаунд» — это моноспектакль. На протяжении всех трехсот пятидесяти страниц отчетливо мы видим одного лишь капитана, другие персонажи — флегматичный радист-англичанин с польского эсминца, невозмутимый канадский капитан, церемонный старый адмирал-отставник, вернувшийся на службу для того, чтобы взять на себя командование конвоем, рулевые, вахтенные, акустики, телефонисты, артиллеристы, впередсмотрящие — все они останутся безликими тенями или призрачными голосами из рации. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мы не увидим взрывов, не испытаем ликования от того, что одну (а может быть, даже две) вражеские подлодки все же удалось пустить ко дну, автор не разрядит невыносимое напряжение отвлеченными рассуждениями, а также картинками и разговорами — словом, никаких спецэффектов, только холод, опасность, серые волны, синусы, косинусы, усталость да потихоньку растущие цифры потерь. Более того, даже фигуру главного героя автор очерчивает максимально скупо: вся биография Дорджа Краузе — от детства в пасторской семье до предсказуемо обреченного позднего брака, от истовой набожности до карьерных неудач — умещается в две малозначимых страницы в самом конце романа.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Намеренно высушивая, схематизируя, обесцвечивая все, что только можно высушить, схематизировать и обесцветить, Форестер добивается поразительного — и, надо заметить, прямо противоположного ожидаемому — эффекта. В его графичном, монохромном исполнении подвиг капитана Краузе (то, что он делает, при всей своей обыденности и недемонстративности, бесспорно, подвиг и ничто иное) не только не выглядит блекло, но, напротив, обретает подлинное, очищенное от всего наносного и отчетливо вневременное величие. Адмирал Нельсон, накануне Трафальгарской битвы обратившийся к своим людям со словами «Англия ждет, что каждый исполнит свой долг», мог бы гордиться таким подходом. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Фрэнсис Элиза Ходжсон Бернетт. Как стать леди. Перевод Н. Рудницкой. М.: Лайвбук, 2021&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Выходу этой книги на русском, скорее всего, тоже помог кинематограф: если бы не очередная крупнобюджетная экранизация культовой детской повести Фрэнсис Элизы Бернетт «Таинственный сад», едва ли кто-нибудь у нас вспомнил об одном — не самом известном и уж точно не самом успешном — из ее взрослых романов, опубликованном в 1901 году. Фильм по «Таинственному саду» зрители, похоже, встретили без особого энтузиазма, а вот у читателя есть все основания для радости и благодарности. «Как стать леди» — это настоящий роман-гуманитарная помощь, щедро восполняющий накопившийся у многих дефицит бесхитростного оптимизма, трогательной наивности, мягкой иронии и уютнейшей старомодной английскости.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Все книги Фрэнсис Элизы Бернетт — как детские, так и взрослые — устроены по одной схеме: герой (или чаще героиня) попадает в стесненные обстоятельства, однако в силу простого и доброго нрава, а главное — непоколебимой веры в людей справляется со всеми жизненными неурядицами. «Как стать леди» скроен по той же нехитрой выкройке. Главная героиня Эмили Фокс-Ситон, безнадежная по меркам своей эпохи старая дева тридцати четырех лет, родилась в благородной семье, но за душой у нее ни гроша. Выживание Эмили целиком зависит от тех скромных заработков, которые приносят ей поручения богатых и знатных знакомых, да от расположения квартирной хозяйки, у которой молодая женщина за гроши снимает крохотную комнатушку. Однако Эмили не ропщет на судьбу, она искренне благодарна каждому, кто готов воспользоваться ее услугами, трудится не покладая рук и как ребенок радуется самой незначительной удаче, выпавшей на ее долю. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Не замечая, что в любой ситуации дает окружающим куда больше, чем получает взамен, Эмили сама не знает, насколько она неотразима. И конечно, именно поэтому совершенно неожиданно для себя Эмили Фокс-Ситон становится избранницей маркиза Уолдерхерста, богатого вдовца средних лет, после долгих колебаний решившегося на повторный брак и выбирающего между первыми красавицами лондонского света. Впрочем, достаток и громкий титул не способны изменить к худшему благородную природу героини — в богатстве и славе Эмили остается все той же жизнерадостной и отзывчивой простушкой, которой была в нищете и безвестности. Именно эти свойства позволяют ей с триумфом выйти из рискованного противостояния с несостоявшимся и весьма коварным наследником маркиза Уолдерхерста, задумавшим жестоко отомстить той, кого винит в крушении своих надежд на богатство. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Как стать леди» — книга очень, очень простая, однако в этой простоте есть тонкие и милые нюансы. Бернетт ни в малой мере не идеализирует своих героев и позволяет себе деликатную, но вполне отчетливую иронию в их адрес. При всем обаянии Эмили — женщина вполне заурядная, а ее обожаемый супруг — черствый и чопорный сухарь с карикатурным моноклем в глазу, трагически не умеющий выражать привязанность и заботу. Начисто лишенные романтического флера, не слишком молодые, нелепые в своей прекраснодушной слепоте, затянутые в тугой корсет социальных условностей и предрассудков, а иногда попросту смешные, именно в силу собственного несовершенства герои «Как стать леди» парадоксальным образом способны вызывать подлинную симпатию и умиление. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;А их счастье, несмотря на антураж роскошного английского поместья со всеми его непременными атрибутами вроде холеных борзых, семейных портретов, дубовых панелей и зеленых лужаек, оказывается не вечным любовным экстазом сказочных Золушки и Принца, но самым банальным, хрупким и недолговечным счастьем двух одиноких людей — словом, тем самым счастьем, сопереживать которому особенно легко и приятно. &lt;/p&gt;</content>
</root>