<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>В Перми школьница убила отчима, который ее избивал. На нее завели дело, но СК его прекратил</title>
  <second_title/>
  <description>В ноябре 2019 года семиклассница в Перми убила отчима, который регулярно избивал ее мать, бабушку и ее саму. Летом 2020 года прокуратура Орджоникидзевского района Перми утвердила постановление о прекращении уголовного дела в отношении девочки. «Медуза» узнала об этом от адвоката «Зоны права» Анастасии Шардаковой, которая представляет интересы девочки; Шардакова получила постановление о прекращении дела в сентябре.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>7.9.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В ноябре 2019 года семиклассница в Перми убила отчима, который регулярно избивал ее мать, бабушку и ее саму. Летом 2020 года прокуратура Орджоникидзевского района Перми утвердила постановление о прекращении уголовного дела в отношении девочки. «Медуза» узнала об этом от адвоката «Зоны права» Анастасии Шардаковой, которая представляет интересы девочки; Шардакова получила постановление о прекращении дела в сентябре.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Мать школьницы прожила с отчимом пять лет. Он часто выпивал, заставлял пить вместе с собой падчерицу и ее друзей, а также &lt;a href="https://59.ru/text/incidents/66362740/" target="_blank" rel="noopener"&gt;регулярно бил&lt;/a&gt; девочку и ее мать. Они неоднократно вызывали полицию из-за того, что он нападал на них (однажды на него составили протокол после того, как он нанес черепно-мозговую травму матери школьницы). Также его привлекали к ответственности за то, что он пристрастил подростков к алкоголю.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15 ноября 2019 года, по данным издания 59.ru, мужчина в очередной раз с утра «стал все крушить и ломать», а потом начал бить падчерицу и ее подруг (одной из них сломал нос) — после чего «напал на бабушку». Тогда семиклассница схватила нож и ударила его, «чтобы напугать». Но она попала в легкое, и вскоре он умер. После убийства семиклассница говорила, что не помнит, как все произошло; первое время она боялась идти в школу, опасаясь, что на нее там «будут показывать пальцем».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В следственном комитете Орджоникидзевского района Перми возбудили уголовное дело по статье 105 УК РФ («Убийство»). По словам адвоката школьницы Анастасии Шардаковой (она сотрудничает с «Зоной права»), СК полгода опрашивал свидетелей и проводил экспертизу. Следователи выяснили, что отчим не угрожал именно убийством никому из тех, кто находился в квартире, «а лишь в очередной раз напал на них». Впрочем, в СК учли и то, что девочка жила в криминогенном районе города, а отчим школьницы, по свидетельствам соседей, вел себя так же, как и большинство жителей этого района — часто выпивал и скандалил. Все время, пока шло следствие, школьница находилась дома под подпиской о невыезде.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В июне 2020 года СК переквалифицировал дело со 105-й на 108-ю статью УК («Убийство, совершенное при превышении пределов необходимой обороны»). Но поскольку ответственность по этой статье наступает с 16 лет, СК подал в прокуратуру постановление о прекращении уголовного дела в отношении школьницы. Прокуратура Орджоникидзевского района Перми это решение утвердила. Однако, по словам адвоката, это решение еще может быть обжаловано краевой прокуратурой или судом, если туда обратятся родственники погибшего.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«В США нет понятия „превышение необходимой обороны“ — есть „оборона“ и все. А в российском законодательстве это иногда становится серьезной проблемой, — говорит Шардакова. — У нас считается, что человек, в отношении которого совершается насилие, должен адекватно оценить, насколько это насилие для него опасно. Если он счел опасным и суд считает так же, значит, он может убить. Если не опасно, но он убил, то это превышение пределов необходимой обороны».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;По словам адвоката Валентины Фроловой, куратора направления по защите прав женщин и детей «Зоны права», в делах, когда обвиняемая (которая одновременно является потерпевшей от насилия в семье) заявляет версию необходимой обороны, очень важно учитывать контекст такого насилия. «Если человек опасается, что другой человек может совершить что-то плохое, просто потому что у него уже был такой опыт с ним или он уже неоднократно что-то подобное совершал в отношении других членов семьи, это обязательно нужно учитывать», — рассказывает Фролова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Судам, по мнению адвоката, необходимо понимать, что это очень важный фактор при рассмотрении подобных дел. При этом Фролова считает, что судьи в России не свободны от стереотипов и не понимают, насколько в целом насилие в семье является серьезным обстоятельством. «Некоторые судьи начинают применять какие-то жесткие стандарты, как потерпевшая должна была себя вести: могла ли она убежать из квартиры, спастись, позвать на помощь. Хотя Верховный суд напрямую нам говорит о том, что такие вещи учитываться не должны», — говорит Фролова.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Фролова приводит в пример вызвавшее большой резонанс дело Галины Каторовой из Находки. Муж на протяжении нескольких лет избивал Каторову — однажды, в 2017 году, во время одной из ссор она взяла нож и нанесла ему 11 ранений, одно из которых стало смертельным. В 2018 году только в апелляционной инстанции удалось доказать, что суд первой инстанции не мог требовать от нее того, чтобы в момент очередной угрозы она срочно покинула квартиру и оставила там ребенка. В апелляционной инстанции Каторову оправдали, потому что признали, что у нее была длительная история насилия в семье и она боялась его повторения. «Однако таких случаев — когда оборона признается именно обороной — в российских судах не очень много», — утверждает Фролова.&lt;/p&gt;</content>
</root>