<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Росатом» выложил в сеть рассекреченный фильм о взрыве «Царь-бомбы» — самом мощном в истории человечества, потом убрал и перевыложил</title>
  <second_title>«Медуза» смотрит и комментирует, пока он снова не пропал</second_title>
  <description>20 августа корпорация «Росатом» на официальном канале в ютьюбе выложила документальный фильм об испытаниях «Царь-Бомбы». Ее испытание было проведено 30 октября 1961 года, мощность взрыва составила более пятидесяти мегатонн и на сегодняшний день это самый мощный ядерный взрыв в истории человечества. Фильм, выложенный «Росатомом», снимался как совершенно секретный и показывался руководству СССР и представителям министерства обороны. Большая часть показанного давно известна из других открытых источников, но и сегодня ролик все равно остается любопытным документом эпохи, иллюстрирующим самый пик ядерной гонки. Может быть, поэтому доступ к нему уже через несколько дней после публикации был неожиданно ограничен, а затем появился вновь по новой ссылке. И пока в «Росатоме» опять не передумали, «Медуза» попросила военного журналиста Михаила Котова посмотреть новые кадры крупнейших ядерных испытаний и рассказать, на что в них следует обратить внимание.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>30.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;20 августа корпорация «Росатом» на официальном канале в ютьюбе выложила документальный фильм об испытаниях «Царь-Бомбы». Ее испытание было проведено 30 октября 1961 года, мощность взрыва составила более пятидесяти мегатонн и на сегодняшний день это самый мощный ядерный взрыв в истории человечества. Фильм, выложенный «Росатомом», снимался как совершенно секретный и показывался руководству СССР и представителям министерства обороны. Большая часть показанного давно известна из других открытых источников, но и сегодня ролик все равно остается любопытным документом эпохи, иллюстрирующим самый пик ядерной гонки. Может быть, поэтому доступ к нему уже через несколько дней после публикации был &lt;a href="https://meduza.io/news/2020/08/28/rosatom-ubral-s-youtube-dokumentalnyy-film-ob-ispytaniyah-tsar-bomby-ego-rassekretili-nedelyu-nazad?utm_source=telegram&amp;amp;utm_medium=live&amp;amp;utm_campaign=live" target="_blank" rel="noopener"&gt;неожиданно ограничен&lt;/a&gt;, а затем появился вновь по новой ссылке. И пока в «Росатоме» опять не передумали, «Медуза» попросила военного журналиста Михаила Котова посмотреть новые кадры крупнейших ядерных испытаний и рассказать, на что в них следует обратить внимание.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В начале пятидесятых годов прошлого века, когда стало известно, что ядерное оружие есть не только у США, но и у СССР, американское военное командование создает концепцию массированного возмездия. Суть концепции очень проста — в условиях недостатка информации об арсеналах противника, военные стараются наращивать количество ядерных зарядов, разделив ядерные силы страны по разным средствам доставки ядерной триады (авиация, баллистические ракеты, подводные лодки). Правительство же устанавливает планку того уровня угрозы, после которого уже начинается использование ядерного оружия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Планку можно было выставить в зависимости от политической ситуации в мире. США знали, что обгоняют Советский Союз по количеству ядерных зарядов, а значит, &lt;a href="https://warhead.su/2018/11/06/liki-yadernoy-voyny-4-amerikanskie-strategii-ispolzovaniya-yadernogo-oruzhiya" target="_blank" rel="noopener"&gt;могли себе позволить&lt;/a&gt; говорить с позиции силы. В те годы СССР четко понимал, что проигрывает ядерную гонку. Не успевали строить баллистические ракеты, ядерных зарядов было недостаточно. США на несколько лет раньше приступили к испытаниям термоядерных бомб, первый взрыв был проведен ими в 1952 году, на атолле Эниветок. Поэтому требовалось блефовать, убеждая соперника, что силы как минимум равны. Взрыв «Царь-бомбы» как раз был одним из таких ходов.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Фильм, снятый об испытаниях термоядерной авиационной бомбы АН602 (как официально именовалась «Царь-Бомба»), начинается с финальной подготовки бомбы к перевозке, а заканчивается первичным изучением данных, полученных после взрыва. Он сделан на уровне лучших образцов документального кино тех лет: просто, понятно, голос диктора объясняет происходящее на экране, в нужных местах появляются ясные схемы и инфографика. Такой фильм можно показать даже человеку, совершенно не разбирающемуся в ядерном вооружении, и он поймет все необходимое о произведенном эксперименте.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Любопытно, что не показанной и засекреченной так и остается железнодорожная перевозка из Арзамаса-16 (Тогдашняя Горьковская, нынешняя Нижегородская область) на авиабазу Оленья (Мурманская область). Кстати, географические названия в фильме стараются не называть, хотя на карте показывают точно. Когда показывают вагоны с бомбой, их уже тащит мотовоз, а не локомотив в железнодорожном составе. На авиабазе бомбу перевозит автопоезд на основе грузовика ЯАЗ-210, выпускавшегося в те времена Ярославским автомобильным заводом.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Некоторые кадры явно относятся не к самому испытанию, а к предшествующим тренировкам. Это взлет Ту-95, который еще не выкрашен белой краской, как в день испытаний, и спуск бомбы на парашюте. Снять такие кадры в день испытаний было невозможно, но они нужны для более полного понимания процесса.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;В фильме очень четко показано, что так называемая «чистая» термоядерная бомба дает заметно &lt;a href="https://web.archive.org/web/20070205230056/http://npc.sarov.ru/issues/coretaming.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;меньшее&lt;/a&gt; радиоактивное заражение, чем взрыв обычной атомной бомбы. Вертолет радиационной разведки прилетает к эпицентру взрыва буквально через несколько часов, и замеры показывают, что возможна посадка и изучение местности.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сегодня о взрыве «Царь-бомбы» достаточно открытой информации, и нельзя сказать, что новый старый фильм приоткрыл какую-то неизвестную страницу. Фильм очень хорошо визуализирует, то, что было и так известно — и позволяет увидеть небольшие, но интересные подробности подготовки к взрыву, проведенному почти полвека назад.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Если смотреть фильм внимательно, становится понятно, что СССР был бесконечно далек от постановки «Царь-бомбы» на вооружение. Она слишком велика для основного стратегического бомбардировщика того времени — Ту-95. С 1955 года разрабатывалась специальная версия Ту-95В с усиленным и увеличенным балочным держателем для бомбы. Однако итоговая масса (26,5 тонн) и габариты бомбы оказались слишком велики для Ту-95, поэтому ее пришлось подвешивать снаружи, сняв створки бомбоотсека.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Даже в случае необходимости в течение короткого времени Советский Союз не мог бы наклепать множество термоядерных бомб и использовать их в военных целях — не было носителей, способных донести такое оружие. Ту-95В так и остался прототипом, баллистические ракеты, которые по плану разрабатывались под возможное использование такого оружия, остались на бумаге или были переориентированы под выпуск космических аппаратов. «Царь-бомба» оказалась единичным экспериментом, пугающим своими потенциальными возможностями.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Но затея советского руководства удалась. В начале шестидесятых годов в США приходят к мысли, что ядерный арсенал Советского Союза стремительно догоняет американский, и ядерная война теперь может привести к взаимному уничтожению двух стран. Меняется концепция применения ядерного оружия — теперь она называется Mutually Assured Destruction («гарантированное взаимное уничтожение»), или MAD («безумец»). Ее основная мысль — раз страны могут уничтожить друг друга — значит, между ними должен быть мир. Ну, в крайнем случае, холодная война.&lt;/p&gt;</content>
</root>