<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>«Вратарь Галактики» Джаника Файзиева: фильм, в котором есть все, кроме интересного сюжета, выразительных героев и правдоподобных диалогов</title>
  <second_title/>
  <description>В прокат вышел «Вратарь Галактики» — российский фантастический фильм режиссера Джаника Файзиева, съемки которого заняли пять лет. События картины разворачиваются в 2071 году: климат на Земле полностью изменился, а жители планеты теперь развлекаются игрой в космобол. Главный герой, внезапно принятый в сборную, в итоге должен спасти мир. В фильме сыграли Евгений Миронов и Михаил Ефремов (однако фамилию последнего не произнесли даже на премьере в Москве). Кинокритик Антон Долин рассказывает, почему эта дорогая и сложная в производстве картина не даст зрителям, привыкшим к американским блокбастерам, ничего нового.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>27.8.2020</date>
  <content>&lt;p&gt;В прокат вышел «Вратарь Галактики» — российский фантастический фильм режиссера Джаника Файзиева, съемки которого заняли пять лет. События картины разворачиваются в 2071 году: климат на Земле полностью изменился, а жители планеты теперь развлекаются игрой в космобол. Главный герой, внезапно принятый в сборную, в итоге должен спасти мир. В фильме сыграли Евгений Миронов и Михаил Ефремов (однако фамилию последнего не произнесли даже на премьере в Москве). Кинокритик Антон Долин рассказывает, почему эта дорогая и сложная в производстве картина не даст зрителям, привыкшим к американским блокбастерам, ничего нового.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Вратаря Галактики» я смотрел на официальной премьере, пресс-показа не было. Важно понимать: если продюсеры не устраивают показа большого, долгожданного фильма для журналистов, дело плохо — авторы сами не верят в свое кино. На премьере же атмосфера праздника и заведомо лояльная публика. Зашедший туда критик чувствует себя чужим. Буквально все кричит об одном: «Это снимали не для тебя». А тут еще опасность столкнуться нос к носу с создателями после сеанса. Правда, существуют давно известные формулы для выхода из неловкой ситуации. Для хороших знакомых: «Старик, нет слов». Для остальных случаев: «Проделана большая работа». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Обе фразы идеально подходят к «Вратарю Галактики». Безо всякой иронии, работа проделана колоссальная, а результат выглядит как нечто неслыханное для отечественного кино. Что и неудивительно. Главный долгострой последней декады, на который государство исправно выделяло деньги каждый год — в производстве шесть лет, с многократно переносившейся датой премьеры, — «Вратарь Галактики» во всех смыслах беспрецедентен. Это не просто «блокбастер по-русски», но попытка снять фантастику голливудского уровня. Действие перенесено в 2071 год (вероятно, тут спрятана отсылка к 2017-му, когда картину планировалось выпустить изначально). Земля превратилась в джунгли, Луна раскололась на части. Человечество занято одним — оно дружно смотрит трансляции матчей по космоболу, самому модному спорту во Вселенной. Каждый кадр насыщен компьютерной графикой и спецэффектами, каждая секунда гремит помпезной музыкой, заявляя о высоком бюджете и требуя зрительской любви. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Джаник Файзиев — режиссер своеобразной судьбы. В 2005-м вместе с Тимуром Бекмамбетовым и Федором Бондарчуком он предстал как творец нового коммерческого кино России: его «Турецкий гамбит» по невероятно модному тогда детективу Бориса Акунина заслуженно стал прокатным хитом. А вот дальше не задалось. В триллере «Август. Восьмого» Файзиев неуклюже пытался поженить эстетику заморских «Трансформеров» с героизацией Путина и Медведева, вольно экранизируя «маленькую победоносную войну» с Грузией; фильм был воспринят скорее как курьез и в прокате не окупился. Кондовая «Легенда о Коловрате», которую Файзиев подхватил из слабнущих рук режиссера-дебютанта, запомнилась реконструкторской удалью и патриотическим пафосом. Говоря короче, «Вратарь Галактики» для Файзиева — решающая точка карьеры, момент истины, чтобы доказать право считаться одним из лидеров отечественного мейнстрима.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Наверное, поэтому в этом фильме в избытке буквально всего. Немножко «Аватара» с запущенной планетой, где случилась экологическая катастрофа. Большая доля «Звездных войн» — футуристические густонаселенные миры, насыщенные живописной фактурой, натурой и населением; оттуда же родом дроиды-милашки. Солидный кусок «Властелина колец» с противостоянием Черного властелина и Белого мага, для удобства названных попросту «Черно» и «Бело», — обоих играет Евгений Миронов. Изрядно «Гарри Поттера», откуда пришли и зловеще-курносый антагонист, и молодой неопытный герой, и, конечно же, игра в космобол, один в один квиддич (пусть больше он похож на галактический футбол из одноименного французского мультсериала). Щепотка космического карнавала — прямиком из «Пятого элемента». Большой белый пушистый зверь, страшный только на первый взгляд, а так симпатяга, — из «Бесконечной истории». Смешные московские милиционеры, нелепо преследующие правонарушителя по всем мирам, напоминают «Гостью из будущего». Также звучит цитата из советского мультфильма «Маугли». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Однако кое-чего все же не хватает. Внятно придуманного мира, законы и предысторию которого авторы начинают объяснять зрителям с первых секунд, но те продолжают плавать до самого конца. Интересного сюжета, поскольку три истории — о докторе Франкенштейне и порожденном им монстре, о наивном мальчике, который со временем вырастет в мессию, и о спортивном состязании — плохо вяжутся друг с другом. Выразительного героя (камень скорее в огород внушительной команды сценаристов, чем актера Евгения Романцова) — уж больно глуп неумеха-землянин Антон из заросшей лианами Москвы: не только в девушках путается, но даже робота подорожником пытается лечить. Беда с диалогами, которые натужно претендуют на молодежность (своих противников герой обзывает «зомбированными толстожопиками»). Нет здесь и следа самобытности: самое сильное чувство, которое испытает публика «Вратаря Галактики», — дежавю. Особенно обидно за команду специалистов по графике и визуальным эффектам. Они в самом деле прыгнули выше головы, но не голливудской, а своей собственной — оценит ли это наша избалованная публика? В общем, не хватает самого важного — причин, по которым зритель, видевший американские фантастические блокбастеры, пойдет смотреть их отечественный аналог. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Одна причина есть, пусть и не по воле авторов фильма. Важную роль во «Вратаре Галактики» исполняет Михаил Ефремов — замечательно талантливый актер, к судьбе которого &lt;span data-id="905779" data-title="Дело Михаила Ефремова" class="FootnoteLink" data-body="&amp;amp;lt;p&amp;amp;gt;Михаил Ефремов обвиняется в нарушении правил дорожного движения в состоянии опьянения, повлекшем смерть. 8 июня 2020 года джип Ефремова на Садовом кольце столкнулся с фургоном «Лада», в результате чего водитель фургона Сергей Захаров умер.&amp;amp;lt;/p&amp;amp;gt;"&gt;по иным причинам&lt;/span&gt; сегодня приковано внимание всей страны. Его внутренний сюжет любопытен. Ефремов играет придурковатого капитана полиции, который находится как бы по другую сторону воображаемых баррикад, чем сам артист в реальной жизни: преследует правонарушителя, становится свидетелем аварии с предположительно летальным исходом, восстанавливает порядок, защищает соотечественников от инфернальной угрозы, а потом примеряет романтическое амплуа. Жестоким завершением интриги становится премьера «Вратаря галактики», где со сцены были названы имена даже третьестепенных актеров и членов съемочной группы, но не его фамилия.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Надо отдать должное Файзиеву, его сценаристам и продюсерам. Во «Вратаре галактики» нет и идеологической подоплеки. Это не милитаристский фильм, он лишен суконного патриотизма и прочих консервативных скреп. Тут даже нет образа «врагов» — лишь один злодей, зато есть слабый намек на, страшно сказать, мультикультурность и толерантность: в спортивной команде землян — две девочки (Виктория Агалакова и Елизавета Тайченачева) и один темнокожий по имени Пеле (актера, впрочем, зовут Иван Иванович). Их дружественные противники — и вовсе команда мужеподобных великанш-амазонок с примкнувшим к ним гламурным качком, предположительно, геем. В итоге главными все равно окажутся гетеросексуальные россияне Антон и Наташа, но это уже неминуемая издержка формата под названием «русский блокбастер». Зато перед тем, как оценить Наташу, герой переживет стремительный травматичный роман с сексапильной инопланетянкой (Мария Лисовая). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ничего глупого, вредного или злого авторы этим фильмом сказать не пытались. Но трудно понять, пытались ли они сказать хоть что-то конкретное. Вроде бы все значимые блокбастеры рассказывают важную для режиссера историю. Джордж Лукас снимал «Звездные войны», чтобы поговорить о взрослении, поиске героем себя, преимуществах демократии перед империей. Джеймса Кэмерона в «Аватаре» беспокоили экологический кризис и колониализм. Питер Джексон при помощи книг Толкина разбирался с тем, как слабое добро может одолеть всемогущее зло. А о чем «Вратарь галактики»? Ответ приходит сам собой. Перед нами история не об Антоне с Наташей, не о Черно и Бело, даже не о космоболе, а исключительно о попытке российских кинематографистов показать, что они способны делать кино не хуже, чем в Голливуде. Ведь можем же, можем? Если постараться? Если не торопиться? Если потратить много-много денег и усилий? Ответ даст первый же уик-энд проката. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Увлекательную историю о рождении русского блокбастера можно рассказать по-разному. BadComedian со временем непременно превратит ее в смешной и злой ютьюб-блокбастер с миллионами просмотров; его героями, скорее всего, будут мошенники-неумехи, которым сошли с рук все махинации. Мне видится нечто иное — грустная арт-комедия об идеалистах, которые так истово верили в свой успех, что перестали отличать фантазии от реальности. Что-то в духе «Эда Вуда» Тима Бертона, «Голливудского финала» Вуди Аллена или «Перемотки» Мишеля Гондри. Но, как ни относись к отечественному карго-культу Голливуда, пока не похоже, что он близок к завершению. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;С другой стороны, это лишь вопрос ракурса. Легко жить в стране, где самолеты летают по расписанию, и потешаться над доверчивыми туземцами, чьи шаманы строят муляжи самолетов из кокосовых пальм и соломы в надежде привлечь настоящие аэропланы с ценным грузом. А представьте, что вы — гражданин такого островного государства и уважаемый человек пригласил вас на открытие нового, с иголочки аэродрома. Вы приходите, но все самолеты опять сделаны из соломы и вот-вот будут пытаться взлетать. Уводя глаза в сторону, вы пробираетесь к выходу и бормочете под нос: «Проделана большая работа… Старик, нет слов». &lt;/p&gt;</content>
</root>