<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <title>Врачи из США объявили о первой в мире успешной пересадке рук и лица</title>
  <second_title>Операцию сделали молодому американцу, который получил ожоги 80% тела в результате аварии</second_title>
  <description>Врачи клиники NYU Langone Health в Нью-Йорке объявили об успешной одновременной пересадке пациенту обеих рук и лица, сообщает CNN. До этого во всем мире дважды пытались провести подобные операции — в 2009 и 2011 годах. Обе попытки оказались неудачными: один пациент умер от инфекции, второму пришлось ампутировать донорские руки, так как организм их отторг, пишет The Guardian.</description>
  <keywords>новости, политика, расследование, репортаж, интервью, реакция, исследование, опрос, тест, президент, приговор, доллар, нефть, экономика, цены, средства, информация, компания, фото, видео, украина, сепаратисты, война, краткий пересказ, бестселлер</keywords>
  <nameTag>истории</nameTag>
  <name>Meduza</name>
  <url/>
  <date>4.2.2021</date>
  <content>&lt;p&gt;Врачи клиники NYU Langone Health в Нью-Йорке объявили об успешной одновременной пересадке пациенту обеих рук и лица, &lt;a href="https://edition.cnn.com/2021/02/03/us/face-and-double-hand-transplant/index.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;сообщает&lt;/a&gt; CNN. До этого во всем мире дважды пытались провести подобные операции — в 2009 и 2011 годах. Обе попытки оказались неудачными: один пациент умер от инфекции, второму пришлось ампутировать донорские руки, так как организм их отторг, &lt;a href="https://www.theguardian.com/us-news/2021/feb/03/first-successful-face-double-hand-transplant-completed-joe-dimeo" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; The Guardian.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пересадку лица и рук сделали 22-летнему жителю штата Нью-Джерси Джо Димео, который в 2018 году попал в аварию. Димео, который занимался тестированием продукции в одной из фармацевтических компаний, возвращался домой после ночной смены и уснул за рулем. Его машина врезалась в дорожное ограждение, перевернулась и загорелась. Другой водитель, увидевший аварию, вытащил Димео из машины. У молодого человека было обожжено около 80% поверхности кожи.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Димео госпитализировали в ожоговое отделение больницы в Нью-Джерси, где он более двух месяцев провел в медицинской коме. У него были сожжены веки, губы, уши, а также кончики пальцев. Всего Димео провели более 20 операций, однако из-за полученных травм он все равно не мог обслуживать себя самостоятельно. В начале 2019 года его стали готовить к трансплантации, &lt;a href="https://apnews.com/article/face-hand-transplant-joe-dimeo-1e11f620bd84c817e99b00bdf874625a" target="_blank" rel="noopener"&gt;пишет&lt;/a&gt; AP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Врачи оценивали вероятность отыскать подходящего для Димео донора всего в 6%, однако спустя 10 месяцев он все же был найден. Операция длилась 23 часа, в ней участвовали около 80 человек — в том числе 16 хирургов. Димео ампутировали обе руки до середины предплечья, а затем соединили его собственные и донорские сухожилия, нервы и сосуды тонкими швами. Ему также пересадили все лицо, включая лоб, брови, нос, веки, губы, уши и лицевые кости.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Пересадка прошла еще в августе 2020 года, но врачи должны были убедиться, что трансплантаты приживутся, прежде чем объявлять ее успешной. После операции Димео провел 45 дней в палате интенсивной терапии. Еще около двух месяцев длилась реабилитация в стационаре. В ноябре Димео вернулся в родительский дом в Нью-Джерси, но продолжает восстановительные процедуры. Теперь молодой человек может открывать глаза, улыбаться, одеваться и есть самостоятельно.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Джо здоров, молод, силен, любит заниматься спортом, ест здоровую пищу. И у него есть одно особенное качество, которое нужно для этой операции — сильная мотивация. У него есть огромное чувство надежды», — заявил на глава медицинской команды по пересадке, доктор Эдуардо Родригес. Врач назвал Димео самым мотивированным пациентом, которого он когда-либо видел.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Родригес добавил, что к этому моменту в мире уже были успешно выполнены более сотни операций по пересадке рук и около 50 операций по пересадке лица: «Так что не существовало фундаментальных причин, по которым они не могли бы успешно пройти вместе».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Сам пациент поблагодарил своего донора и его семью, заявив, что без их жертвы он бы не получил второй шанс на жизнь. Молодой человек добавил, что его руки еще не до конца восстановились, и он продолжит реабилитацию. «Если я не буду мотивирован и не буду продолжать лечение, этому не будет оправдания», — сказал Димео.&lt;/p&gt;</content>
</root>